{"data":{"posts":[{"id":1631,"title":"Lien entre Laravel et MongoDB","slug":"lien-entre-laravel-et-mongodb","markdown":"\nMettre en place un service PHP avec un lien vers Mongo me semblait \u00eatre quelque chose de trivial \u00e0 faire. Et bien finalement j\u2019ai rencontr\u00e9 beaucoup de probl\u00e8mes pour le faire et je vous propose de noter ici les diff\u00e9rentes \u00e9tapes \u00e0 suivre.\n\nPour mes projets j\u2019utilises souvent le framework Laravel et donc j\u2019ai install\u00e9 le plugin [Laravel MongoDB](https:\/\/github.com\/jenssegers\/laravel-mongodb). Et d\u00e9j\u00e0 les probl\u00e8mes commencent. Entre les probl\u00e8mes de version, de libs, le plus simple c\u2019est d\u2019utiliser une image docker pour avoir le bon environnement.\n\nCelui que j\u2019ai utilis\u00e9 :\n\n> FROM ubuntu ENV LANG C.UTF-8 RUN apt-get update; apt-get install -y \\ apache2 wget \\ openssl libsqlite3-0 libsqlite3-dev mysql-client python-software-properties software-properties-common unzip make php-pear RUN add-apt-repository ppa:ondrej\/php5-oldstable RUN apt-get update; apt-get install -y php5 php5-cli php5-dev php5-sqlite php5-mysql php5-memcache libmemcached-tools RUN apt-key adv --keyserver hkp:\/\/keyserver.ubuntu.com:80 --recv EA312927 RUN echo \"deb http:\/\/repo.mongodb.org\/apt\/ubuntu trusty\/mongodb-org\/3.2 multiverse\" | tee \/etc\/apt\/sources.list.d\/mongodb-org-3.2.list RUN apt-get update; apt-get install -y mongodb-org # SSL and all for mongodb RUN apt-get install -y autoconf g++ make openssl libssl-dev libcurl4-openssl-dev libcurl4-openssl-dev pkg-config libsasl2-dev libpcre3-dev RUN rm -rf \/var\/www\/html\/*; rm -rf \/etc\/apache2\/sites-enabled\/*; \\ mkdir -p \/etc\/apache2\/external ENV APACHE_RUN_USER www-data ENV APACHE_RUN_GROUP www-data ENV APACHE_LOG_DIR \/var\/log\/apache2 ADD 000-default.conf \/etc\/apache2\/sites-enabled\/000-default.conf RUN a2enmod rewrite; \\ a2enmod headers; RUN echo \"extension=mongodb.so\" | tee \/etc\/php5\/mods-available\/mongo.ini RUN pecl install mongodb RUN echo \"extension=mongodb.so\" >> `php --ini | grep \"Loaded Configuration\" | sed -e \"s|.*:\\s*||\"` WORKDIR \/etc\/php5\/apache2\/conf.d RUN ln -s ..\/..\/mods-available\/mongo.ini 20-mongo.ini # Workaround for write permission on write to MacOS X volumes # See https:\/\/github.com\/boot2docker\/boot2docker\/pull\/534 RUN usermod -u 1000 www-data EXPOSE 80 EXPOSE 443 CMD [\"\/usr\/sbin\/apache2ctl\", \"-D\", \"FOREGROUND\"]\n\nUne fois le plugin install\u00e9 et configur\u00e9, le lien avec Mongo fonctionne. Mais \u00e7a ne fait qu\u2019ajouter un ORM tr\u00e8s typ\u00e9 relationnel au dessus de Mongo. Et si vous utilisez une base no-sql juste pour faire des select where, vous auriez mieux fait d\u2019utiliser un bon vieux mysql. Donc comment faire une requ\u00e8te Map Reduce ? Et bien la encore j\u2019ai trouv\u00e9 assez peu de bonne doc pour le faire. D\u00e9j\u00e0 il faut savoir que les classes MongoCode et MongoDate ne sont plus utilis\u00e9es. Et pas de chance, la doc PHP en fran\u00e7ais n\u2019est pas \u00e0 jour, il manque le paragraphe pour signaler que ces classes sont d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9es ([lien FR](http:\/\/php.net\/manual\/fr\/class.mongodate.php), [lien EN](http:\/\/php.net\/manual\/en\/class.mongodate.php))\n\nAttention aussi au timestamp envoy\u00e9 \u00e0 mongo, ils doivent \u00eatre en milliseconde et non en seconde.\n\nCa donne \u00e7a :\n\n> $start = new DateTime(); $query['startTime'] = array('$gt' => new UTCDateTime($start->getTimestamp() * 1000)); $map = new Javascript(\"function() { \". \"var key = { key: {name: this.name}};\". \"emit(key, {count: 1}); }\"); $reduce = new Javascript(\"function(key, values) { \". \"var sum = 0;\". \"values.forEach(function(value) {\". \"sum += value['count'];\". \"});\". \"return {count: sum}; }\"); $cursor = $db->command(array( \"mapreduce\" => \"collectionName\", \"map\" => $map, \"reduce\" => $reduce, \"query\" => $query, \"out\" => array(\"inline\" => 1)));\n\nRien d\u2019extraordinaire donc, mais j\u2019ai du me battre pour trouver les bon exemples pour avancer. Esp\u00e9rons que cet article en aide d\u2019autres ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n","html":"<p>Mettre en place un service PHP avec un lien vers Mongo me semblait \u00eatre quelque chose de trivial \u00e0 faire. Et bien finalement j&#8217;ai rencontr\u00e9 beaucoup de probl\u00e8mes pour le faire et je vous propose de noter ici les diff\u00e9rentes \u00e9tapes \u00e0 suivre.<\/p>\n<p>Pour mes projets j&#8217;utilises souvent le framework Laravel et donc j&#8217;ai install\u00e9 le plugin <a href=\"https:\/\/github.com\/jenssegers\/laravel-mongodb\">Laravel MongoDB<\/a>. Et d\u00e9j\u00e0 les probl\u00e8mes commencent. Entre les probl\u00e8mes de version, de libs, le plus simple c&#8217;est d&#8217;utiliser une image docker pour avoir le bon environnement.<\/p>\n<p>Celui que j&#8217;ai utilis\u00e9 :<\/p>\n<blockquote>\n<pre>FROM ubuntu\nENV LANG C.UTF-8\n\nRUN apt-get update; apt-get install -y \\\n    apache2 wget \\\n    openssl libsqlite3-0 libsqlite3-dev mysql-client python-software-properties software-properties-common unzip make php-pear\n\nRUN add-apt-repository ppa:ondrej\/php5-oldstable\nRUN apt-get update; apt-get install -y php5 php5-cli php5-dev php5-sqlite php5-mysql php5-memcache libmemcached-tools\n\nRUN apt-key adv --keyserver hkp:\/\/keyserver.ubuntu.com:80 --recv EA312927\nRUN echo \"deb http:\/\/repo.mongodb.org\/apt\/ubuntu trusty\/mongodb-org\/3.2 multiverse\" | tee \/etc\/apt\/sources.list.d\/mongodb-org-3.2.list\nRUN apt-get update; apt-get install -y mongodb-org\n\n# SSL and all for mongodb\nRUN apt-get install -y autoconf g++ make openssl libssl-dev libcurl4-openssl-dev libcurl4-openssl-dev pkg-config libsasl2-dev libpcre3-dev\n\nRUN rm -rf \/var\/www\/html\/*; rm -rf \/etc\/apache2\/sites-enabled\/*; \\\n    mkdir -p \/etc\/apache2\/external\n\nENV APACHE_RUN_USER www-data\nENV APACHE_RUN_GROUP www-data\nENV APACHE_LOG_DIR \/var\/log\/apache2\nADD 000-default.conf \/etc\/apache2\/sites-enabled\/000-default.conf\nRUN a2enmod rewrite; \\\n    a2enmod headers;\n\nRUN echo \"extension=mongodb.so\" | tee \/etc\/php5\/mods-available\/mongo.ini\nRUN pecl install mongodb\nRUN echo \"extension=mongodb.so\" &gt;&gt; `php --ini | grep \"Loaded Configuration\" | sed -e \"s|.*:\\s*||\"`\nWORKDIR \/etc\/php5\/apache2\/conf.d\nRUN ln -s ..\/..\/mods-available\/mongo.ini 20-mongo.ini\n\n# Workaround for write permission on write to MacOS X volumes\n# See https:\/\/github.com\/boot2docker\/boot2docker\/pull\/534\nRUN usermod -u 1000 www-data\n\nEXPOSE 80\nEXPOSE 443\n\nCMD [\"\/usr\/sbin\/apache2ctl\", \"-D\", \"FOREGROUND\"]<\/pre>\n<\/blockquote>\n<p>Une fois le plugin install\u00e9 et configur\u00e9, le lien avec Mongo fonctionne. Mais \u00e7a ne fait qu&#8217;ajouter un ORM tr\u00e8s typ\u00e9 relationnel au dessus de Mongo. Et si vous utilisez une base no-sql juste pour faire des select where, vous auriez mieux fait d&#8217;utiliser un bon vieux mysql. Donc comment faire une requ\u00e8te Map Reduce ? Et bien la encore j&#8217;ai trouv\u00e9 assez peu de bonne doc pour le faire. D\u00e9j\u00e0 il faut savoir que les classes MongoCode et MongoDate ne sont plus utilis\u00e9es. Et pas de chance, la doc PHP en fran\u00e7ais n&#8217;est pas \u00e0 jour, il manque le paragraphe pour signaler que ces classes sont d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9es (<a href=\"http:\/\/php.net\/manual\/fr\/class.mongodate.php\">lien FR<\/a>, <a href=\"http:\/\/php.net\/manual\/en\/class.mongodate.php\">lien EN<\/a>)<\/p>\n<p>Attention aussi au timestamp envoy\u00e9 \u00e0 mongo, ils doivent \u00eatre en milliseconde et non en seconde.<\/p>\n<p>Ca donne \u00e7a :<\/p>\n<blockquote>\n<pre>$start = new DateTime();\n$query['startTime'] = array('$gt' =&gt; new UTCDateTime($start-&gt;getTimestamp() * 1000));\n\n$map = new Javascript(\"function() { \".\n    \"var key = { key: {name: this.name}};\".\n    \"emit(key, {count: 1}); }\");\n$reduce = new Javascript(\"function(key, values) { \".\n    \"var sum = 0;\".\n    \"values.forEach(function(value) {\".\n    \"sum += value['count'];\".\n    \"});\".\n    \"return {count: sum}; }\");\n\n$cursor = $db-&gt;command(array(\n    \"mapreduce\" =&gt; \"collectionName\",\n    \"map\" =&gt; $map,\n    \"reduce\" =&gt; $reduce,\n    \"query\" =&gt; $query,\n    \"out\" =&gt; array(\"inline\" =&gt; 1)));<\/pre>\n<\/blockquote>\n<p>Rien d&#8217;extraordinaire donc, mais j&#8217;ai du me battre pour trouver les bon exemples pour avancer. Esp\u00e9rons que cet article en aide d&#8217;autres <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"draft","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Sat, 12 Mar 2016 14:15:58 +0000","created_by":1,"updated_at":"Sat, 12 Mar 2016 14:15:58 +0000","updated_by":1,"published_at":"","published_by":1},{"id":1579,"title":"Cr\u00e9ation d'un cron avec SNS","slug":"creation-dun-cron-avec-sns","markdown":"\nOu comment compl\u00e8tement d\u00e9tourner l\u2019usage du service Amazon SNS.\n\nMon besoin est simple : pouvoir ex\u00e9cuter du code toutes les 30s. Cette t\u00e2che commencera et s\u2019arr\u00eatera en fonction d\u2019actions utilisateur. En java j\u2019aurais simplement utilis\u00e9 Quartz, mais l\u00e0 mon code est en PHP et h\u00e9berg\u00e9 sur Beanstalk d\u2019Amazon.\n\nJe n\u2019ai pas trouv\u00e9 de service simple \u00e0 utiliser sur AWS pour faire \u00e7a. On trouve bien un peu de doc pour le faire avec Data Pipeline mais c\u2019est loin d\u2019\u00eatre trivial. Apr\u00e8s beaucoup d\u2019h\u00e9sitation j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 d\u2019utiliser le service SNS.\n\nPour faire simple, SNS est un service de diffusion de message multi-canal. (doc compl\u00e8te\u00a0[ici](http:\/\/docs.aws.amazon.com\/sns\/latest\/dg\/welcome.html \"SNS\") )\n\n<center>[![sns-how-works](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/sns-how-works.png)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/sns-how-works.png)<\/center>Par contre il n\u2019est pas fait pour envoyer un message p\u00e9riodiquement. Avec SNS on ne peut pas non plus dire \u201cenvoie ce message dans 30s\u201d, le message est distribu\u00e9 de suite. Donc pour mon cas d\u2019usage ce n\u2019est pas vraiment l\u2019id\u00e9al. J\u2019aurais tellement aim\u00e9 pouvoir dans mon code avoir un consommateur de message qui une fois le traitement fini s\u2019envoie un nouveau message \u00e0 lui m\u00eame mais pour dans 30s.Malheureusement ce n\u2019est pas aussi simple et c\u2019est lorsque j\u2019ai regard\u00e9 les politiques de retry pour les abonnements en http que j\u2019ai trouv\u00e9 une solution \u00e0 mon probl\u00e8me. En effet, dans le cas d\u2019un message envoy\u00e9 sur un consommateur HTTP, si la requ\u00eate retourne un code d\u2019erreur (type 5xx) alors le message n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9 comme lu et va \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au m\u00eame consomateur suivant une politique de retry configurable (toutes les infos [sur la doc](http:\/\/docs.aws.amazon.com\/sns\/latest\/dg\/DeliveryPolicies.html)).\n\n<center>[![sns-delivery-policy-defaults](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/sns-delivery-policy-defaults.png)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/sns-delivery-policy-defaults.png)<\/center>Et l\u00e0 on voit bien se profiler une t\u00e2che p\u00e9riodique ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif) C\u2019est, je vous l\u2019accorde, assez border line. Mais \u00e7a a le m\u00e9rite d\u2019\u00eatre simple et de fonctionner. Le seul inconv\u00e9nient c\u2019est que le nombre de retry est limit\u00e9 \u00e0 99. Donc dans mon cas mon cron s\u2019arr\u00eatait apr\u00e8s 50 minutes. Il n\u2019y a pas d\u2019information dans le message envoy\u00e9 par SNS du nombre de retry, par contre il y a sa date d\u2019\u00e9mission. Dans mon consommateur, j\u2019ai donc cod\u00e9 qu\u2019apr\u00e8s 2 minutes \u00a0j\u2019envoyais un nouveau message et retournais un code HTTP 200 pour consommer le message et arr\u00eater les retry sur celui-ci. Au d\u00e9but j\u2019avais mis 10 minutes, mais je ne sais pas pourquoi, m\u00eame avec un code 200 les retry continuaient toujours sur le message. Avec 2 minutes (et donc moins de retry) aucun probl\u00e8me.Cela donne cette architecture :\n\n<center>[![SNS](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/SNS.png)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/SNS.png)<\/center>Et un diagramme de s\u00e9quence pour bien comprendre le d\u00e9roulement \u00a0:[![Untitled (4)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/Untitled-4.png)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/Untitled-4.png)\n\nDans ce cas je configure la politique de retry avec les options suivantes :\n\n\"minDelayTarget\" => 30, \"maxDelayTarget\" => 30, \"numRetries\" => 10, \"numMaxDelayRetries\" => 0, \"numNoDelayRetries\" => 0, \"numMinDelayRetries\" => 0, \"backoffFunction\"=> \"linear\"\n\nOui retourner une erreur 500 alors que le traitement s\u2019est bien pass\u00e9 n\u2019est pas tr\u00e8s orthodoxe, Mais le syst\u00e8me fonctionne bien, je peux voir sur la console SNS le nombre de Topic ouverts et donc le nombre de cron en cours d\u2019ex\u00e9cution. C\u2019est assez pratique. Si vous avez d\u2019autres solutions je suis preneur ! (des services comme\u00a0[setcronjob](http:\/\/www.setcronjob.com)\u00a0ou m\u00eame [easycron](http:\/\/www.easycron.com\/?r=15708)\u00a0sont trop limit\u00e9s au niveau requ\u00eate par jour)\n\n\n","html":"<p>Ou comment compl\u00e8tement d\u00e9tourner l&#8217;usage du service Amazon SNS.<\/p>\n<p>Mon besoin est simple : pouvoir ex\u00e9cuter du code toutes les 30s. Cette t\u00e2che commencera et s&#8217;arr\u00eatera en fonction d&#8217;actions utilisateur. En java j&#8217;aurais simplement utilis\u00e9 Quartz, mais l\u00e0 mon code est en PHP et h\u00e9berg\u00e9 sur Beanstalk d&#8217;Amazon.<\/p>\n<p>Je n&#8217;ai pas trouv\u00e9 de service simple \u00e0 utiliser sur AWS pour faire \u00e7a. On trouve bien un peu de doc pour le faire avec Data Pipeline mais c&#8217;est loin d&#8217;\u00eatre trivial. Apr\u00e8s beaucoup d&#8217;h\u00e9sitation j&#8217;ai d\u00e9cid\u00e9 d&#8217;utiliser le service SNS.<\/p>\n<p>Pour faire simple, SNS est un service de diffusion de message multi-canal. (doc compl\u00e8te\u00a0<a title=\"SNS\" href=\"http:\/\/docs.aws.amazon.com\/sns\/latest\/dg\/welcome.html\">ici<\/a> )<\/p>\n<p><center><a href=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/sns-how-works.png\"><img class=\"aligncenter size-full wp-image-1580\" alt=\"sns-how-works\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/sns-how-works.png\" width=\"401\" height=\"216\" \/><\/a><\/center>Par contre il n&#8217;est pas fait pour envoyer un message p\u00e9riodiquement. Avec SNS on ne peut pas non plus dire &#8220;envoie ce message dans 30s&#8221;, le message est distribu\u00e9 de suite. Donc pour mon cas d&#8217;usage ce n&#8217;est pas vraiment l&#8217;id\u00e9al. J&#8217;aurais tellement aim\u00e9 pouvoir dans mon code avoir un consommateur de message qui une fois le traitement fini s&#8217;envoie un nouveau message \u00e0 lui m\u00eame mais pour dans 30s.<\/p>\n<p>Malheureusement ce n&#8217;est pas aussi simple et c&#8217;est lorsque j&#8217;ai regard\u00e9 les politiques de retry pour les abonnements en http que j&#8217;ai trouv\u00e9 une solution \u00e0 mon probl\u00e8me. En effet, dans le cas d&#8217;un message envoy\u00e9 sur un consommateur HTTP, si la requ\u00eate retourne un code d&#8217;erreur (type 5xx) alors le message n&#8217;est pas consid\u00e9r\u00e9 comme lu et va \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au m\u00eame consomateur suivant une politique de retry configurable (toutes les infos <a href=\"http:\/\/docs.aws.amazon.com\/sns\/latest\/dg\/DeliveryPolicies.html\">sur la doc<\/a>).<\/p>\n<p><center><a href=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/sns-delivery-policy-defaults.png\"><img class=\"aligncenter size-full wp-image-1581\" alt=\"sns-delivery-policy-defaults\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/sns-delivery-policy-defaults.png\" width=\"538\" height=\"216\" \/><\/a><\/center>Et l\u00e0 on voit bien se profiler une t\u00e2che p\u00e9riodique <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/>  C&#8217;est, je vous l&#8217;accorde, assez border line. Mais \u00e7a a le m\u00e9rite d&#8217;\u00eatre simple et de fonctionner. Le seul inconv\u00e9nient c&#8217;est que le nombre de retry est limit\u00e9 \u00e0 99. Donc dans mon cas mon cron s&#8217;arr\u00eatait apr\u00e8s 50 minutes. Il n&#8217;y a pas d&#8217;information dans le message envoy\u00e9 par SNS du nombre de retry, par contre il y a sa date d&#8217;\u00e9mission. Dans mon consommateur, j&#8217;ai donc cod\u00e9 qu&#8217;apr\u00e8s 2 minutes \u00a0j&#8217;envoyais un nouveau message et retournais un code HTTP 200 pour consommer le message et arr\u00eater les retry sur celui-ci. Au d\u00e9but j&#8217;avais mis 10 minutes, mais je ne sais pas pourquoi, m\u00eame avec un code 200 les retry continuaient toujours sur le message. Avec 2 minutes (et donc moins de retry) aucun probl\u00e8me.<\/p>\n<p>Cela donne cette architecture :<\/p>\n<p><center><a href=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/SNS.png\"><img class=\"aligncenter size-full wp-image-1599\" alt=\"SNS\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/SNS.png\" width=\"545\" height=\"363\" \/><\/a><\/center>Et un diagramme de s\u00e9quence pour bien comprendre le d\u00e9roulement \u00a0:<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/Untitled-4.png\"><img class=\"wp-image-1582\" alt=\"Untitled (4)\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/Untitled-4.png\" width=\"622\" height=\"400\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Dans ce cas je configure la politique de retry avec les options suivantes :<\/p>\n<pre class=\"php:nogutter\">\"minDelayTarget\" =&gt; 30,\r\n\"maxDelayTarget\" =&gt; 30,\r\n\"numRetries\" =&gt; 10,\r\n\"numMaxDelayRetries\" =&gt; 0,\r\n\"numNoDelayRetries\" =&gt; 0,\r\n\"numMinDelayRetries\" =&gt; 0,\r\n\"backoffFunction\"=&gt; \"linear\"<\/pre>\n<p>Oui retourner une erreur 500 alors que le traitement s&#8217;est bien pass\u00e9 n&#8217;est pas tr\u00e8s orthodoxe, Mais le syst\u00e8me fonctionne bien, je peux voir sur la console SNS le nombre de Topic ouverts et donc le nombre de cron en cours d&#8217;ex\u00e9cution. C&#8217;est assez pratique. Si vous avez d&#8217;autres solutions je suis preneur ! (des services comme\u00a0<a href=\"http:\/\/www.setcronjob.com\">setcronjob<\/a>\u00a0ou m\u00eame <a href=\"http:\/\/www.easycron.com\/?r=15708\">easycron<\/a>\u00a0sont trop limit\u00e9s au niveau requ\u00eate par jour)<\/p>\n","image":"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/AWS-SNS.png","featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 05 Feb 2014 09:32:50 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 14 May 2014 17:13:39 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 05 Feb 2014 09:32:50 +0000","published_by":1},{"id":1531,"title":"Premiers tests de Google App Engine en PHP","slug":"premiers-tests-de-google-app-engine-en-php","markdown":"\nC\u2019est une des grosses annonces de la Google I\/O 2013, Google App Engine supporte maintenant PHP. J\u2019ai eu l\u2019occasion de le tester sur un de mes projets. La premi\u00e8re chose qu\u2019il faut constater, c\u2019est que l\u2019utilisation du service en PHP n\u2019est pas vraiment ouverte. Pour le moment il faut passer par une phase de validation de son projet pour avoir le droit d\u2019utiliser le service. On est maintenant \u00e0 2 semaines de l\u2019annonce et seulement 282 projets on \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s.\n\n\n## Configuration\n\nQui dit PHP dit LAMP et donc mysql. Google a justement ouvert une offre Cloud SQL. Nous ne sommes plus limit\u00e9s \u00e0 leur DataStore NoSql sur GAE (c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas depuis plusieurs mois). Par contre la facturation du service Cloud SQL se fait \u00e0 l\u2019heure alors que le DataStore facture \u00e0 l\u2019usage (nombre de read\/write). C\u2019est moins \u00e9conomique pour un petit projet mais plus facilement pr\u00e9dictif. Pour la sauvegarde de fichier il faut utiliser Google Cloud Storage qui n\u2019est ni plus ni moins une copie du service S3 d\u2019Amazon. Les APIs sont m\u00eame compatibles.  \n Pour utiliser l\u2019ensemble de ces services la console GAE n\u2019est plus suffisante, il faut utiliser la \u201cCloud Console\u201d. Et c\u2019est l\u00e0 que commence le parcours du combattant.\n\n[![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Console-300x229.png \"Google Cloud Console\")](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Console.png)\n\nSur mon projet, au moment de vouloir cr\u00e9er mon premier Bucket sur Cloud Storage on me demande d\u2019activer le Billing. J\u2019ai donc entr\u00e9 mes informations personnelles et mon num\u00e9ro de carte bleue. Rien d\u2019exceptionnel s\u2019il ne fallait pas le faire pour chaque projet ! A chaque fois on me redemande la m\u00eame chose. Pire il faut aussi activer le billing sur la console Google App Engine. Donc pour chaque projet on va avoir 2 lignes de facturation ? La semaine derni\u00e8re j\u2019ai eu un d\u00e9bit de 0.15 \u20ac sur mon compte et 0.40\u20ac de frais bancaires. Si j\u2019ai 10 lignes \u00e0 moins de 1\u20ac sur mon compte par semaine, c\u2019est mon comptable qui va \u00eatre content ![:(](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif) J\u2019ai l\u2019impression que l\u2019on peut simplifier les choses en souscrivant \u00e0 une offre de support Google. La moins ch\u00e8re est \u00e0 150\u20ac par mois, dans mon cas \u00e7a attendra.\n\nUne fois le billing activ\u00e9, impossible de cr\u00e9er un bucket sur Cloud Storage. J\u2019ai le message :\n\n> The account for the specified project has been disabled.\n\nEt oui car il y a une seconde console o\u00f9 il faut activer le Cloud Storage pour pouvoir l\u2019utiliser ! Bien s\u00fbr aucun lien direct\u00a0vers cette console que j\u2019ai trouv\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 StackOverflow :\u00a0[https:\/\/code.google.com\/apis\/console](https:\/\/code.google.com\/apis\/console)\n\n\n## Le code\n\nUne fois cette partie gestion termin\u00e9e, je peux enfin commencer \u00e0 tester mon service PHP sur GAE. C\u2019est une petite application facebook cod\u00e9e avec le framework codeigniter. Premier probl\u00e8me, il ne trouve pas la fonction\u00a0php_sapi_name. Par d\u00e9faut, beaucoup de fonctions PHP sont d\u00e9sactiv\u00e9es sur GAE, mais il est possible de les r\u00e9activer en ajoutant un fichier [php.ini](https:\/\/developers.google.com\/appengine\/docs\/php\/config\/php_ini) \u00e0 la racine de votre projet :\n\n> google_app_engine.enable_functions = \u201cphpversion, phpinfo, php_sapi_name\u201d\n\nEnsuite j\u2019ai un probl\u00e8me avec la variable $_SERVER, il ne trouve pas l\u2019\u00e9l\u00e9ment\u00a0SCRIPT_NAME. Comme ce n\u2019est pas structurant pour mon application je l\u2019ai juste retir\u00e9 du code. La connexion \u00e0 la base se passe sans probl\u00e8me. J\u2019ai juste du mettre l\u2019option\u00a0db_debug \u00e0 FALSE pour que \u00e7a fonctionne. Attention aussi par d\u00e9faut il n\u2019y a que l\u2019utilisateur root sur votre base, c\u2019est \u00e0 vous de cr\u00e9er votre user (comme sur votre mysql en fait).\n\n> $db['hostname'] = \u2018:\/cloudsql\/<project_name>:<sql_name>\u2019;  \n>  $db['username'] = \u2018login\u2019;  \n>  $db['password'] = \u2018pass\u2019;  \n>  $db['database'] = \u2018basename\u2019;  \n>  $db['dbdriver'] = \u2018mysql\u2019;  \n>  $db['dbprefix'] = \u201d;  \n>  $db['pconnect'] = TRUE;  \n>  $db['db_debug'] = FALSE;  \n>  $db['cache_on'] = FALSE;  \n>  $db['cachedir'] = \u201d;  \n>  $db['char_set'] = \u2018utf8\u2032;  \n>  $db['dbcollat'] = \u2018utf8_general_ci\u2019;  \n>  $db['swap_pre'] = \u201d;  \n>  $db['autoinit'] = TRUE;  \n>  $db['stricton'] = FALSE;\n\nDonc avec tr\u00e8s peu de modifications mon application PHP tourne sur GAE. Il me reste \u00e0 regarder le stockage sur Cloud Storage. [La documentation](https:\/\/developers.google.com\/appengine\/docs\/php\/googlestorage\/overview) est succinte mais nous avons les \u00e9l\u00e9ments pour le faire. Mes premiers tests n\u2019\u00e9taient pas tr\u00e8s concluants, j\u2019avais un retour d\u2019erreur sur l\u2019adresse d\u2019upload :\n\n> 503 Service Unavailable\n\nEt c\u2019est \u00e0 ce moment qu\u2019il faut comprendre que \u201cService Unavailable\u201d veut dire : \u201cvous n\u2019avez pas les bons droits d\u2019acc\u00e8s\u201d. Apr\u00e8s avoir ajout\u00e9 des droits d\u2019acc\u00e8s sur le bucket l\u2019upload de fichier fonctionne. La documentation est vraiment tr\u00e8s pauvre quand m\u00eame. Certaines fonctions php son implement\u00e9es (comme unlink) et d\u2019autre pas (pas de rename). Il y a un vrai manque de documentation pour utiliser Cloud Storage en PHP, il nous faut vraiment le m\u00eame niveau de doc que ce qui est propos\u00e9 en Python. J\u2019ai aussi remont\u00e9 un bug sur la m\u00e9thode\u00a0move_uploaded_file, pour le moment on perd l\u2019info sur le type du fichier \u00e0 la copie. C\u2019est g\u00eanant surtout qu\u2019aucune documentation ne nous dit comment modifier les metadata d\u2019un fichier. Le [ticket](https:\/\/code.google.com\/p\/googleappengine\/issues\/detail?id=9407)\u00a0a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par google.\n\nComme je l\u2019ai dit au d\u00e9but, l\u2019objectif est de r\u00e9aliser une application FaceBook, il faut donc avoir un service disponible en HTTPS. L\u00e0 rien de tr\u00e8s compliqu\u00e9 techniquement, il faut utiliser la console de gestion de domaine (oui une\u00a0quatri\u00e8me\u00a0console !). Ce [tuto](https:\/\/www.globalsign.com\/blog\/ssl-with-google-app-engine.html)\u00a0explique tr\u00e8s bien les diff\u00e9rentes \u00e9tapes d\u2019installation. Par contre j\u2019ai eu la surprise de d\u00e9couvrir qu\u2019il fallait payer 9$ par mois pour pouvoir ajouter un certificat SSL (en plus du prix du certificat bien s\u00fbr).\n\nUne fois que l\u2019ensemble fonctionne, on peut se concentrer sur le point important : Les temps de r\u00e9ponse. Est-ce que le gros probl\u00e8me de temps de d\u00e9marrage d\u2019instance Java que j\u2019ai d\u00e9crit [ici](http:\/\/www.apptom.fr\/blog\/2012\/07\/google-app-engine-suite\/) il y a 1 an (toujours d\u2019actualit\u00e9 ![:(](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif) ) se retrouve aussi en PHP ? La r\u00e9ponse est mitig\u00e9e. Oui c\u2019est plus rapide, on est souvent autour d\u2019une seconde pour\u00a0d\u00e9marrer\u00a0une nouvelle instance. Par contre il faut 6,5s pour uploader un fichier de 300ko ! Quand je dis uploader, je compte l\u2019ensemble du traitement comme il est not\u00e9 dans la doc \u00e0 savoir : upload +\u00a0move_uploaded_file +\u00a0unlink du fichier temp. C\u2019est vraiment l\u2019upload qui est long puisque je descends \u00e0 5,5s de temps d\u2019ex\u00e9cution si je retire move_uploaded_file et unlink.\u00a0Cette lenteur est compl\u00e8tement\u00a0bloquante dans certains cas et difficilement explicable.\n\n\n## Conclusion\n\nLa bonne nouvelle est que j\u2019ai pu installer une application PHP existante assez rapidement sur GAE. Je n\u2019ai d\u00fb recoder que la partie upload de fichiers. Par contre l\u2019offre Cloud de Google reste encore un peu lourde. On voit bien que \u00a0c\u2019est le d\u00e9but et que tout n\u2019est pas encore int\u00e9gr\u00e9.\u00a0Le fait d\u2019avoir 4 consoles diff\u00e9rentes montre qu\u2019il y a encore du travail :\n\n- Console GAE : les logs, la gestion des versions, du billing\n- Cloud Console : Gestion de Cloud SQL, Cloud Storage\n- Console API : Pour activer les services visibles dans la Cloud Console\n- Domain manager : Gestion des domaines et donc des certificats SSL pour GAE\n\nOn est donc loin de la maturit\u00e9 d\u2019Amazon mais l\u2019offre est int\u00e9ressante. Elle a au moins eu l\u2019avantage d\u2019ouvrir une guerre des prix entre les 2 g\u00e9ants ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\n**Points positifs :**\n\n- Scalable \u00e0 l\u2019infini\n- Codeigniter fonctionne dessus\n- Co\u00fbt proche de z\u00e9ro en d\u00e9but de projet\n\n**Points n\u00e9gatifs :**\n\n- Documentation tr\u00e8s pauvre\n- Encore des lenteurs\n- 4 consoles c\u2019est 3 de trop\n- Environnement de dev plus complexe qu\u2019un simple LAMP\n\n\n","html":"<p>C&#8217;est une des grosses annonces de la Google I\/O 2013, Google App Engine supporte maintenant PHP. J&#8217;ai eu l&#8217;occasion de le tester sur un de mes projets. La premi\u00e8re chose qu&#8217;il faut constater, c&#8217;est que l&#8217;utilisation du service en PHP n&#8217;est pas vraiment ouverte. Pour le moment il faut passer par une phase de validation de son projet pour avoir le droit d&#8217;utiliser le service. On est maintenant \u00e0 2 semaines de l&#8217;annonce et seulement 282 projets on \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s.<\/p>\n<h2>Configuration<\/h2>\n<p>Qui dit PHP dit LAMP et donc mysql. Google a justement ouvert une offre Cloud SQL. Nous ne sommes plus limit\u00e9s \u00e0 leur DataStore NoSql sur GAE (c&#8217;\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas depuis plusieurs mois). Par contre la facturation du service Cloud SQL se fait \u00e0 l&#8217;heure alors que le DataStore facture \u00e0 l&#8217;usage (nombre de read\/write). C&#8217;est moins \u00e9conomique pour un petit projet mais plus facilement pr\u00e9dictif. Pour la sauvegarde de fichier il faut utiliser Google Cloud Storage qui n&#8217;est ni plus ni moins une copie du service S3 d&#8217;Amazon. Les APIs sont m\u00eame compatibles.<br \/>\nPour utiliser l&#8217;ensemble de ces services la console GAE n&#8217;est plus suffisante, il faut utiliser la &#8220;Cloud Console&#8221;. Et c&#8217;est l\u00e0 que commence le parcours du combattant.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Console.png\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-1532\" title=\"Google Cloud Console\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Console-300x229.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"229\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Sur mon projet, au moment de vouloir cr\u00e9er mon premier Bucket sur Cloud Storage on me demande d&#8217;activer le Billing. J&#8217;ai donc entr\u00e9 mes informations personnelles et mon num\u00e9ro de carte bleue. Rien d&#8217;exceptionnel s&#8217;il ne fallait pas le faire pour chaque projet ! A chaque fois on me redemande la m\u00eame chose. Pire il faut aussi activer le billing sur la console Google App Engine. Donc pour chaque projet on va avoir 2 lignes de facturation ? La semaine derni\u00e8re j&#8217;ai eu un d\u00e9bit de 0.15 \u20ac sur mon compte et 0.40\u20ac de frais bancaires. Si j&#8217;ai 10 lignes \u00e0 moins de 1\u20ac sur mon compte par semaine, c&#8217;est mon comptable qui va \u00eatre content <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif' alt=':(' class='wp-smiley' \/>  J&#8217;ai l&#8217;impression que l&#8217;on peut simplifier les choses en souscrivant \u00e0 une offre de support Google. La moins ch\u00e8re est \u00e0 150\u20ac par mois, dans mon cas \u00e7a attendra.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Une fois le billing activ\u00e9, impossible de cr\u00e9er un bucket sur Cloud Storage. J&#8217;ai le message :<\/p>\n<blockquote>\n<p style=\"text-align: left;\">The account for the specified project has been disabled.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p style=\"text-align: left;\">Et oui car il y a une seconde console o\u00f9 il faut activer le Cloud Storage pour pouvoir l&#8217;utiliser ! Bien s\u00fbr aucun lien direct\u00a0vers cette console que j&#8217;ai trouv\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 StackOverflow :\u00a0<a href=\"https:\/\/code.google.com\/apis\/console\">https:\/\/code.google.com\/apis\/console<\/a><\/p>\n<h2 style=\"text-align: left;\">Le code<\/h2>\n<p style=\"text-align: left;\">Une fois cette partie gestion termin\u00e9e, je peux enfin commencer \u00e0 tester mon service PHP sur GAE. C&#8217;est une petite application facebook cod\u00e9e avec le framework codeigniter. Premier probl\u00e8me, il ne trouve pas la fonction\u00a0php_sapi_name. Par d\u00e9faut, beaucoup de fonctions PHP sont d\u00e9sactiv\u00e9es sur GAE, mais il est possible de les r\u00e9activer en ajoutant un fichier <a href=\"https:\/\/developers.google.com\/appengine\/docs\/php\/config\/php_ini\">php.ini<\/a> \u00e0 la racine de votre projet :<\/p>\n<blockquote>\n<p style=\"text-align: left;\">google_app_engine.enable_functions = &#8220;phpversion, phpinfo, php_sapi_name&#8221;<\/p>\n<\/blockquote>\n<p style=\"text-align: left;\">Ensuite j&#8217;ai un probl\u00e8me avec la variable $_SERVER, il ne trouve pas l&#8217;\u00e9l\u00e9ment\u00a0SCRIPT_NAME. Comme ce n&#8217;est pas structurant pour mon application je l&#8217;ai juste retir\u00e9 du code. La connexion \u00e0 la base se passe sans probl\u00e8me. J&#8217;ai juste du mettre l&#8217;option\u00a0db_debug \u00e0 FALSE pour que \u00e7a fonctionne. Attention aussi par d\u00e9faut il n&#8217;y a que l&#8217;utilisateur root sur votre base, c&#8217;est \u00e0 vous de cr\u00e9er votre user (comme sur votre mysql en fait).<\/p>\n<blockquote><p>$db['hostname'] = &#8216;:\/cloudsql\/&lt;project_name&gt;:&lt;sql_name&gt;&#8217;;<br \/>\n$db['username'] = &#8216;login&#8217;;<br \/>\n$db['password'] = &#8216;pass&#8217;;<br \/>\n$db['database'] = &#8216;basename&#8217;;<br \/>\n$db['dbdriver'] = &#8216;mysql&#8217;;<br \/>\n$db['dbprefix'] = &#8221;;<br \/>\n$db['pconnect'] = TRUE;<br \/>\n$db['db_debug'] = FALSE;<br \/>\n$db['cache_on'] = FALSE;<br \/>\n$db['cachedir'] = &#8221;;<br \/>\n$db['char_set'] = &#8216;utf8&#8242;;<br \/>\n$db['dbcollat'] = &#8216;utf8_general_ci&#8217;;<br \/>\n$db['swap_pre'] = &#8221;;<br \/>\n$db['autoinit'] = TRUE;<br \/>\n$db['stricton'] = FALSE;<\/p><\/blockquote>\n<p>Donc avec tr\u00e8s peu de modifications mon application PHP tourne sur GAE. Il me reste \u00e0 regarder le stockage sur Cloud Storage. <a href=\"https:\/\/developers.google.com\/appengine\/docs\/php\/googlestorage\/overview\">La documentation<\/a> est succinte mais nous avons les \u00e9l\u00e9ments pour le faire. Mes premiers tests n&#8217;\u00e9taient pas tr\u00e8s concluants, j&#8217;avais un retour d&#8217;erreur sur l&#8217;adresse d&#8217;upload :<\/p>\n<blockquote><p>503 Service Unavailable<\/p><\/blockquote>\n<p>Et c&#8217;est \u00e0 ce moment qu&#8217;il faut comprendre que &#8220;Service Unavailable&#8221; veut dire : &#8220;vous n&#8217;avez pas les bons droits d&#8217;acc\u00e8s&#8221;. Apr\u00e8s avoir ajout\u00e9 des droits d&#8217;acc\u00e8s sur le bucket l&#8217;upload de fichier fonctionne. La documentation est vraiment tr\u00e8s pauvre quand m\u00eame. Certaines fonctions php son implement\u00e9es (comme unlink) et d&#8217;autre pas (pas de rename). Il y a un vrai manque de documentation pour utiliser Cloud Storage en PHP, il nous faut vraiment le m\u00eame niveau de doc que ce qui est propos\u00e9 en Python. J&#8217;ai aussi remont\u00e9 un bug sur la m\u00e9thode\u00a0move_uploaded_file, pour le moment on perd l&#8217;info sur le type du fichier \u00e0 la copie. C&#8217;est g\u00eanant surtout qu&#8217;aucune documentation ne nous dit comment modifier les metadata d&#8217;un fichier. Le <a href=\"https:\/\/code.google.com\/p\/googleappengine\/issues\/detail?id=9407\">ticket<\/a>\u00a0a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par google.<\/p>\n<p>Comme je l&#8217;ai dit au d\u00e9but, l&#8217;objectif est de r\u00e9aliser une application FaceBook, il faut donc avoir un service disponible en HTTPS. L\u00e0 rien de tr\u00e8s compliqu\u00e9 techniquement, il faut utiliser la console de gestion de domaine (oui une\u00a0quatri\u00e8me\u00a0console !). Ce <a href=\"https:\/\/www.globalsign.com\/blog\/ssl-with-google-app-engine.html\">tuto<\/a>\u00a0explique tr\u00e8s bien les diff\u00e9rentes \u00e9tapes d&#8217;installation. Par contre j&#8217;ai eu la surprise de d\u00e9couvrir qu&#8217;il fallait payer 9$ par mois pour pouvoir ajouter un certificat SSL (en plus du prix du certificat bien s\u00fbr).<\/p>\n<p>Une fois que l&#8217;ensemble fonctionne, on peut se concentrer sur le point important : Les temps de r\u00e9ponse. Est-ce que le gros probl\u00e8me de temps de d\u00e9marrage d&#8217;instance Java que j&#8217;ai d\u00e9crit <a href=\"http:\/\/www.apptom.fr\/blog\/2012\/07\/google-app-engine-suite\/\">ici<\/a> il y a 1 an (toujours d&#8217;actualit\u00e9 <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif' alt=':(' class='wp-smiley' \/>  ) se retrouve aussi en PHP ? La r\u00e9ponse est mitig\u00e9e. Oui c&#8217;est plus rapide, on est souvent autour d&#8217;une seconde pour\u00a0d\u00e9marrer\u00a0une nouvelle instance. Par contre il faut 6,5s pour uploader un fichier de 300ko ! Quand je dis uploader, je compte l&#8217;ensemble du traitement comme il est not\u00e9 dans la doc \u00e0 savoir : upload +\u00a0move_uploaded_file +\u00a0unlink du fichier temp. C&#8217;est vraiment l&#8217;upload qui est long puisque je descends \u00e0 5,5s de temps d&#8217;ex\u00e9cution si je retire move_uploaded_file et unlink.\u00a0Cette lenteur est compl\u00e8tement\u00a0bloquante dans certains cas et difficilement explicable.<\/p>\n<h2>Conclusion<\/h2>\n<p>La bonne nouvelle est que j&#8217;ai pu installer une application PHP existante assez rapidement sur GAE. Je n&#8217;ai d\u00fb recoder que la partie upload de fichiers. Par contre l&#8217;offre Cloud de Google reste encore un peu lourde. On voit bien que \u00a0c&#8217;est le d\u00e9but et que tout n&#8217;est pas encore int\u00e9gr\u00e9.\u00a0Le fait d&#8217;avoir 4 consoles diff\u00e9rentes montre qu&#8217;il y a encore du travail :<\/p>\n<ul>\n<li>Console GAE : les logs, la gestion des versions, du billing<\/li>\n<li>Cloud Console : Gestion de Cloud SQL, Cloud Storage<\/li>\n<li>Console API : Pour activer les services visibles dans la Cloud Console<\/li>\n<li>Domain manager : Gestion des domaines et donc des certificats SSL pour GAE<\/li>\n<\/ul>\n<p>On est donc loin de la maturit\u00e9 d&#8217;Amazon mais l&#8217;offre est int\u00e9ressante. Elle a au moins eu l&#8217;avantage d&#8217;ouvrir une guerre des prix entre les 2 g\u00e9ants <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p><strong>Points positifs :<\/strong><\/p>\n<ul>\n<li>Scalable \u00e0 l&#8217;infini<\/li>\n<li>Codeigniter fonctionne dessus<\/li>\n<li>Co\u00fbt proche de z\u00e9ro en d\u00e9but de projet<\/li>\n<\/ul>\n<p><strong>Points n\u00e9gatifs :<\/strong><\/p>\n<ul>\n<li>Documentation tr\u00e8s pauvre<\/li>\n<li>Encore des lenteurs<\/li>\n<li>4 consoles c&#8217;est 3 de trop<\/li>\n<li>Environnement de dev plus complexe qu&#8217;un simple LAMP<\/li>\n<\/ul>\n","image":"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/11810626-php-cloud.jpg","featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Thu, 30 May 2013 21:50:22 +0000","created_by":1,"updated_at":"Thu, 30 May 2013 22:01:17 +0000","updated_by":1,"published_at":"Thu, 30 May 2013 21:50:22 +0000","published_by":1},{"id":1503,"title":"Formations","slug":"formations","markdown":"\n<div class=\"callout\"><div class=\"three_fourth\">### Initiation au cloud\n\n Depuis quelques temps le Cloud Computing s\u2019affiche partout, de la une des magazines informatiques jusqu\u2019aux spots de publicit\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Mais le Cloud Computing est-il juste un nouveau mot \u00e0 la mode ou est-il en train de changer le monde de l\u2019informatique ?  \n Cette formation est faite pour vous donner toutes les bases pour bien appr\u00e9hender ces nouvelles solutions. Vous allez comprendre comment le Cloud Computing peut vous offrir des solutions techniques encore inaccessibles il y a 10 ans. Aujourd\u2019hui m\u00eame la plus petite des PME peut utiliser des serveurs avec une puissance de calcul que seules les grosses entreprises pouvaient s\u2019offrir auparavant.\n\n<div class=\"list-set type-2 list-black\">- Bien comprendre ce qui se cache derri\u00e8re le terme \u00abCloud computing\u00bb\n- Savoir comment choisir la meilleure solution technique\n- Avoir un aper\u00e7u des diff\u00e9rentes offres du march\u00e9\n- Comprendre ce qu\u2019implique une migration vers le cloud\n\n<\/div>1 jour\n\n<\/div><div class=\"one_fourth last\">[<span>Participer<\/span>](#contact)<\/div><div class=\"clear\"><\/div><\/div>\u00a0\n\n\n","html":"<div class=\"callout\" >\n<div class=\"three_fourth\">\n<h3>Initiation au cloud<\/h3>\n<p>\nDepuis quelques temps le Cloud Computing s\u2019affiche partout, de la une des magazines informatiques jusqu\u2019aux spots de publicit\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Mais le Cloud Computing est-il juste un nouveau mot \u00e0 la mode ou est-il en train de changer le monde de l\u2019informatique ?<br \/>\nCette formation est faite pour vous donner toutes les bases pour bien appr\u00e9hender ces nouvelles solutions. Vous allez comprendre comment le Cloud Computing peut vous offrir des solutions techniques encore inaccessibles il y a 10 ans. Aujourd\u2019hui m\u00eame la plus petite des PME peut utiliser des serveurs avec une puissance de calcul que seules les grosses entreprises pouvaient s\u2019offrir auparavant.\n<\/p>\n<div class=\"list-set type-2 list-black\">\n<ul>\n<li>Bien comprendre ce qui se cache derri\u00e8re le terme \u00abCloud computing\u00bb<\/li>\n<li>Savoir comment choisir la meilleure solution technique<\/li>\n<li>Avoir un aper\u00e7u des diff\u00e9rentes offres du march\u00e9<\/li>\n<li>Comprendre ce qu\u2019implique une migration vers le cloud<\/li>\n<\/ul>\n<\/div>\n<p>1 jour<\/p><\/div>\n<div class=\"one_fourth last\"><a href=\"#contact\"  class=\"button magenta huge \"><span>Participer<\/span><\/a><\/div>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":1,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Tue, 05 Feb 2013 22:34:40 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 05 Feb 2014 11:16:38 +0000","updated_by":1,"published_at":"Tue, 05 Feb 2013 22:34:40 +0000","published_by":1},{"id":1464,"title":"home","slug":"home","markdown":"\n<div class=\"photo-frame-wrap align-right\" style=\"width:400px;\"><div class=\"photo-frame  icon-zoom\">![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/aws.png)<\/div><\/div>### <span>Amazon Consulting Partner<\/span>\n\nApptom est \u201cAmazon Web Services Consulting Partners\u201d. Aujourd\u2019hui seulement une dizaine de soci\u00e9t\u00e9s en France ont ce niveau et Apptom est la seule bas\u00e9e en Bretagne. Ce statut nous apporte une communication directe avec les \u00e9quipes techniques d\u2019Amazon.  \n Apptom se positionne aussi comme revendeur Amazon, nous allons pouvoir simplifier la facturation pour nos clients tout en r\u00e9duisant les co\u00fbts.\n\n<div class=\"clear\"><\/div><div class=\"space\"><\/div><div class=\"photo-frame-wrap align-left\" style=\"width:400px;\"><div class=\"photo-frame  icon-zoom\">![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/Google.png)<\/div><\/div>### <span>Google App Engine<\/span>\n\nNous utilisons Google AppEngine pour h\u00e9berger plusieurs services d\u00e9velopp\u00e9s en Java. Cette plateforme PAAS nous permet d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 une infrastructure pratiquement sans limite.\n\n<div class=\"clear\"><\/div><div class=\"space\"><\/div><div class=\"photo-frame-wrap align-right\" style=\"width:400px;\"><div class=\"photo-frame  icon-zoom\">![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/cloud1.png)<\/div><\/div>### <span>Etude Cloud<\/span>\n\nApptom propose des prestations de conseil pour appr\u00e9hender les sp\u00e9cificit\u00e9s du Cloud Computing au niveau du d\u00e9veloppement et de l\u2019architecture d\u2019un service. Apptom utilise les solutions de Cloud Computing du march\u00e9 comme Amazon Web Services, Rackspace ou Google App Engine pour assurer une tr\u00e8s haute disponibilit\u00e9 \u00e0 vos services.\n\n<div class=\"clear\"><\/div><div class=\"space\"><\/div>[](http:\/\/www.apptom.fr\/formations\/ \"Formations\")\n\n<div class=\"photo-frame-wrap align-left\" style=\"width:400px;\"><div class=\"photo-frame  icon-zoom\">![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/formation.png)<\/div><\/div>### <span>[Formation Cloud](http:\/\/www.apptom.fr\/formations\/ \"Formations\")<\/span>\n\nPour mieux comprendre les diff\u00e9rentes offres de Cloud computing du march\u00e9 nous proposons un catalogue de formations. Ces formations peuvent se faire dans nos locaux ou \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de votre entreprise.\n\n<div class=\"clear\"><\/div><div class=\"space\"><\/div><div class=\"photo-frame-wrap align-right\" style=\"width:400px;\"><div class=\"photo-frame  icon-zoom\">![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/app.png)<\/div><\/div>### <span>Conception et d\u00e9veloppement d\u2019applications<\/span>\n\nR\u00e9aliser vos projets mobiles de fa\u00e7on agile pour \u00e9viter les effets tunnels et cibler au plus pr\u00e8s votre besoin. D\u00e9veloppez votre application iPhone sur mesure et \u00e0 moindre co\u00fbt! Apptom vous offre la meilleure prestation technique pour cr\u00e9er et d\u00e9velopper vos applications iPhone.\n\n<div class=\"clear\"><\/div><div class=\"space\"><\/div>\n## <span>Nos clients<\/span>\n\n- [![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/Logo-Orange-1022x1024-100x100.png)](http:\/\/www.orange.com)\n- [![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/logo_enssat1-200x54.png)](http:\/\/www.enssat.fr)\n- [![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/logo-haploid-white-200x80.jpg)](http:\/\/www.haploid.fr)\n- [![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/sushee-beextend-105x100.png)](http:\/\/www.sushee.fr)\n\n<div class=\"clear\"><\/div><div class=\"space\"><\/div>\n","html":"\n<div class=\"photo-frame-wrap align-right\" style=\"width:400px;\">\n<div class=\"photo-frame  icon-zoom\">\n<img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/aws.png\" \/>\n<\/div>\n\n<\/div>\n<h3 class=\"section-title  section-lined\"><span>Amazon Consulting Partner<\/span><\/h3>\n<p>Apptom est \u201cAmazon Web Services Consulting Partners\u201d. Aujourd\u2019hui seulement une dizaine de soci\u00e9t\u00e9s en France ont ce niveau et Apptom est la seule bas\u00e9e en Bretagne. Ce statut nous apporte une communication directe avec les \u00e9quipes techniques d\u2019Amazon.<br \/>\nApptom se positionne aussi comme revendeur Amazon, nous allons pouvoir simplifier la facturation pour nos clients tout en r\u00e9duisant les co\u00fbts.<\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<div class=\"space\"><\/div>\n\n<div class=\"photo-frame-wrap align-left\" style=\"width:400px;\">\n<div class=\"photo-frame  icon-zoom\">\n<img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/Google.png\" \/>\n<\/div>\n\n<\/div>\n<h3 class=\"section-title section-title-right section-lined\"><span>Google App Engine<\/span><\/h3>\n<p>Nous utilisons Google AppEngine pour h\u00e9berger plusieurs services d\u00e9velopp\u00e9s en Java. Cette plateforme PAAS nous permet d&#8217;avoir acc\u00e8s \u00e0 une infrastructure pratiquement sans limite.<\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<div class=\"space\"><\/div>\n\n<div class=\"photo-frame-wrap align-right\" style=\"width:400px;\">\n<div class=\"photo-frame  icon-zoom\">\n<img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/cloud1.png\" \/>\n<\/div>\n\n<\/div>\n<h3 class=\"section-title  section-lined\"><span>Etude Cloud<\/span><\/h3>\n<p>Apptom propose des prestations de conseil pour appr\u00e9hender les sp\u00e9cificit\u00e9s du Cloud Computing au niveau du d\u00e9veloppement et de l\u2019architecture d\u2019un service. Apptom utilise les solutions de Cloud Computing du march\u00e9 comme Amazon Web Services, Rackspace ou Google App Engine pour assurer une tr\u00e8s haute disponibilit\u00e9 \u00e0 vos services.<\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<div class=\"space\"><\/div>\n<p><a title=\"Formations\" href=\"http:\/\/www.apptom.fr\/formations\/\"><\/p>\n\n<div class=\"photo-frame-wrap align-left\" style=\"width:400px;\">\n<div class=\"photo-frame  icon-zoom\">\n<img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/formation.png\" \/>\n<\/div>\n\n<\/div>\n<p><\/a><\/p>\n<h3 class=\"section-title section-title-right section-lined\"><span><a title=\"Formations\" href=\"http:\/\/www.apptom.fr\/formations\/\">Formation Cloud<\/a><\/span><\/h3>\n<p>Pour mieux comprendre les diff\u00e9rentes offres de Cloud computing du march\u00e9 nous proposons un catalogue de formations. Ces formations peuvent se faire dans nos locaux ou \u00e0 l&#8217;int\u00e9rieur de votre entreprise.<\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<div class=\"space\"><\/div>\n\n<div class=\"photo-frame-wrap align-right\" style=\"width:400px;\">\n<div class=\"photo-frame  icon-zoom\">\n<img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/app.png\" \/>\n<\/div>\n\n<\/div>\n<h3 class=\"section-title  section-lined\"><span>Conception et d\u00e9veloppement d&#8217;applications<\/span><\/h3>\n<p>R\u00e9aliser vos projets mobiles de fa\u00e7on agile pour \u00e9viter les effets tunnels et cibler au plus pr\u00e8s votre besoin. D\u00e9veloppez votre application iPhone sur mesure et \u00e0 moindre co\u00fbt! Apptom vous offre la meilleure prestation technique pour cr\u00e9er et d\u00e9velopper vos applications iPhone.<\/p>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<div class=\"space\"><\/div>\n<h2 class=\"section-title  section-lined\"><span>Nos clients<\/span><\/h2>\n<ul class=\"banner-list banner-list-center\">\n<li ><a href=\"http:\/\/www.orange.com\"><img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/Logo-Orange-1022x1024-100x100.png\" \/><\/a><\/li>\n<li ><a href=\"http:\/\/www.enssat.fr\"><img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/logo_enssat1-200x54.png\" \/><\/a><\/li>\n<li ><a href=\"http:\/\/www.haploid.fr\"><img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/logo-haploid-white-200x80.jpg\" \/><\/a><\/li>\n<li ><a href=\"http:\/\/www.sushee.fr\"><img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/sushee-beextend-105x100.png\" \/><\/a><\/li>\n<\/ul>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<div class=\"space\"><\/div>\n","image":null,"featured":0,"page":1,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Tue, 05 Feb 2013 18:07:28 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 05 Feb 2014 11:29:37 +0000","updated_by":1,"published_at":"Tue, 05 Feb 2013 18:07:28 +0000","published_by":1},{"id":1424,"title":"Nos clients","slug":"nos-clients","markdown":"\n- [![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/Logo-Orange-1022x1024-100x100.png)](http:\/\/www.orange.com)\n- [![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/logo_enssat1-200x54.png)](http:\/\/www.enssat.fr)\n- [![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/logo-haploid-white-200x80.jpg)](http:\/\/www.haploid.fr)\n- [![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/sushee-beextend-105x100.png)](http:\/\/www.sushee.fr)\n\n<div class=\"clear\"><\/div><div class=\"divider\"><\/div><div class=\"clear\"><\/div><div class=\"space\"><\/div><div class=\"one_fourth\"><div class=\"photo-frame-wrap align-none\" style=\"width:140px;\"><div class=\"photo-frame  icon-zoom\">![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/Photo_Micheline-e1393523048299-140x153.png)<\/div><\/div><\/div><div class=\"three_fourth last\">> **Ing\u00e9nieur charg\u00e9e d\u2019\u00e9tudes et conception de services innovants chez Orange**  \n>  Dans un processus de co-conception, Apptom a \u0153uvr\u00e9 pour le d\u00e9veloppement de la premi\u00e8re application mobile de programmation de rendez-vous d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la client\u00e8le professionnelle d\u2019Orange. Le lancement de cette premi\u00e8re application mobile enrichie n\u2019aurait pu se faire sans les comp\u00e9tences d\u2019Apptom dans la coordination, la force de proposition, la t\u00e9nacit\u00e9 , l\u2019\u00e9coute et leurs connaissances en architecture de service.\n> \n> <cite>Micheline Perrufel<\/cite>\n\n<\/div><div class=\"clear\"><\/div><div class=\"clear\"><\/div><div class=\"space\"><\/div><div class=\"one_fourth\"><div class=\"photo-frame-wrap align-none\" style=\"width:140px;\"><div class=\"photo-frame  icon-zoom\">![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/benjamin1.jpeg)<\/div><\/div><\/div><div class=\"three_fourth last\">> **CEO de la soci\u00e9t\u00e9 Sushee**  \n>  Apptom a r\u00e9alis\u00e9 pour nous plusieurs \u00e9tudes d\u2019architecture pour nous accompagner dans la migration de nos services sur des offres cloud. Gr\u00e2ce \u00e0 leurs expertises nous avons trouv\u00e9 les meilleures solutions en utilisant plusieurs providers. Ces optimisations nous ont permis de diminuer nos co\u00fbts d\u2019infrastructure tout en augmentant notre capacit\u00e9 de mont\u00e9e en charge.\n> \n> <cite>Benjamin Anseaume<\/cite>\n\n<\/div><div class=\"clear\"><\/div><div class=\"clear\"><\/div><div class=\"space\"><\/div>\n","html":"<ul class=\"banner-list banner-list-center\">\n<li ><a href=\"http:\/\/www.orange.com\"><img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/Logo-Orange-1022x1024-100x100.png\" \/><\/a><\/li>\n<li ><a href=\"http:\/\/www.enssat.fr\"><img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/logo_enssat1-200x54.png\" \/><\/a><\/li>\n<li ><a href=\"http:\/\/www.haploid.fr\"><img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/logo-haploid-white-200x80.jpg\" \/><\/a><\/li>\n<li ><a href=\"http:\/\/www.sushee.fr\"><img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/sushee-beextend-105x100.png\" \/><\/a><\/li>\n<\/ul>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<div class=\"divider\"><\/div>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<div class=\"space\"><\/div>\n<div class=\"one_fourth\">\n\n<div class=\"photo-frame-wrap align-none\" style=\"width:140px;\">\n<div class=\"photo-frame  icon-zoom\">\n<img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/Photo_Micheline-e1393523048299-140x153.png\" \/>\n<\/div>\n\n<\/div>\n<\/div>\n<div class=\"three_fourth last\">\n<blockquote class=\"clearfix\">\n<p>\n<b>Ing\u00e9nieur charg\u00e9e d&#8217;\u00e9tudes et conception de services innovants chez Orange<\/b><br \/>\nDans un processus de co-conception, Apptom a \u0153uvr\u00e9 pour le d\u00e9veloppement de la premi\u00e8re application mobile de programmation de rendez-vous d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la client\u00e8le professionnelle d&#8217;Orange. Le lancement de cette premi\u00e8re application mobile enrichie n&#8217;aurait pu se faire sans les comp\u00e9tences d&#8217;Apptom dans la coordination, la force de proposition, la t\u00e9nacit\u00e9 , l&#8217;\u00e9coute et leurs connaissances en architecture de service.\n<\/p>\n<p class=\"cite\"><cite>Micheline Perrufel<\/cite><\/p>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<div class=\"space\"><\/div>\n<div class=\"one_fourth\">\n\n<div class=\"photo-frame-wrap align-none\" style=\"width:140px;\">\n<div class=\"photo-frame  icon-zoom\">\n<img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/02\/benjamin1.jpeg\" \/>\n<\/div>\n\n<\/div>\n<\/div>\n<div class=\"three_fourth last\">\n<blockquote class=\"clearfix\">\n<p>\n<b>CEO de la soci\u00e9t\u00e9 Sushee<\/b><br \/>\nApptom a r\u00e9alis\u00e9 pour nous plusieurs \u00e9tudes d&#8217;architecture pour nous accompagner dans la migration de nos services sur des offres cloud. Gr\u00e2ce \u00e0 leurs expertises nous avons trouv\u00e9 les meilleures solutions en utilisant plusieurs providers. Ces optimisations nous ont permis de diminuer nos co\u00fbts d&#8217;infrastructure tout en augmentant notre capacit\u00e9 de mont\u00e9e en charge.\n<\/p>\n<p class=\"cite\"><cite>Benjamin Anseaume<\/cite><\/p>\n<\/blockquote>\n<\/div>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<div class=\"space\"><\/div>\n","image":null,"featured":0,"page":1,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Tue, 05 Feb 2013 16:57:12 +0000","created_by":1,"updated_at":"Thu, 27 Feb 2014 18:45:57 +0000","updated_by":1,"published_at":"Tue, 05 Feb 2013 16:57:12 +0000","published_by":1},{"id":1398,"title":"Lancer un cron sur un cluster","slug":"lancer-un-cron-sur-un-cluster","markdown":"\nSur un de mes projets j\u2019ai besoin d\u2019ex\u00e9cuter une t\u00e2che tous les jours. Cet exercice pourtant trivial peut devenir plus complexe si mon service utilise plusieurs serveurs et que je ne veux ex\u00e9cuter la t\u00e2che qu\u2019une seule fois. En Java j\u2019utilisais le [scheduler\u00a0Quartz](http:\/\/quartz-scheduler.org\/) pour r\u00e9gler ce probl\u00e8me. Il est tr\u00e8s efficace et en cas de cluster il utilise une base de donn\u00e9es pour s\u2019assurer que la t\u00e2che n\u2019est lanc\u00e9e que sur un seul serveur. Mais si votre t\u00e2che doit \u00eatre lanc\u00e9e en shell ? J\u2019ai donc cherch\u00e9 une solution pour le faire simplement sur mon projet utilisant des instances EC2.\n\nApr\u00e8s pas mal de recherches, j\u2019ai trouv\u00e9 une solution simple sur [stackoverflow](http:\/\/stackoverflow.com\/a\/12623737). L\u2019id\u00e9e est bonne mais le script ne fonctionne pas (rien que l\u2019utilisation de la commande hostname est \u00e9trange\u2026).  \n J\u2019ai finalement fait fonctionner ce script :\n\n#!\/usr\/bin\/env ruby AWS_AUTO_SCALING_HOME='\/opt\/aws\/apitools\/as' JAVA_HOME='\/usr\/lib\/jvm\/jre' MY_GROUP = '<GroupName>' @cmd_out = `bash -c 'JAVA_HOME=#{ JAVA_HOME } AWS_AUTO_SCALING_HOME=#{ AWS_AUTO_SCALING_HOME } as-describe-auto-scaling-instances -region <REGION> -I <KEY> -S <SECRET>'` raise \"Output empty, should not happen!\" if @cmd_out.empty? @lines = @cmd_out.split(\/\\r?\\n\/) @last = @lines.select {|l| l.match MY_GROUP }.reverse. detect { |l| l =~ \/^INSTANCE\\s+\\S+\\s+\\S+\\s+\\S+\\s+InService\\s+HEALTHY\/ } raise \"No suitable host in autoscaling group!\" unless @last @last_host = @last.match(\/^INSTANCE\\s+(\\S+)\/)[1] @hostname = `wget -q -O - http:\/\/169.254.169.254\/latest\/meta-data\/instance-id` if @hostname.index(@last_host) puts \"It's me!\" exit(0) else puts \"Someone else will do it!\" exit(1) end\n\nIl est aussi possible de g\u00e9rer diff\u00e9remment la gestion de l\u2019authentification AWS en passant par un fichier comme expliqu\u00e9 [ici](http:\/\/alestic.com\/2010\/09\/aws-iam).\n\nCe script doit \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 par root. Ensuite il suffit d\u2019ajouter une ligne dans la crontab de vos instances du type :\n\n> 02 01 * * * ~\/lastonly.rb && wget -q -O \u2013 http:\/\/www.mysite.com\/cron\/crontasks\n\nCette solution n\u2019est pas parfaite mais elle a le m\u00e9rite d\u2019\u00eatre simple. Une autre solution plus \u201cpropre\u201d serait sans doute d\u2019utiliser [Amazon Simple Workflow Service](http:\/\/aws.amazon.com\/fr\/swf\/)\n\n\n","html":"<p>Sur un de mes projets j&#8217;ai besoin d&#8217;ex\u00e9cuter une t\u00e2che tous les jours. Cet exercice pourtant trivial peut devenir plus complexe si mon service utilise plusieurs serveurs et que je ne veux ex\u00e9cuter la t\u00e2che qu&#8217;une seule fois. En Java j&#8217;utilisais le <a href=\"http:\/\/quartz-scheduler.org\/\">scheduler\u00a0Quartz<\/a> pour r\u00e9gler ce probl\u00e8me. Il est tr\u00e8s efficace et en cas de cluster il utilise une base de donn\u00e9es pour s&#8217;assurer que la t\u00e2che n&#8217;est lanc\u00e9e que sur un seul serveur. Mais si votre t\u00e2che doit \u00eatre lanc\u00e9e en shell ? J&#8217;ai donc cherch\u00e9 une solution pour le faire simplement sur mon projet utilisant des instances EC2.<\/p>\n<p>Apr\u00e8s pas mal de recherches, j&#8217;ai trouv\u00e9 une solution simple sur <a href=\"http:\/\/stackoverflow.com\/a\/12623737\">stackoverflow<\/a>. L&#8217;id\u00e9e est bonne mais le script ne fonctionne pas (rien que l&#8217;utilisation de la commande hostname est \u00e9trange&#8230;).<br \/>\nJ&#8217;ai finalement fait fonctionner ce script :<\/p>\n<pre name=\"code\" class=\"ruby:nogutter\">#!\/usr\/bin\/env ruby\r\n\r\nAWS_AUTO_SCALING_HOME='\/opt\/aws\/apitools\/as'\r\nJAVA_HOME='\/usr\/lib\/jvm\/jre'\r\nMY_GROUP = '&lt;GroupName&gt;'\r\n\r\n@cmd_out = `bash -c 'JAVA_HOME=#{ JAVA_HOME } AWS_AUTO_SCALING_HOME=#{ AWS_AUTO_SCALING_HOME } as-describe-auto-scaling-instances -region &lt;REGION&gt; -I &lt;KEY&gt; -S &lt;SECRET&gt;'`\r\n\r\nraise \"Output empty, should not happen!\" if @cmd_out.empty?\r\n@lines = @cmd_out.split(\/\\r?\\n\/)\r\n@last = @lines.select {|l| l.match MY_GROUP }.reverse.\r\ndetect { |l| l =~ \/^INSTANCE\\s+\\S+\\s+\\S+\\s+\\S+\\s+InService\\s+HEALTHY\/ }\r\nraise \"No suitable host in autoscaling group!\" unless @last\r\n@last_host = @last.match(\/^INSTANCE\\s+(\\S+)\/)[1]\r\n@hostname = `wget -q -O - http:\/\/169.254.169.254\/latest\/meta-data\/instance-id`\r\n\r\nif @hostname.index(@last_host)\r\n  puts \"It's me!\"\r\n  exit(0)\r\nelse\r\n  puts \"Someone else will do it!\"\r\n  exit(1)\r\nend<\/pre>\n<p>Il est aussi possible de g\u00e9rer diff\u00e9remment la gestion de l&#8217;authentification AWS en passant par un fichier comme expliqu\u00e9 <a href=\"http:\/\/alestic.com\/2010\/09\/aws-iam\">ici<\/a>.<\/p>\n<p>Ce script doit \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 par root. Ensuite il suffit d&#8217;ajouter une ligne dans la crontab de vos instances du type :<\/p>\n<blockquote><p>02 01 * * * ~\/lastonly.rb &#038;&#038; wget -q -O &#8211; http:\/\/www.mysite.com\/cron\/crontasks<\/p><\/blockquote>\n<p>Cette solution n&#8217;est pas parfaite mais elle a le m\u00e9rite d&#8217;\u00eatre simple. Une autre solution plus &#8220;propre&#8221; serait sans doute d&#8217;utiliser <a href=\"http:\/\/aws.amazon.com\/fr\/swf\/\">Amazon Simple Workflow Service<\/a><\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Mon, 07 Jan 2013 09:39:50 +0000","created_by":1,"updated_at":"Mon, 07 Jan 2013 16:54:18 +0000","updated_by":1,"published_at":"Mon, 07 Jan 2013 09:39:50 +0000","published_by":1},{"id":1369,"title":"New Relic sur du Beanstalk PHP","slug":"new-relic-sur-beanstalk-php","markdown":"\nCes derniers temps j\u2019ai beaucoup travaill\u00e9 sur les produits Amazon Web Services. J\u2019ai notamment utilis\u00e9 Beanstalk pour mettre en production un site web important. Pour mesurer l\u2019activit\u00e9 des serveurs et l\u2019utilisation de l\u2019application j\u2019ai utilis\u00e9 le service [New Relic](https:\/\/newrelic.com \"new relic\"). En plus il existe un [partenariat entre AWS et New Relic](http:\/\/newrelic.com\/aws \"Newrelic aws\") pour utiliser un compte standard gratuitement (vous \u00e9conomisez $50 par mois).\n\nPour utiliser New Relic il faut l\u2019installer sur une image et en faire une nouvelle AMI. Dans un premier temps j\u2019ai fait l\u2019erreur de faire une image depuis une instance EC2 lanc\u00e9e par Beanstalk. Ca ne peut pas fonctionner car vous int\u00e9grez votre application \u00e0 l\u2019image. La proc\u00e9dure est assez simple une fois qu\u2019on a compris \u00e7a.\n\n1. Notez la\u00a0r\u00e9f\u00e9rence\u00a0de l\u2019AMI utilis\u00e9e en ce moment pas Beanstalk (dans mon cas ami-df9b9cab)\n2. Lancez une nouvelle instance EC2 bas\u00e9e sur l\u2019AMI not\u00e9e juste avant\n3. Loggez vous sur la VM pour y installer New Relic. Toute la doc est disponible [ici](https:\/\/newrelic.com\/docs\/php\/the-newrelic-install-script \"newrelic php\"), mais pour du PHP sous centos 64 bits \u00e7a donne \u00e7a :\n> sudo rpm -Uvh http:\/\/yum.newrelic.com\/pub\/newrelic\/el5\/x86_64\/newrelic-repo-5-3.noarch.rpm sudo\u00a0yum install newrelic-php5 sudo\u00a0newrelic-install sudo chown\u00a0elasticbeanstalk:elasticbeanstalk\u00a0\/etc\/php.d\/newrelic.ini sudo chmod 777\u00a0\/etc\/php.d\/newrelic.ini\n\n5. Editez ensuite le fichier\u00a0\/etc\/php.d\/newrelic.ini pour indiquer votre cl\u00e9 API dans \u201cnewrelic.license\u201d et changez le nom de l\u2019application dans \u201cnewrelic.appname\u201d.\u00a0Par contre j\u2019ai remarqu\u00e9 que sur ma VM le d\u00e9mon New Relic n\u2019\u00e9tait pas lanc\u00e9 automatiquement au d\u00e9marrage. Il faut donc ex\u00e9cuter la ligne de commande :\n> sudo chkconfig newrelic-daemon on\n\n7. Ensuite on peut ajouter le monitoring du serveur\n> sudo yum install newrelic-sysmond\n> \n> sudo nrsysmond-config --set license_key=YOUR_LICENSE_KEY\n> \n> sudo \/etc\/init.d\/newrelic-sysmond start\n\n\nUne fois que vous avez bien v\u00e9rifi\u00e9 que les services sont bien lanc\u00e9s au d\u00e9marrage, vous pouvez construire une AMI depuis la console. Ensuite il faut indiquer la r\u00e9f\u00e9rence de l\u2019AMI au niveau de la configuration de l\u2019environnement Beanstalk dans \u201cCustom AMI ID\u201d\n\nC\u2019est aussi simple que \u00e7a ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\n\n","html":"<p>Ces derniers temps j&#8217;ai beaucoup travaill\u00e9 sur les produits Amazon Web Services. J&#8217;ai notamment utilis\u00e9 Beanstalk pour mettre en production un site web important. Pour mesurer l&#8217;activit\u00e9 des serveurs et l&#8217;utilisation de l&#8217;application j&#8217;ai utilis\u00e9 le service <a title=\"new relic\" href=\"https:\/\/newrelic.com\" target=\"_blank\">New Relic<\/a>. En plus il existe un <a title=\"Newrelic aws\" href=\"http:\/\/newrelic.com\/aws\" target=\"_blank\">partenariat entre AWS et New Relic<\/a> pour utiliser un compte standard gratuitement (vous \u00e9conomisez $50 par mois).<\/p>\n<p>Pour utiliser New Relic il faut l&#8217;installer sur une image et en faire une nouvelle AMI. Dans un premier temps j&#8217;ai fait l&#8217;erreur de faire une image depuis une instance EC2 lanc\u00e9e par Beanstalk. Ca ne peut pas fonctionner car vous int\u00e9grez votre application \u00e0 l&#8217;image. La proc\u00e9dure est assez simple une fois qu&#8217;on a compris \u00e7a.<\/p>\n<ol>\n<li>Notez la\u00a0r\u00e9f\u00e9rence\u00a0de l&#8217;AMI utilis\u00e9e en ce moment pas Beanstalk (dans mon cas ami-df9b9cab)<\/li>\n<li>Lancez une nouvelle instance EC2 bas\u00e9e sur l&#8217;AMI not\u00e9e juste avant<\/li>\n<li>Loggez vous sur la VM pour y installer New Relic. Toute la doc est disponible <a title=\"newrelic php\" href=\"https:\/\/newrelic.com\/docs\/php\/the-newrelic-install-script\" target=\"_blank\">ici<\/a>, mais pour du PHP sous centos 64 bits \u00e7a donne \u00e7a :<\/li>\n<blockquote><pre>sudo rpm -Uvh http:\/\/yum.newrelic.com\/pub\/newrelic\/el5\/x86_64\/newrelic-repo-5-3.noarch.rpm\r\n\r\nsudo\u00a0yum install newrelic-php5\r\n\r\nsudo\u00a0newrelic-install\r\n\r\nsudo chown\u00a0elasticbeanstalk:elasticbeanstalk\u00a0\/etc\/php.d\/newrelic.ini\r\n\r\nsudo chmod 777\u00a0\/etc\/php.d\/newrelic.ini<\/pre>\n<\/blockquote>\n<li>Editez ensuite le fichier\u00a0\/etc\/php.d\/newrelic.ini pour indiquer votre cl\u00e9 API dans &#8220;newrelic.license&#8221; et changez le nom de l&#8217;application dans &#8220;newrelic.appname&#8221;.\u00a0Par contre j&#8217;ai remarqu\u00e9 que sur ma VM le d\u00e9mon New Relic n&#8217;\u00e9tait pas lanc\u00e9 automatiquement au d\u00e9marrage. Il faut donc ex\u00e9cuter la ligne de commande :<\/li>\n<blockquote>\n<pre>sudo chkconfig newrelic-daemon on<\/pre>\n<\/blockquote>\n<li>Ensuite on peut ajouter le monitoring du serveur<\/li>\n<blockquote>\n<pre>sudo yum install newrelic-sysmond<\/pre>\n<pre>sudo nrsysmond-config --set license_key=YOUR_LICENSE_KEY<\/pre>\n<pre>sudo \/etc\/init.d\/newrelic-sysmond start<\/pre>\n<\/blockquote>\n<\/ol>\n<p>Une fois que vous avez bien v\u00e9rifi\u00e9 que les services sont bien lanc\u00e9s au d\u00e9marrage, vous pouvez construire une AMI depuis la console. Ensuite il faut indiquer la r\u00e9f\u00e9rence de l&#8217;AMI au niveau de la configuration de l&#8217;environnement Beanstalk dans &#8220;Custom AMI ID&#8221;<\/p>\n<p>C&#8217;est aussi simple que \u00e7a <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n","image":"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/newrelic-logo-square-rgbhex2.jpg","featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Thu, 15 Nov 2012 21:34:41 +0000","created_by":1,"updated_at":"Thu, 15 Nov 2012 21:34:41 +0000","updated_by":1,"published_at":"Thu, 15 Nov 2012 21:34:41 +0000","published_by":1},{"id":1342,"title":"Amazon Web Services Consulting Partners","slug":"amazon-web-services-consulting-partners","markdown":"\nApptom devient officiellement \u201c[Amazon Web Services Consulting Partners](https:\/\/aws.amazon.com\/solution-providers\/si\/apptom \"aws\")\u201d niveau Standard. Aujourd\u2019hui seulement une dizaine de soci\u00e9t\u00e9s en France ont ce niveau et Apptom est la seule bas\u00e9e en Bretagne.\u00a0Ce statut nous apporte une communication directe avec les \u00e9quipes techniques d\u2019Amazon.\n\nApptom se positionne aussi comme revendeur Amazon, nous allons pouvoir simplifier la facturation pour nos clients tout en r\u00e9duisant les co\u00fbts.\n\nPour vous aider \u00e0 trouver un partenaire Amazon proche de chez vous, j\u2019ai cr\u00e9\u00e9 le site [www.partneraws.com](http:\/\/www.partneraws.com \"partner aws\"). Le site positionne les partenaires consulting sur une carte. C\u2019est plus simple \u00e0 utiliser que sur le site web officiel.\n\n[![Amazon Web Services Partner Map](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/map-1024x703.jpg \"Amazon Partner Map\")](http:\/\/www.partneraws.com)\n\n\n","html":"<p>Apptom devient officiellement &#8220;<a title=\"aws\" href=\"https:\/\/aws.amazon.com\/solution-providers\/si\/apptom\" target=\"_blank\">Amazon Web Services Consulting Partners<\/a>&#8221; niveau Standard. Aujourd&#8217;hui seulement une dizaine de soci\u00e9t\u00e9s en France ont ce niveau et Apptom est la seule bas\u00e9e en Bretagne.\u00a0Ce statut nous apporte une communication directe avec les \u00e9quipes techniques d&#8217;Amazon.<\/p>\n<p>Apptom se positionne aussi comme revendeur Amazon, nous allons pouvoir simplifier la facturation pour nos clients tout en r\u00e9duisant les co\u00fbts.<\/p>\n<p>Pour vous aider \u00e0 trouver un partenaire Amazon proche de chez vous, j&#8217;ai cr\u00e9\u00e9 le site <a title=\"partner aws\" href=\"http:\/\/www.partneraws.com\" target=\"_blank\">www.partneraws.com<\/a>. Le site positionne les partenaires consulting sur une carte. C&#8217;est plus simple \u00e0 utiliser que sur le site web officiel.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.partneraws.com\" target=\"_blank\"><img class=\"aligncenter  wp-image-1353\" title=\"Amazon Partner Map\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/map-1024x703.jpg\" alt=\"Amazon Web Services Partner Map\" width=\"531\" height=\"364\" \/><\/a><\/p>\n","image":"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/10\/logo.png","featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Tue, 09 Oct 2012 08:11:03 +0000","created_by":1,"updated_at":"Tue, 09 Oct 2012 08:11:03 +0000","updated_by":1,"published_at":"Tue, 09 Oct 2012 08:11:03 +0000","published_by":1},{"id":1290,"title":"Google App Engine Suite","slug":"google-app-engine-suite","markdown":"\nComme expliqu\u00e9 dans le premier article j\u2019ai rencontr\u00e9 certaines difficult\u00e9s au niveau du d\u00e9veloppement avec Google App Engine. L\u2019int\u00e9gration et la gestion de la plate-forme a aussi amen\u00e9 son lot de surprises.\n\n\n## Gestion des instances\n\nNous utilisons GAE pour un service qui a peu de trafic. En mode gratuit aucune instance n\u2019est lanc\u00e9e par d\u00e9faut, donc chaque utilisateur a un risque de d\u00e9clencher le lancement d\u2019une instance. Il faut 18 secondes pour d\u00e9marrer mon instance: 18 secondes ce n\u2019est pas \u00e9norme pour d\u00e9marrer un serveur d\u2019applications, par contre pour r\u00e9pondre \u00e0 une requ\u00eate HTTP c\u2019est une \u00e9ternit\u00e9.\n\nPourquoi ces 18 secondes ? J\u2019ai d\u00e9compos\u00e9 un peu les choses :\n\n- 2s \u2013 GAE avec juste une servlet\n- 11s \u2013 Spring (MVC + Security)\n- 2s \u2013 URLRewrite\n- 2s \u2013 objectify\n\nC\u2019est donc clairement Spring qui prend le plus de temps au d\u00e9marrage. Mais d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, m\u00eame sans 6 secondes pour r\u00e9pondre \u00e0 une requ\u00eate c\u2019est d\u00e9j\u00e0 trop.\n\nPour \u00e9viter ce probl\u00e8me, il faut donc minimiser le nombre de d\u00e9marrages d\u2019instance. La solution \u201clowcost\u201d est de configurer un cron toutes les minutes sur votre application. De cette fa\u00e7on vous avez une chance d\u2019avoir toujours une instance en ligne et vos clients ont des temps de r\u00e9ponse corrects. Mais ce n\u2019est pas une science exacte, j\u2019ai quand m\u00eame eu des probl\u00e8mes. L\u2019autre solution est d\u2019activer la facturation (2,10$ par semaine au minimum) pour utiliser les instances \u201cidle\u201d. Vous pouvez garder N instances d\u00e9marr\u00e9es sans arr\u00eat. Mais m\u00eame avec cette option je n\u2019ai pas un comportement satisfaisant. D\u00e9j\u00e0 certains clients tombent encore sur une requ\u00eate de 18s, c\u2019est tr\u00e8s rare heureusement, mais ce qui m\u2019inqui\u00e8te le plus c\u2019est de voir GAE devoir lancer 3 instances pour r\u00e9pondre \u00e0 2 clients ! Sur les 24 derni\u00e8res heures j\u2019ai eu 400 requ\u00eates (statiques et dynamiques), je pense que m\u00eame un simple apache sur une instance micro Amazon est capable d\u2019encaisser cette charge et bien GAE a eu besoin de lancer 2 instances.\n\nD\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, la notion d\u2019instance \u201cidle\u201d veut bien dire ce qu\u2019elle veut dire : \u201cinstance inactive\u201d. C\u2019est un moyen de pouvoir anticiper un pic de charge. Donc d\u00e8s qu\u2019un utilisateur arrive sur mon service, une seconde instance est lanc\u00e9e (par une requ\u00eate \/_ah\/warmup). Donc il est assez logique de voir souvent 2 instances. Mais pourquoi GAE en lance r\u00e9guli\u00e8rement une troisi\u00e8me !?\n\nJ\u2019ai donc beaucoup de mal \u00e0 comprendre ce fonctionnement difficilement pr\u00e9visible, les joies du PAAS ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\n\n## Un probl\u00e8me avec la 3G\n\nOn a eu un autre probl\u00e8me heureusement passager. Le 18 juin pendant plusieurs heures tous les services h\u00e9berg\u00e9s sur GAE n\u2019\u00e9taient plus accessibles sur les r\u00e9seaux 3G\u00a0Bouygues et Orange. J\u2019ai fait le test sur plusieurs services utilisant GAE en wifi, sur une box ou sur le r\u00e9seau SFR aucun probl\u00e8me, mais sur les r\u00e9seaux Orange et\u00a0Bouygues on avait la page :\n\n[![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/photo-217x300.png \"photo\")](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/photo.png)\n\nAucun retour de google sur ce probl\u00e8me qui heureusement ne s\u2019est pas reproduit.\n\n\n## Conclusion\n\nC\u2019est donc une exp\u00e9rience un peu mitig\u00e9e. Ce manque de contr\u00f4le me g\u00eane un peu. Si on ajoute \u00e0 cela que le d\u00e9veloppement r\u00e9alis\u00e9 est compl\u00e8tement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 GAE, il faut vraiment r\u00e9fl\u00e9chir avant de choisir cette plateforme. En tout cas si vous tentez l\u2019aventure, surtout pensez au temps de d\u00e9marrage de l\u2019instance d\u00e8s le d\u00e9but. Mais oubliez Spring ou Play qui ne fait pas mieux \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\n\n\n","html":"<p>Comme expliqu\u00e9 dans le premier article j&#8217;ai rencontr\u00e9 certaines difficult\u00e9s au niveau du d\u00e9veloppement avec Google App Engine. L&#8217;int\u00e9gration et la gestion de la plate-forme a aussi amen\u00e9 son lot de surprises.<\/p>\n<h2>Gestion des instances<\/h2>\n<p>Nous utilisons GAE pour un service qui a peu de trafic. En mode gratuit aucune instance n&#8217;est lanc\u00e9e par d\u00e9faut, donc chaque utilisateur a un risque de d\u00e9clencher le lancement d&#8217;une instance. Il faut 18 secondes pour d\u00e9marrer mon instance: 18 secondes ce n\u2019est pas \u00e9norme pour d\u00e9marrer un serveur d&#8217;applications, par contre pour r\u00e9pondre \u00e0 une requ\u00eate HTTP c&#8217;est une \u00e9ternit\u00e9.<\/p>\n<p>Pourquoi ces 18 secondes ? J&#8217;ai d\u00e9compos\u00e9 un peu les choses :<\/p>\n<ul>\n<li>2s &#8211; GAE avec juste une servlet<\/li>\n<li>11s &#8211; Spring (MVC + Security)<\/li>\n<li>2s &#8211; URLRewrite<\/li>\n<li>2s &#8211; objectify<\/li>\n<\/ul>\n<p>C&#8217;est donc clairement Spring qui prend le plus de temps au d\u00e9marrage. Mais d&#8217;un autre c\u00f4t\u00e9, m\u00eame sans 6 secondes pour r\u00e9pondre \u00e0 une requ\u00eate c&#8217;est d\u00e9j\u00e0 trop.<\/p>\n<p>Pour \u00e9viter ce probl\u00e8me, il faut donc minimiser le nombre de d\u00e9marrages d&#8217;instance. La solution &#8220;lowcost&#8221; est de configurer un cron toutes les minutes sur votre application. De cette fa\u00e7on vous avez une chance d&#8217;avoir toujours une instance en ligne et vos clients ont des temps de r\u00e9ponse corrects. Mais ce n&#8217;est pas une science exacte, j&#8217;ai quand m\u00eame eu des probl\u00e8mes. L&#8217;autre solution est d&#8217;activer la facturation (2,10$ par semaine au minimum) pour utiliser les instances &#8220;idle&#8221;. Vous pouvez garder N instances d\u00e9marr\u00e9es sans arr\u00eat. Mais m\u00eame avec cette option je n&#8217;ai pas un comportement satisfaisant. D\u00e9j\u00e0 certains clients tombent encore sur une requ\u00eate de 18s, c&#8217;est tr\u00e8s rare heureusement, mais ce qui m&#8217;inqui\u00e8te le plus c&#8217;est de voir GAE devoir lancer 3 instances pour r\u00e9pondre \u00e0 2 clients ! Sur les 24 derni\u00e8res heures j&#8217;ai eu 400 requ\u00eates (statiques et dynamiques), je pense que m\u00eame un simple apache sur une instance micro Amazon est capable d&#8217;encaisser cette charge et bien GAE a eu besoin de lancer 2 instances.<\/p>\n<p>D&#8217;un autre c\u00f4t\u00e9, la notion d&#8217;instance &#8220;idle&#8221; veut bien dire ce qu&#8217;elle veut dire : &#8220;instance inactive&#8221;. C&#8217;est un moyen de pouvoir anticiper un pic de charge. Donc d\u00e8s qu&#8217;un utilisateur arrive sur mon service, une seconde instance est lanc\u00e9e (par une requ\u00eate \/_ah\/warmup). Donc il est assez logique de voir souvent 2 instances. Mais pourquoi GAE en lance r\u00e9guli\u00e8rement une troisi\u00e8me !?<\/p>\n<p>J&#8217;ai donc beaucoup de mal \u00e0 comprendre ce fonctionnement difficilement pr\u00e9visible, les joies du PAAS <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<h2>Un probl\u00e8me avec la 3G<\/h2>\n<p>On a eu un autre probl\u00e8me heureusement passager. Le 18 juin pendant plusieurs heures tous les services h\u00e9berg\u00e9s sur GAE n&#8217;\u00e9taient plus accessibles sur les r\u00e9seaux 3G\u00a0Bouygues et Orange. J&#8217;ai fait le test sur plusieurs services utilisant GAE en wifi, sur une box ou sur le r\u00e9seau SFR aucun probl\u00e8me, mais sur les r\u00e9seaux Orange et\u00a0Bouygues on avait la page :<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/photo.png\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-1328\" title=\"photo\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/photo-217x300.png\" alt=\"\" width=\"217\" height=\"300\" \/><\/a><\/p>\n<p>Aucun retour de google sur ce probl\u00e8me qui heureusement ne s&#8217;est pas reproduit.<\/p>\n<h2>Conclusion<\/h2>\n<p>C&#8217;est donc une exp\u00e9rience un peu mitig\u00e9e. Ce manque de contr\u00f4le me g\u00eane un peu. Si on ajoute \u00e0 cela que le d\u00e9veloppement r\u00e9alis\u00e9 est compl\u00e8tement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 GAE, il faut vraiment r\u00e9fl\u00e9chir avant de choisir cette plateforme. En tout cas si vous tentez l&#8217;aventure, surtout pensez au temps de d\u00e9marrage de l&#8217;instance d\u00e8s le d\u00e9but. Mais oubliez Spring ou Play qui ne fait pas mieux \u00e0 ce niveau-l\u00e0.<\/p>\n","image":"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/google-app-engine-1.png","featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 18 Jul 2012 22:01:10 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 18 Jul 2012 22:04:20 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 18 Jul 2012 22:01:10 +0000","published_by":1},{"id":1297,"title":"Jenkins pour xCode","slug":"jenkins-pour-xcode","markdown":"\nIl n\u2019est pas concevable pour moi de d\u00e9velopper sans avoir une plateforme d\u2019int\u00e9gration continue. Il existe pas mal de solutions pour le faire en mode SAAS (sur [cloudbees](http:\/\/www.cloudbees.com\/ \"Cloudbees\") pas exemple). Par contre pour le faire sur des projets iOS c\u2019est plus dur \u00e0 trouver car il faut le faire sur un MAC. J\u2019ai donc install\u00e9 un jenkins sur un Mac mini et ce n\u2019est pas si \u00e9vident que \u00e7a \u00e0 faire.\n\n\n## Installation\n\nJenkins c\u2019est un simple war \u00e0 installer sur un serveur. Pour nous simplifier la vie une version installable est disponible [ici](http:\/\/jenkins-ci.org\/content\/thank-you-downloading-os-x-installer \"Jenkins installation\"). Mais les premiers probl\u00e8mes arrivent vite \u00e0 cause des droits utilisateur. Par d\u00e9faut Jenkins utilise l\u2019utilisateur deamon et \u00e7a pose pas mal de probl\u00e8mes.\n\nJ\u2019ai trouv\u00e9 la solution sur [ce blog](http:\/\/momo.brauchtman.net\/2011\/11\/12\/howto-install-jenkins-on-os-x-and-make-it-build-mac-stuff\/).\n\nPour r\u00e9sumer, il faut changer la configuration par d\u00e9faut et installer Jenkins pour qu\u2019il d\u00e9marre avec l\u2019utilisateur jenkins \u201cStart at boot as jenkins\u201d. Ensuite il faut cr\u00e9er l\u2019utilisateur :\n\n> sudo dscl . create \/Users\/jenkins  \n>  sudo dscl . create \/Users\/jenkins PrimaryGroupID 1  \n>  sudo dscl . create \/Users\/jenkins UniqueID 300  \n>  sudo dscl . create \/Users\/jenkins UserShell \/bin\/bash  \n>  sudo dscl . create \/Users\/jenkins home \/Users\/Shared\/Jenkins\/Home\/  \n>  sudo dscl . create \/Users\/jenkins NFSHomeDirectory \/Users\/Shared\/Jenkins\/Home\/  \n>  sudo dscl . passwd \/Users\/jenkins\n\nGr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a vous allez pouvoir cr\u00e9er les cl\u00e9s SSH pour utiliser jenkins avec github. Pour cela il faut suivre [la doc github](https:\/\/help.github.com\/articles\/generating-ssh-keys) en utilisant l\u2019utilisateur jenkins.\n\n\n## XCode\n\nMaintenant que nous pouvons r\u00e9cup\u00e9rer les sources, il faut construire un IPA. Commencez par ajouter [le plugin xcode](https:\/\/wiki.jenkins-ci.org\/display\/JENKINS\/Xcode+Plugin) dans jenkins.\n\nA partir d\u2019XCode 4.3, il faut commencer par changer le r\u00e9pertoire de base avec la commande :\n\n> sudo xcode-select -switch \/Applications\/Xcode.app\/Contents\/Developer\n\nJ\u2019ai eu aussi des probl\u00e8mes avec les certificats d\u00e9veloppeurs. Par d\u00e9faut ils sont install\u00e9s dans le trousseau au niveau session donc inaccessibles d\u2019un autre utilisateur. L\u00e0 j\u2019ai utilis\u00e9 la m\u00e9thode un peu \u201cbourine\u201d et j\u2019ai ajout\u00e9 mes certificats au niveau syst\u00e8me.\n\nEnsuite le build \u00e9tait bloqu\u00e9 car il ne trouvait pas le fichier de provisioning. Il suffit de les ajouter dans le r\u00e9pertoire :\n\n> \/Users\/jenkins\/Library\/MobileDevice\/Provisioning\n\nEt voil\u00e0 ! On a enfin g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un fichier IPA avec Jenkins.\n\n\n## Over The Air\n\nPour aller un cran plus loin, j\u2019ai eu envie de mettre en place un site pour faciliter l\u2019installation de l\u2019application. C\u2019est possible depuis iOS 4. Il faut g\u00e9n\u00e9rer le plist associ\u00e9 \u00e0 l\u2019IPA et faire une page web avec un lien vers le plist. Mais j\u2019ai arr\u00e9t\u00e9 mes recherches de script pour faire \u00e7a lorsque j\u2019ai d\u00e9couvert le [service testFlight](http:\/\/testflightapp.com). Il suffit d\u2019uploader l\u2019IPA et testflight s\u2019occupe de la diffusion sur les terminaux de tests (et bien plus en fait). Comme il y a un plugin jenkins pour testflight l\u2019int\u00e9gration est transparente.\n\n\u00a0\n\nEn esp\u00e9rant que cette note vous gagne du temps ! ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nLiens :\n\n- [Blog DeadMeta4](http:\/\/deadmeta4.com\/2012\/04\/01\/from-commit-to-testflight-part-1\/)\n- [Cloudbees](http:\/\/www.cloudbees.com\/ \"Cloudbees\")\n- [testFlight](http:\/\/testflightapp.com)\n- [Moritz Haarmann\u2019s Blog](http:\/\/momo.brauchtman.net\/2011\/11\/12\/howto-install-jenkins-on-os-x-and-make-it-build-mac-stuff\/)\n\n\u00a0\n\n\n","html":"<p>Il n&#8217;est pas concevable pour moi de d\u00e9velopper sans avoir une plateforme d&#8217;int\u00e9gration continue. Il existe pas mal de solutions pour le faire en mode SAAS (sur <a title=\"Cloudbees\" href=\"http:\/\/www.cloudbees.com\/\" target=\"_blank\">cloudbees<\/a> pas exemple). Par contre pour le faire sur des projets iOS c&#8217;est plus dur \u00e0 trouver car il faut le faire sur un MAC. J&#8217;ai donc install\u00e9 un jenkins sur un Mac mini et ce n&#8217;est pas si \u00e9vident que \u00e7a \u00e0 faire.<\/p>\n<h2>Installation<\/h2>\n<p>Jenkins c&#8217;est un simple war \u00e0 installer sur un serveur. Pour nous simplifier la vie une version installable est disponible <a title=\"Jenkins installation\" href=\"http:\/\/jenkins-ci.org\/content\/thank-you-downloading-os-x-installer\" target=\"_blank\">ici<\/a>. Mais les premiers probl\u00e8mes arrivent vite \u00e0 cause des droits utilisateur. Par d\u00e9faut Jenkins utilise l&#8217;utilisateur deamon et \u00e7a pose pas mal de probl\u00e8mes.<\/p>\n<p>J&#8217;ai trouv\u00e9 la solution sur <a href=\"http:\/\/momo.brauchtman.net\/2011\/11\/12\/howto-install-jenkins-on-os-x-and-make-it-build-mac-stuff\/\" target=\"_blank\">ce blog<\/a>.<\/p>\n<p>Pour r\u00e9sumer, il faut changer la configuration par d\u00e9faut et installer Jenkins pour qu&#8217;il d\u00e9marre avec l&#8217;utilisateur jenkins &#8220;Start at boot as jenkins&#8221;. Ensuite il faut cr\u00e9er l&#8217;utilisateur :<\/p>\n<blockquote><p>sudo dscl . create \/Users\/jenkins<br \/>\nsudo dscl . create \/Users\/jenkins PrimaryGroupID 1<br \/>\nsudo dscl . create \/Users\/jenkins UniqueID 300<br \/>\nsudo dscl . create \/Users\/jenkins UserShell \/bin\/bash<br \/>\nsudo dscl . create \/Users\/jenkins home \/Users\/Shared\/Jenkins\/Home\/<br \/>\nsudo dscl . create \/Users\/jenkins NFSHomeDirectory \/Users\/Shared\/Jenkins\/Home\/<br \/>\nsudo dscl . passwd \/Users\/jenkins<\/p><\/blockquote>\n<p>Gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a vous allez pouvoir cr\u00e9er les cl\u00e9s SSH pour utiliser jenkins avec github. Pour cela il faut suivre <a href=\"https:\/\/help.github.com\/articles\/generating-ssh-keys\" target=\"_blank\">la doc github<\/a> en utilisant l&#8217;utilisateur jenkins.<\/p>\n<h2>XCode<\/h2>\n<p>Maintenant que nous pouvons r\u00e9cup\u00e9rer les sources, il faut construire un IPA. Commencez par ajouter <a href=\"https:\/\/wiki.jenkins-ci.org\/display\/JENKINS\/Xcode+Plugin\" target=\"_blank\">le plugin xcode<\/a> dans jenkins.<\/p>\n<p>A partir d&#8217;XCode 4.3, il faut commencer par changer le r\u00e9pertoire de base avec la commande :<\/p>\n<blockquote><p>sudo xcode-select -switch \/Applications\/Xcode.app\/Contents\/Developer<\/p><\/blockquote>\n<p>J&#8217;ai eu aussi des probl\u00e8mes avec les certificats d\u00e9veloppeurs. Par d\u00e9faut ils sont install\u00e9s dans le trousseau au niveau session donc inaccessibles d&#8217;un autre utilisateur. L\u00e0 j&#8217;ai utilis\u00e9 la m\u00e9thode un peu &#8220;bourine&#8221; et j&#8217;ai ajout\u00e9 mes certificats au niveau syst\u00e8me.<\/p>\n<p>Ensuite le build \u00e9tait bloqu\u00e9 car il ne trouvait pas le fichier de provisioning. Il suffit de les ajouter dans le r\u00e9pertoire :<\/p>\n<blockquote><p>\/Users\/jenkins\/Library\/MobileDevice\/Provisioning<\/p><\/blockquote>\n<p>Et voil\u00e0 ! On a enfin g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un fichier IPA avec Jenkins.<\/p>\n<h2>Over The Air<\/h2>\n<p>Pour aller un cran plus loin, j&#8217;ai eu envie de mettre en place un site pour faciliter l&#8217;installation de l&#8217;application. C&#8217;est possible depuis iOS 4. Il faut g\u00e9n\u00e9rer le plist associ\u00e9 \u00e0 l&#8217;IPA et faire une page web avec un lien vers le plist. Mais j&#8217;ai arr\u00e9t\u00e9 mes recherches de script pour faire \u00e7a lorsque j&#8217;ai d\u00e9couvert le <a href=\"http:\/\/testflightapp.com\">service testFlight<\/a>. Il suffit d&#8217;uploader l&#8217;IPA et testflight s&#8217;occupe de la diffusion sur les terminaux de tests (et bien plus en fait). Comme il y a un plugin jenkins pour testflight l&#8217;int\u00e9gration est transparente.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>En esp\u00e9rant que cette note vous gagne du temps ! <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Liens :<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/deadmeta4.com\/2012\/04\/01\/from-commit-to-testflight-part-1\/\">Blog DeadMeta4<\/a><\/li>\n<li><a title=\"Cloudbees\" href=\"http:\/\/www.cloudbees.com\/\" target=\"_blank\">Cloudbees<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/testflightapp.com\">testFlight<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/momo.brauchtman.net\/2011\/11\/12\/howto-install-jenkins-on-os-x-and-make-it-build-mac-stuff\/\" target=\"_blank\">Moritz Haarmann&#8217;s Blog<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","image":"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/post-main-image.png","featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Sat, 07 Jul 2012 17:28:56 +0000","created_by":1,"updated_at":"Mon, 09 Jul 2012 10:23:38 +0000","updated_by":1,"published_at":"Sat, 07 Jul 2012 17:28:56 +0000","published_by":1},{"id":105,"title":"Blog","slug":"blog","markdown":"","html":"","image":null,"featured":0,"page":1,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Tue, 26 Jun 2012 08:30:28 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 27 Jun 2012 22:45:24 +0000","updated_by":1,"published_at":"Tue, 26 Jun 2012 08:30:28 +0000","published_by":1},{"id":1225,"title":"D\u00e9velopper sur Google App Engine","slug":"developper-sur-google-app-engine","markdown":"\nDepuis 1 mois je teste le d\u00e9ploiement de services sur Google App Engine. Le moins que l\u2019on puisse dire c\u2019est que c\u2019est loin d\u2019\u00eatre aussi simple que ce que j\u2019avais vu pendant la Devoxx France. Je vous propose un petit tour sur ce que j\u2019ai remarqu\u00e9.\n\n\n## Le Data Store\n\nM\u00eame si Google propose une base SQL en version Beta, j\u2019ai utilis\u00e9 le datastore No SQL\u00a0par d\u00e9faut. Pour simplifier la gestion de la persistance, la librairie [Objectify](http:\/\/code.google.com\/p\/objectify-appengine\/) est tr\u00e8s bien adapt\u00e9e. La premi\u00e8re chose \u00e0 faire est de bien identifier les champs \u00e0 indexer. Par d\u00e9faut un param\u00e8tre est index\u00e9, mais plus il y a d\u2019index plus le co\u00fbt d\u2019\u00e9criture est important.\n\nAttention aussi \u00e0 la notion d\u2019objet embeded. On ne peut le faire qu\u2019\u00e0 un niveau. Donc une classe embeded ne peut pas avoir d\u2019attribut List.\n\nMais la plus grosse surprise que j\u2019ai eue c\u2019est que l\u2019\u00e9criture se fait de fa\u00e7on asynchrone. Apr\u00e8s avoir persist\u00e9 un objet il faut attendre 5-6s pour pouvoir le lire en base. Il faut donc ruser et utiliser des caches pour masquer ce d\u00e9lai.\n\n\n## Le Blobstore\n\nC\u2019est une des fonctions int\u00e9ressantes du service. Elle permet de stocker facilement des fichiers, des images par exemple. Et pour les images justement il y a m\u00eame une astuce pour les redimensionner.\n\n\/\/ Resize the image to 32 pixels (aspect-ratio preserved) http:\/\/*your_app_id*.appspot.com\/randomStringImageId**=s32** \/\/ Crop the image to 32 pixels http:\/\/*your_app_id*.appspot.com\/randomStringImageId=s32**-c**\n\nPour trouver de l\u2019information sur cette fonction, il faut lire la version Anglaise de la doc. En effet au d\u00e9but on appr\u00e9cie le fait que toute la doc de Google App Engine ait \u00e9t\u00e9 traduite en Fran\u00e7ais. On d\u00e9chante vite lorsqu\u2019on s\u2019aper\u00e7oit que cette derni\u00e8re n\u2019est pas au m\u00eame niveau que la version anglaise. Donc n\u2019oubliez pas de lire la VO ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nPour revenir au BlobStore, j\u2019ai eu un probl\u00e8me pour g\u00e9rer les fichiers non renseign\u00e9s dans un formulaire. Sur un formulaire o\u00f9 l\u2019utilisateur peut \u00e9ventuellement\u00a0uploader 1 fichier, un blobstore vide est cr\u00e9\u00e9 s\u2019il n\u2019y a pas de fichier.\n\nCe comportement est d\u2019autant plus \u00e9trange qu\u2019on ne le retrouve pas sur le serveur local en mode dev. Une autre le\u00e7on \u00e0 retenir : tester au plus t\u00f4t en production votre code.\n\nPour r\u00e9soudre le probl\u00e8me, il faut tester la taille du fichier upload\u00e9 pour ensuite le supprimer s\u2019il est vide.\n\nif (blobs.get(\"uploadFile\") != null) { BlobKey blobKey = blobs.get(\"uploadFile\").get(0); BlobInfo blobInfo = new BlobInfoFactory().loadBlobInfo(blobKey); if (blobInfo.getSize() > 0) { uploadFileUrl = imagesService.getServingUrl(blobKey); } else { blobstoreService.delete(blobKey); } }\n\n\n## A suivre\n\nJe termine l\u00e0 mes remarques sur la partie purement dev de Google App Engine. Mais j\u2019ai eu d\u2019autres surprises que je vous d\u00e9taillerai prochainement.\n\n\n","html":"<p>Depuis 1 mois je teste le d\u00e9ploiement de services sur Google App Engine. Le moins que l&#8217;on puisse dire c&#8217;est que c&#8217;est loin d&#8217;\u00eatre aussi simple que ce que j&#8217;avais vu pendant la Devoxx France. Je vous propose un petit tour sur ce que j&#8217;ai remarqu\u00e9.<\/p>\n<h2>Le Data Store<\/h2>\n<p>M\u00eame si Google propose une base SQL en version Beta, j&#8217;ai utilis\u00e9 le datastore No SQL\u00a0par d\u00e9faut. Pour simplifier la gestion de la persistance, la librairie <a href=\"http:\/\/code.google.com\/p\/objectify-appengine\/\">Objectify<\/a> est tr\u00e8s bien adapt\u00e9e. La premi\u00e8re chose \u00e0 faire est de bien identifier les champs \u00e0 indexer. Par d\u00e9faut un param\u00e8tre est index\u00e9, mais plus il y a d&#8217;index plus le co\u00fbt d&#8217;\u00e9criture est important.<\/p>\n<p>Attention aussi \u00e0 la notion d&#8217;objet embeded. On ne peut le faire qu&#8217;\u00e0 un niveau. Donc une classe embeded ne peut pas avoir d&#8217;attribut List.<\/p>\n<p>Mais la plus grosse surprise que j&#8217;ai eue c&#8217;est que l&#8217;\u00e9criture se fait de fa\u00e7on asynchrone. Apr\u00e8s avoir persist\u00e9 un objet il faut attendre 5-6s pour pouvoir le lire en base. Il faut donc ruser et utiliser des caches pour masquer ce d\u00e9lai.<\/p>\n<h2>Le Blobstore<\/h2>\n<p>C&#8217;est une des fonctions int\u00e9ressantes du service. Elle permet de stocker facilement des fichiers, des images par exemple. Et pour les images justement il y a m\u00eame une astuce pour les redimensionner.<\/p>\n<pre class=\"nogutter:nocontrols\">\/\/ Resize the image to 32 pixels (aspect-ratio preserved)\r\n\nhttp:\/\/<em>your_app_id<\/em>.appspot.com\/randomStringImageId<strong>=s32<\/strong>\n\n\/\/ Crop the image to 32 pixels\r\n\nhttp:\/\/<em>your_app_id<\/em>.appspot.com\/randomStringImageId=s32<strong>-c<\/strong><\/pre>\n<p>Pour trouver de l&#8217;information sur cette fonction, il faut lire la version Anglaise de la doc. En effet au d\u00e9but on appr\u00e9cie le fait que toute la doc de Google App Engine ait \u00e9t\u00e9 traduite en Fran\u00e7ais. On d\u00e9chante vite lorsqu&#8217;on s&#8217;aper\u00e7oit que cette derni\u00e8re n&#8217;est pas au m\u00eame niveau que la version anglaise. Donc n&#8217;oubliez pas de lire la VO <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Pour revenir au BlobStore, j&#8217;ai eu un probl\u00e8me pour g\u00e9rer les fichiers non renseign\u00e9s dans un formulaire. Sur un formulaire o\u00f9 l&#8217;utilisateur peut \u00e9ventuellement\u00a0uploader 1 fichier, un blobstore vide est cr\u00e9\u00e9 s&#8217;il n&#8217;y a pas de fichier.<\/p>\n<p>Ce comportement est d&#8217;autant plus \u00e9trange qu&#8217;on ne le retrouve pas sur le serveur local en mode dev. Une autre le\u00e7on \u00e0 retenir : tester au plus t\u00f4t en production votre code.<\/p>\n<p>Pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me, il faut tester la taille du fichier upload\u00e9 pour ensuite le supprimer s&#8217;il est vide.<\/p>\n<pre class=\"java:nogutter:nocontrols\">if (blobs.get(\"uploadFile\") != null) {\r\n BlobKey blobKey = blobs.get(\"uploadFile\").get(0);\r\n BlobInfo blobInfo = new BlobInfoFactory().loadBlobInfo(blobKey);\r\n if (blobInfo.getSize() &gt; 0) {\r\n  uploadFileUrl = imagesService.getServingUrl(blobKey);\r\n } else {\r\n  blobstoreService.delete(blobKey);\r\n }\r\n}<\/pre>\n<h2>A suivre<\/h2>\n<p>Je termine l\u00e0 mes remarques sur la partie purement dev de Google App Engine. Mais j&#8217;ai eu d&#8217;autres surprises que je vous d\u00e9taillerai prochainement.<\/p>\n","image":"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/google-app-engine-1.png","featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Tue, 19 Jun 2012 22:07:32 +0000","created_by":1,"updated_at":"Sat, 07 Jul 2012 16:42:26 +0000","updated_by":1,"published_at":"Tue, 19 Jun 2012 22:07:32 +0000","published_by":1},{"id":1228,"title":"Cr\u00e9ation de Apptom","slug":"creation-de-apptom","markdown":"\nC\u2019est maintenant officiel, en Septembre je vais quitter Orange pour cr\u00e9er la soci\u00e9t\u00e9 Apptom. Apr\u00e8s 7 ans dans le service R&D de cet op\u00e9rateur, j\u2019ai envie de me lancer un nouveau d\u00e9fi. Progresser dans une grosse entreprise fran\u00e7aise sans devenir chef de projet ou manager devient de plus en plus difficile. Donc je me lance en solo afin de partager mon expertise technique avec un maximum de monde.\n\n[![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/AppTom_logoRVB.png \"AppTom_logoRVB\")](http:\/\/www.net-liard.com\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/AppTom_logoRVB.png)\n\nMon objectif est de mettre en avant mon expertise sur la conception et le d\u00e9veloppement d\u2019applications web et notamment sur la r\u00e9alisation d\u2019applications iOS natives. Pour compl\u00e9ter ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9veloppement, je vais aussi faire du conseil pour\u00a0accompagner\u00a0des PME \u00e0 migrer leur infrastructure vers des offres de cloud computing.\n\nEn attendant Septembre, je suis en pleine phase de prospection. Rencontrer du monde, parler technique c\u2019est vraiment un exercice que j\u2019appr\u00e9cie. J\u2019ai multipli\u00e9 les contacts et \u00e7a m\u2019a d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 2 belles affaires.\n\n\n## Mes Parents font des SMS\n\n<div>[![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/mpfsApp-200x300.png \"mpfsApp\")](http:\/\/itunes.apple.com\/fr\/app\/mes-parents-font-des-sms\/id515723434?mt=8)<\/div><div>Alexandre a r\u00e9alis\u00e9 un site web pour publier des SMS un peu d\u00e9cal\u00e9s de nos parents. Pour compl\u00e9ter le site, il m\u2019a demand\u00e9 de r\u00e9aliser une application iPhone. C\u2019est vraiment plus pratique pour diffuser un screenshot. \u00c7a a fait un gros carton sur l\u2019AppStore en arrivant m\u00eame en 5e position du top gratuit !<\/div><div>Une tr\u00e8s bonne exp\u00e9rience qui m\u2019a surtout fait d\u00e9couvrir [feedvalue](http:\/\/www.feedvalue.com\/) une r\u00e9gie pub fran\u00e7aise qui est presque 10 fois plus rentable que Admob !<\/div>\n## Kwala\n\n<div>[![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/Kwala-Logo-Web-Square-300x276.png \"Kwala-Logo-Web-Square\")](http:\/\/kwala.fr)<\/div><div>En Mai Benjamin, un ami qui dirige la soci\u00e9t\u00e9 Sushee et\u00a0qui a particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de Code d\u2019Armor, m\u2019a propos\u00e9 de r\u00e9aliser avec lui un projet de jeux sur smartphone pour les collectivit\u00e9s. Le site est d\u00e9j\u00e0 en ligne : [www.kwala.fr](http:\/\/www.kwala.fr) et on finalise les d\u00e9veloppements la semaine prochaine. C\u2019est vraiment un beau projet. La bonne nouvelle c\u2019est que l\u2019agglom\u00e9ration de Lannion Tr\u00e9gor a d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 notre premier contrat pour faire un jeu cet \u00e9t\u00e9. Sur ce projet j\u2019ai r\u00e9alis\u00e9 toute la partie back-office, cod\u00e9 en Java et h\u00e9berg\u00e9 sur Google App Engine.<\/div>\n## Le d\u00e9but\n\n<div>Encore beaucoup de choses \u00e0 faire et ce n\u2019est qu\u2019un d\u00e9but ! Je suis aussi en plein dans la paperasse : faire les statuts, trouver mutuelle et pr\u00e9voyance, Business Plan,\u00a0pr\u00e9visionnel\u2026 Que des choses super dr\u00f4les quoi :\/<\/div><div>Heureusement j\u2019ai trouv\u00e9 pas mal d\u2019informations sur des blogs d\u2019ind\u00e9pendants :<\/div><div>- [Blog de Nicolas Martignole](http:\/\/www.touilleur-express.fr\/tag\/independant\/)\n- [Blog de Mathilde Lem\u00e9e](http:\/\/www.java-freelance.fr\/freelance)\n\n<\/div><div>Mais ce qui a vraiment bien structur\u00e9 mon projet c\u2019est l\u2019accompagnement d\u2019Orange. En effet mon projet rentre dans le cadre d\u2019un essaimage, j\u2019ai donc profit\u00e9 de formations pour bien pr\u00e9parer mon projet.<\/div><div>Je suis super motiv\u00e9 par cette nouvelle aventure et mes premiers contacts sont tr\u00e8s positifs.\u00a0Donc si vous cherchez un bon d\u00e9veloppeur et que vous souhaitez vous lancer dans le cloud : contactez-moi ! ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)<\/div>\n","html":"<p>C&#8217;est maintenant officiel, en Septembre je vais quitter Orange pour cr\u00e9er la soci\u00e9t\u00e9 Apptom. Apr\u00e8s 7 ans dans le service R&amp;D de cet op\u00e9rateur, j&#8217;ai envie de me lancer un nouveau d\u00e9fi. Progresser dans une grosse entreprise fran\u00e7aise sans devenir chef de projet ou manager devient de plus en plus difficile. Donc je me lance en solo afin de partager mon expertise technique avec un maximum de monde.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/AppTom_logoRVB.png\"><img class=\" wp-image-1232 aligncenter\" title=\"AppTom_logoRVB\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/AppTom_logoRVB.png\" alt=\"\" \/><\/a><\/p>\n<p>Mon objectif est de mettre en avant mon expertise sur la conception et le d\u00e9veloppement d&#8217;applications web et notamment sur la r\u00e9alisation d&#8217;applications iOS natives. Pour compl\u00e9ter ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9veloppement, je vais aussi faire du conseil pour\u00a0accompagner\u00a0des PME \u00e0 migrer leur infrastructure vers des offres de cloud computing.<\/p>\n<p>En attendant Septembre, je suis en pleine phase de prospection. Rencontrer du monde, parler technique c&#8217;est vraiment un exercice que j&#8217;appr\u00e9cie. J&#8217;ai multipli\u00e9 les contacts et \u00e7a m&#8217;a d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 2 belles affaires.<\/p>\n<h2>Mes Parents font des SMS<\/h2>\n<div><a href=\"http:\/\/itunes.apple.com\/fr\/app\/mes-parents-font-des-sms\/id515723434?mt=8\"><img class=\" wp-image-1229 aligncenter\" title=\"mpfsApp\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/mpfsApp-200x300.png\" alt=\"\" \/><\/a><\/div>\n<div>Alexandre a r\u00e9alis\u00e9 un site web pour publier des SMS un peu d\u00e9cal\u00e9s de nos parents. Pour compl\u00e9ter le site, il m&#8217;a demand\u00e9 de r\u00e9aliser une application iPhone. C&#8217;est vraiment plus pratique pour diffuser un screenshot. \u00c7a a fait un gros carton sur l&#8217;AppStore en arrivant m\u00eame en 5e position du top gratuit !<\/div>\n<div>Une tr\u00e8s bonne exp\u00e9rience qui m&#8217;a surtout fait d\u00e9couvrir <a href=\"http:\/\/www.feedvalue.com\/\">feedvalue<\/a> une r\u00e9gie pub fran\u00e7aise qui est presque 10 fois plus rentable que Admob !<\/div>\n<h2>Kwala<\/h2>\n<div><a href=\"http:\/\/kwala.fr\"><img class=\" wp-image-1234 aligncenter\" title=\"Kwala-Logo-Web-Square\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/Kwala-Logo-Web-Square-300x276.png\" alt=\"\" \/><\/a><\/div>\n<div>En Mai Benjamin, un ami qui dirige la soci\u00e9t\u00e9 Sushee et\u00a0qui a particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de Code d&#8217;Armor, m&#8217;a propos\u00e9 de r\u00e9aliser avec lui un projet de jeux sur smartphone pour les collectivit\u00e9s. Le site est d\u00e9j\u00e0 en ligne : <a href=\"http:\/\/www.kwala.fr\">www.kwala.fr<\/a> et on finalise les d\u00e9veloppements la semaine prochaine. C&#8217;est vraiment un beau projet. La bonne nouvelle c&#8217;est que l&#8217;agglom\u00e9ration de Lannion Tr\u00e9gor a d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 notre premier contrat pour faire un jeu cet \u00e9t\u00e9. Sur ce projet j&#8217;ai r\u00e9alis\u00e9 toute la partie back-office, cod\u00e9 en Java et h\u00e9berg\u00e9 sur Google App Engine.<\/div>\n<h2>Le d\u00e9but<\/h2>\n<div>Encore beaucoup de choses \u00e0 faire et ce n&#8217;est qu&#8217;un d\u00e9but ! Je suis aussi en plein dans la paperasse : faire les statuts, trouver mutuelle et pr\u00e9voyance, Business Plan,\u00a0pr\u00e9visionnel&#8230; Que des choses super dr\u00f4les quoi :\/<\/div>\n<div>Heureusement j&#8217;ai trouv\u00e9 pas mal d&#8217;informations sur des blogs d&#8217;ind\u00e9pendants :<\/div>\n<div>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/www.touilleur-express.fr\/tag\/independant\/\">Blog de Nicolas Martignole<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.java-freelance.fr\/freelance\">Blog de Mathilde Lem\u00e9e<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<\/div>\n<div>Mais ce qui a vraiment bien structur\u00e9 mon projet c&#8217;est l&#8217;accompagnement d&#8217;Orange. En effet mon projet rentre dans le cadre d&#8217;un essaimage, j&#8217;ai donc profit\u00e9 de formations pour bien pr\u00e9parer mon projet.<\/div>\n<div>Je suis super motiv\u00e9 par cette nouvelle aventure et mes premiers contacts sont tr\u00e8s positifs.\u00a0Donc si vous cherchez un bon d\u00e9veloppeur et que vous souhaitez vous lancer dans le cloud : contactez-moi ! <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/div>\n","image":"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/AppTom_logo_rond_RVB.png","featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Sun, 10 Jun 2012 11:11:30 +0000","created_by":1,"updated_at":"Sat, 07 Jul 2012 16:50:12 +0000","updated_by":1,"published_at":"Sun, 10 Jun 2012 11:11:30 +0000","published_by":1},{"id":70,"title":"Pourquoi une application ?","slug":"pourquoi-une-application","markdown":"\n\n## De plus en plus d\u2019internautes sur mobile\n\nLes annalistes estiment qu\u2019en 2013 il y aura plus d\u2019internautes sur mobile que sur ordinateur fixe. En France on compte d\u00e9j\u00e0 15 millions d\u2019internautes mobile. Offrir \u00e0 vos utilisateurs une interface adapt\u00e9e aux smartphones devient donc indispensable. De plus \u00eatre pr\u00e9sent dans les magazines d\u2019application des \u00e9diteurs comme Apple avec l\u2019AppStore et Android avec leur market augmente votre visibilit\u00e9 aupr\u00e8s de vos clients.\n\n\n## Android, iPhone, les deux ?\n\nLe choix de la plateforme cible est important. Il faut le faire en fonction de vos utilisateurs, de la mon\u00e9tisation et de l\u2019ergonomie envisag\u00e9e\u2026Il existe aussi des outils comme PhoneGap pour r\u00e9aliser des applications compatibles avec plusieurs types de mobiles.\n\n\n## C\u2019est quoi PhoneGap ?\n\nPhoneGap est une technologie s\u2019appuyant sur le langage HTML pour r\u00e9aliser des applications multi-plateformes. La promesse de cet outil est de pouvoir d\u00e9velopper une seule application \u00e0 la fois compatible sur Android et sur iPhone par exemple. Pour des r\u00e9alisations assez simples c\u2019est une bonne solution. Un des probl\u00e8mes de ce type de solution c\u2019est d\u2019imposer aux utilisateurs une ergonomie unique. Les r\u00e8gles d\u2019ergonomie d\u2019une application Android sont diff\u00e9rentes de celles d\u2019une application iPhone. Un exemple simple, il n\u2019y a pas de bouton menu sur iPhone mais les utilisateurs Android y sont tr\u00e8s habitu\u00e9s.\n\n\n## Peut-on vendre une application ?\n\nAujourd\u2019hui il y a principalement trois m\u00e9thodes pour mon\u00e9tiser une application:\n\n**La vendre**  \n Les plateformes de t\u00e9l\u00e9chargement d\u2019applications vous permettent de vendre vos applications. Par contre il y a des frais. Par exemple Apple ne vous reverse que 70% du prix de vente. Mais c\u2019est le fournisseur qui g\u00e8re la facturation et le paiement des utilisateurs. Vous recevez en fin de mois un virement correspondant \u00e0 vos ventes.  \n Aujourd\u2019hui il est possible de bien vendre une application si elle offre un vrai service aux utilisateurs. Par contre, sauf cas exceptionnel, le prix de vente ne doit pas d\u00e9passer 2$. Il faut donc jouer sur un volume tr\u00e8s important pour gagner de l\u2019argent.\n\n**La pub**  \n La publicit\u00e9 permet de gagner de l\u2019argent en laissant l\u2019application gratuite. Il faut passer par une r\u00e9gie pub pour placer un bandeau de pub en bas d\u2019\u00e9cran. Cette m\u00e9thode n\u2019est int\u00e9ressante que pour les applications dont le contenu \u00e9volue chaque jour. Plus l\u2019utilisateur lancera l\u2019application plus les revenus ont des chances d\u2019augmenter.\n\n**Le Freemium**  \n De plus en plus utilis\u00e9 ce mode propose une application gratuite compl\u00e8tement utilisable mais o\u00f9 il est possible de d\u00e9bloquer un mode \u201cpremium\u201d en le payant. On peut l\u2019activer pour retirer le bandeau de pub ou ajouter des fonctionnalit\u00e9s. Il est aussi tr\u00e8s utilis\u00e9 dans le monde des jeux vid\u00e9o pour acheter des objets virtuels.\n\n\n## Oui mais une application pour quoi ?\n\nApple interdit de faire une simple application d\u2019auto promotion. Il faut offrir un service aux utilisateurs. Donc prolonger une service que vous offrez d\u00e9j\u00e0 sur un site web est assez simple. Sinon une solution peut \u00eatre d\u2019offrir un service type \u201cserious game\u201d pour pr\u00e9senter vos services de fa\u00e7on ludique.\n\n\n","html":"<h2>De plus en plus d\u2019internautes sur mobile<\/h2>\n<p>Les annalistes estiment qu\u2019en 2013 il y aura plus d\u2019internautes sur mobile que sur ordinateur fixe. En France on compte d\u00e9j\u00e0 15 millions d\u2019internautes mobile. Offrir \u00e0 vos utilisateurs une interface adapt\u00e9e aux smartphones devient donc indispensable. De plus \u00eatre pr\u00e9sent dans les magazines d\u2019application des \u00e9diteurs comme Apple avec l\u2019AppStore et Android avec leur market augmente votre visibilit\u00e9 aupr\u00e8s de vos clients.<\/p>\n<h2>Android, iPhone, les deux ?<\/h2>\n<p>Le choix de la plateforme cible est important. Il faut le faire en fonction de vos utilisateurs, de la mon\u00e9tisation et de l\u2019ergonomie envisag\u00e9e&#8230;Il existe aussi des outils comme PhoneGap pour r\u00e9aliser des applications compatibles avec plusieurs types de mobiles.<\/p>\n<h2>C\u2019est quoi PhoneGap ?<\/h2>\n<p>PhoneGap est une technologie s\u2019appuyant sur le langage HTML pour r\u00e9aliser des applications multi-plateformes. La promesse de cet outil est de pouvoir d\u00e9velopper une seule application \u00e0 la fois compatible sur Android et sur iPhone par exemple. Pour des r\u00e9alisations assez simples c\u2019est une bonne solution. Un des probl\u00e8mes de ce type de solution c\u2019est d\u2019imposer aux utilisateurs une ergonomie unique. Les r\u00e8gles d\u2019ergonomie d\u2019une application Android sont diff\u00e9rentes de celles d\u2019une application iPhone. Un exemple simple, il n\u2019y a pas de bouton menu sur iPhone mais les utilisateurs Android y sont tr\u00e8s habitu\u00e9s.<\/p>\n<h2>Peut-on vendre une application ?<\/h2>\n<p>Aujourd\u2019hui il y a principalement trois m\u00e9thodes pour mon\u00e9tiser une application:<\/p>\n<p><strong>La vendre<\/strong><br \/>\nLes plateformes de t\u00e9l\u00e9chargement d\u2019applications vous permettent de vendre vos applications. Par contre il y a des frais. Par exemple Apple ne vous reverse que 70% du prix de vente. Mais c\u2019est le fournisseur qui g\u00e8re la facturation et le paiement des utilisateurs. Vous recevez en fin de mois un virement correspondant \u00e0 vos ventes.<br \/>\nAujourd\u2019hui il est possible de bien vendre une application si elle offre un vrai service aux utilisateurs. Par contre, sauf cas exceptionnel, le prix de vente ne doit pas d\u00e9passer 2$. Il faut donc jouer sur un volume tr\u00e8s important pour gagner de l\u2019argent.<\/p>\n<p><strong>La pub<\/strong><br \/>\nLa publicit\u00e9 permet de gagner de l\u2019argent en laissant l\u2019application gratuite. Il faut passer par une r\u00e9gie pub pour placer un bandeau de pub en bas d\u2019\u00e9cran. Cette m\u00e9thode n\u2019est int\u00e9ressante que pour les applications dont le contenu \u00e9volue chaque jour. Plus l\u2019utilisateur lancera l\u2019application plus les revenus ont des chances d\u2019augmenter.<\/p>\n<p><strong>Le Freemium<\/strong><br \/>\nDe plus en plus utilis\u00e9 ce mode propose une application gratuite compl\u00e8tement utilisable mais o\u00f9 il est possible de d\u00e9bloquer un mode \u201cpremium\u201d en le payant. On peut l\u2019activer pour retirer le bandeau de pub ou ajouter des fonctionnalit\u00e9s. Il est aussi tr\u00e8s utilis\u00e9 dans le monde des jeux vid\u00e9o pour acheter des objets virtuels.<\/p>\n<h2>Oui mais une application pour quoi ?<\/h2>\n<p>Apple interdit de faire une simple application d\u2019auto promotion. Il faut offrir un service aux utilisateurs. Donc prolonger une service que vous offrez d\u00e9j\u00e0 sur un site web est assez simple. Sinon une solution peut \u00eatre d\u2019offrir un service type \u201cserious game\u201d pour pr\u00e9senter vos services de fa\u00e7on ludique.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":1,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 30 May 2012 20:32:54 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 27 Jun 2012 20:13:07 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 30 May 2012 20:32:54 +0000","published_by":1},{"id":56,"title":"Contact","slug":"contact","markdown":"\n<div class=\"one_third\"><script src=\"http:\/\/maps.googleapis.com\/maps\/api\/js?v=3&sensor=false\" type=\"text\/javascript\"><\/script><script src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/themes\/grizzly-theme\/libs\/jquery.gmap.min.js\" type=\"text\/javascript\"><\/script><script type=\"text\/javascript\">\n\tjQuery(document).ready(function($) {\n\t\t$('#map-193').gMap({\n\t\t\tlatitude: 48.778818,\n\t\t\tlongitude: -3.451424, \n\t\t\tzoom: 6,\n\t\t\tmaptype: google.maps.MapTypeId.ROADMAP,\n\t\t\tmapTypeControl: false,\n\t\t\tmarkers: [{latitude: 48.755361,longitude: -3.465178,html: 'Apptom',popup: false}]\n\t\t});\n\t});\n<\/script><div class=\"map align-none\" id=\"map-193\" style=\"height:300px; \"><\/div><\/div><div class=\"one_third\">\n## <span>Information<\/span>\n\n<div class=\"contact-info-text\"><\/div>- 4 rue Amp\u00e8re  \n22300 Lannion\n- contact@apptom.fr\n- 06 86 63 20 47\n\n<\/div><div class=\"one_third last\">\n## <span>Formulaire de contact<\/span>\n\n<form action=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-admin\/admin-ajax.php\" class=\"contact-form ajax-form validate-form\" id=\"form-627\" method=\"post\"><div class=\"form-input-item clearfix\"><label for=\"contact-form-627-contact-name\">Name <span class=\"required-star\">*<\/span><\/label><input class=\"input-text\" id=\"contact-form-contact-name-h\" name=\"contact-name-h\" type=\"text\"><\/input><input class=\"input-text {required:true}\" id=\"contact-form-627-contact-name\" name=\"contact-name\" size=\"22\" tabindex=\"8\" type=\"text\" value=\"\"><\/input><div class=\"form-error-box\"><\/div><\/div><div class=\"form-input-item clearfix\"><label for=\"contact-form-627-contact-email\">Email <span class=\"required-star\">*<\/span><\/label><input class=\"input-text {required:true, email:true}\" id=\"contact-form-627-contact-email\" name=\"contact-email\" size=\"22\" tabindex=\"9\" type=\"text\" value=\"\"><\/input><div class=\"form-error-box\"><\/div><\/div><div class=\"form-input-item clearfix\"><label for=\"contact-form-627-contact-content\">Message <span class=\"required-star\">*<\/span><\/label><textarea class=\"input-textarea {required:true}\" cols=\"30\" id=\"contact-form-627-contact-content\" name=\"contact-content\" rows=\"5\" tabindex=\"10\"><\/textarea><div class=\"form-error-box\"><\/div><\/div><div class=\"form-response\"><\/div><div class=\"form-input-item form-input-item-last clearfix\"><button class=\"button medium black\" type=\"submit\"><span>Submit<\/span><\/button><\/div><input name=\"mail_to\" type=\"hidden\" value=\"\"><\/input><input name=\"action\" type=\"hidden\" value=\"do_contact\"><\/input><\/form><\/div><div class=\"clear\"><\/div>\n","html":"<div class=\"one_third\">\n\n<script src=\"http:\/\/maps.googleapis.com\/maps\/api\/js?v=3&sensor=false\"\ntype=\"text\/javascript\"><\/script>\n<script src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/themes\/grizzly-theme\/libs\/jquery.gmap.min.js\"\ntype=\"text\/javascript\"><\/script>\n<script type=\"text\/javascript\">\n\tjQuery(document).ready(function($) {\n\t\t$('#map-188').gMap({\n\t\t\tlatitude: 48.778818,\n\t\t\tlongitude: -3.451424, \n\t\t\tzoom: 6,\n\t\t\tmaptype: google.maps.MapTypeId.ROADMAP,\n\t\t\tmapTypeControl: false,\n\t\t\tmarkers: [{latitude: 48.755361,longitude: -3.465178,html: 'Apptom',popup: false}]\n\t\t});\n\t});\n<\/script>\n<div class=\"map align-none\" id=\"map-188\" style=\"height:300px; \"><\/div>\n<\/div>\n<div class=\"one_third\">\n<h2 class=\"section-title  section-lined\"><span>Information<\/span><\/h2>\n<div class=\"contact-info-text\"><\/div>\n<ul class=\"contact-info\">\n<li class=\"address\">4 rue Amp\u00e8re<BR\/>22300 Lannion<\/li>\n<li class=\"email\">contact@apptom.fr<\/li>\n<li class=\"mobile\">06 86 63 20 47<\/li>\n<\/ul>\n<\/div>\n<div class=\"one_third last\">\n<h2 class=\"section-title  section-lined\"><span>Formulaire de contact<\/span><\/h2>\n\n<form method=\"post\" action=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-admin\/admin-ajax.php\" id=\"form-364\" class=\"contact-form ajax-form validate-form\">\n\t<div class=\"form-input-item clearfix\">\n\t\t<label for=\"contact-form-364-contact-name\">Name <span class=\"required-star\">*<\/span><\/label>\n\t\t<input type=\"text\" class=\"input-text\" name=\"contact-name-h\" id=\"contact-form-contact-name-h\">\n\t\t<input type=\"text\" tabindex=\"8\" size=\"22\" value=\"\" class=\"input-text {required:true}\" name=\"contact-name\" id=\"contact-form-364-contact-name\">\n\t\t<div class=\"form-error-box\"><\/div>\n\t<\/div>\n\t\n\t<div class=\"form-input-item clearfix\">\n\t\t<label for=\"contact-form-364-contact-email\">Email <span class=\"required-star\">*<\/span><\/label>\n\t\t<input type=\"text\" tabindex=\"9\" size=\"22\" value=\"\" class=\"input-text {required:true, email:true}\" name=\"contact-email\" id=\"contact-form-364-contact-email\">\n\t\t<div class=\"form-error-box\"><\/div>\n\t<\/div>\n\t\n\t<div class=\"form-input-item clearfix\">\n\t\t<label for=\"contact-form-364-contact-content\">Message <span class=\"required-star\">*<\/span><\/label>\n\t\t<textarea tabindex=\"10\" rows=\"5\" cols=\"30\" class=\"input-textarea {required:true}\" id=\"contact-form-364-contact-content\" name=\"contact-content\"><\/textarea>\n\t\t<div class=\"form-error-box\"><\/div>\n\t<\/div>\n\t\n\t<div class=\"form-response\"><\/div>\n\t\n\t<div class=\"form-input-item form-input-item-last clearfix\">\n\t\t<button class=\"button medium black\" type=\"submit\"><span>Submit<\/span><\/button>\n\t<\/div>\n\t\n\t<input type=\"hidden\" name=\"mail_to\" value=\"\">\n\t<input type=\"hidden\" name=\"action\" value=\"do_contact\" \/>\n<\/form>\n<\/div>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n","image":null,"featured":0,"page":1,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 30 May 2012 19:49:35 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 27 Jun 2012 20:15:41 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 30 May 2012 19:49:35 +0000","published_by":1},{"id":18,"title":"Applications","slug":"applications","markdown":"\n\n## <span>De solides comp\u00e9tences<\/span>\n\n<div class=\"one_third\"><div class=\"icon-item icon-set-1\">![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/themes\/grizzly-theme\/base\/assets\/icons\/1\/59.png)<div class=\"icon-title\">Concevoir<\/div><div class=\"clear\"><\/div><\/div>Vous accompagner dans la conception de votre service.\n\n<\/div><div class=\"one_third\"><div class=\"icon-item icon-set-1\">![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/themes\/grizzly-theme\/base\/assets\/icons\/1\/10.png)<div class=\"icon-title\">D\u00e9velopper<\/div><div class=\"clear\"><\/div><\/div>R\u00e9aliser vos projets de fa\u00e7on agile pour \u00e9viter les effets tunels et cibler au plus pr\u00e8s votre besoin.\u00a0D\u00e9veloppez votre application iPhone sur mesure et \u00e0\u00a0moindre co\u00fbt! Appltom vous offre la meilleure prestation technique\u00a0pour cr\u00e9er et d\u00e9velopper vos applications Iphone.\n\n<\/div><div class=\"one_third last\"><div class=\"icon-item icon-set-1\">![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/themes\/grizzly-theme\/base\/assets\/icons\/1\/95.png)<div class=\"icon-title\">Publier<\/div><div class=\"clear\"><\/div><\/div>Vous conseiller sur les bonnes pratiques et les pi\u00e8ges \u00e0 \u00e9viter.\n\n<\/div><div class=\"clear\"><\/div>\n","html":"<h2 class=\"section-title section-title-center section-lined\"><span>De solides comp\u00e9tences<\/span><\/h2>\n<div class=\"one_third\">\n\n<div class=\"icon-item icon-set-1\">\n<img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/themes\/grizzly-theme\/base\/assets\/icons\/1\/59.png\" class=\"align-left\" \/>\n<div class=\"icon-title\">Concevoir<\/div><div class=\"clear\"><\/div>\n<\/div>\n<p>Vous accompagner dans la conception de votre service.<\/p><\/div>\n<div class=\"one_third\">\n\n<div class=\"icon-item icon-set-1\">\n<img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/themes\/grizzly-theme\/base\/assets\/icons\/1\/10.png\" class=\"align-left\" \/>\n<div class=\"icon-title\">D\u00e9velopper<\/div><div class=\"clear\"><\/div>\n<\/div>\n<p>R\u00e9aliser vos projets de fa\u00e7on agile pour \u00e9viter les effets tunels et cibler au plus pr\u00e8s votre besoin.\u00a0D\u00e9veloppez votre application iPhone sur mesure et \u00e0\u00a0moindre co\u00fbt! Appltom vous offre la meilleure prestation technique\u00a0pour cr\u00e9er et d\u00e9velopper vos applications Iphone.<\/p><\/div>\n<div class=\"one_third last\">\n\n<div class=\"icon-item icon-set-1\">\n<img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/themes\/grizzly-theme\/base\/assets\/icons\/1\/95.png\" class=\"align-left\" \/>\n<div class=\"icon-title\">Publier<\/div><div class=\"clear\"><\/div>\n<\/div>\n<p>Vous conseiller sur les bonnes pratiques et les pi\u00e8ges \u00e0 \u00e9viter.<\/p><\/div>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n","image":null,"featured":0,"page":1,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 30 May 2012 14:57:56 +0000","created_by":1,"updated_at":"Tue, 05 Feb 2013 19:59:59 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 30 May 2012 14:57:56 +0000","published_by":1},{"id":2,"title":"Apptom","slug":"sample-page","markdown":"\n<span style=\"font-size: medium;\">**Apptom** accompagne les entreprises dans la **conception et le d\u00e9veloppement** de services web et plus particuli\u00e8rement sur des applications iPhone\/iPad. Pour assurer une tr\u00e8s haute disponibilit\u00e9 \u00e0 ces services, Apptom utilise les solutions de **Cloud Computing** du march\u00e9 comme [Amazon Web Services](http:\/\/aws.amazon.com\/fr\/ \"Amazon Web Services\"), [Rackspace](http:\/\/www.rackspace.co.uk\/ \"Rackspace\") ou [Google App Engine](https:\/\/developers.google.com\/appengine\/ \"Google App Engine\"). Fort de ces exp\u00e9riences, Apptom propose des prestations de conseil pour appr\u00e9hender les sp\u00e9cificit\u00e9s du Cloud Computing au niveau du d\u00e9veloppement et de l\u2019architecture d\u2019un service.<\/span>\n\n\n## <span>Nous sommes l\u00e0 pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions<\/span>\n\n<div class=\"one_half\"><div class=\"icon-item icon-set-1\">![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/themes\/grizzly-theme\/base\/assets\/icons\/1\/17.png)<div class=\"icon-title\">iPhone & iPad<\/div><div class=\"clear\"><\/div><\/div>Comment rendre votre service accessible\u00a0sur mobile ? Faut-il une webapp ou une application native ?\n\n<\/div><div class=\"one_half last\"><div class=\"icon-item icon-set-1\">![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/themes\/grizzly-theme\/base\/assets\/icons\/1\/57.png)<div class=\"icon-title\">Cloud Computing<\/div><div class=\"clear\"><\/div><\/div>Trouvez l\u2019offre cloud qui correspond \u00e0 votre besoin. IAAS, PASS, SAAS vous \u00eates perdu ? Votre architecture est-elle compatible avec un h\u00e9bergement dans le cloud ?\n\n<\/div><div class=\"clear\"><\/div>\n## <span>De solides comp\u00e9tences<\/span>\n\n<div class=\"one_third\"><div class=\"icon-item icon-set-1\">![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/themes\/grizzly-theme\/base\/assets\/icons\/1\/59.png)<div class=\"icon-title\">Concevoir<\/div><div class=\"clear\"><\/div><\/div>Vous accompagner dans la conception de votre service.\n\n<\/div><div class=\"one_third\"><div class=\"icon-item icon-set-1\">![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/themes\/grizzly-theme\/base\/assets\/icons\/1\/10.png)<div class=\"icon-title\">D\u00e9velopper<\/div><div class=\"clear\"><\/div><\/div>R\u00e9aliser vos projets de fa\u00e7on agile pour \u00e9viter les effets tunels et cibler au plus pr\u00e8s votre besoin.\u00a0D\u00e9veloppez votre application iPhone sur mesure et \u00e0\u00a0moindre co\u00fbt! Appltom vous offre la meilleure prestation technique\u00a0pour cr\u00e9er et d\u00e9velopper vos applications Iphone.\n\n<\/div><div class=\"one_third last\"><div class=\"icon-item icon-set-1\">![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/themes\/grizzly-theme\/base\/assets\/icons\/1\/95.png)<div class=\"icon-title\">Publier<\/div><div class=\"clear\"><\/div><\/div>Vous conseiller sur les bonnes pratiques et les pi\u00e8ges \u00e0 \u00e9viter.\n\n<\/div><div class=\"clear\"><\/div>\u00a0\n\n\n","html":"<p><span style=\"font-size: medium;\"><strong>Apptom<\/strong> accompagne les entreprises dans la <strong>conception et le d\u00e9veloppement<\/strong> de services web et plus particuli\u00e8rement sur des applications iPhone\/iPad. Pour assurer une tr\u00e8s haute disponibilit\u00e9 \u00e0 ces services, Apptom utilise les solutions de <strong>Cloud Computing<\/strong> du march\u00e9 comme <a title=\"Amazon Web Services\" href=\"http:\/\/aws.amazon.com\/fr\/\" target=\"_blank\">Amazon Web Services<\/a>, <a title=\"Rackspace\" href=\"http:\/\/www.rackspace.co.uk\/\" target=\"_blank\">Rackspace<\/a> ou <a title=\"Google App Engine\" href=\"https:\/\/developers.google.com\/appengine\/\" target=\"_blank\">Google App Engine<\/a>. Fort de ces exp\u00e9riences, Apptom propose des prestations de conseil pour appr\u00e9hender les sp\u00e9cificit\u00e9s du Cloud Computing au niveau du d\u00e9veloppement et de l\u2019architecture d\u2019un service.<\/span><\/p>\n<h2 class=\"section-title section-title-center section-lined\"><span>Nous sommes l\u00e0 pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions<\/span><\/h2>\n<div class=\"one_half\">\n\n<div class=\"icon-item icon-set-1\">\n<img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/themes\/grizzly-theme\/base\/assets\/icons\/1\/17.png\" class=\"align-left\" \/>\n<div class=\"icon-title\">iPhone &amp; iPad<\/div><div class=\"clear\"><\/div>\n<\/div>\n<p>Comment rendre votre service accessible\u00a0sur mobile ? Faut-il une webapp ou une application native ?<\/p><\/div>\n<div class=\"one_half last\">\n\n<div class=\"icon-item icon-set-1\">\n<img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/themes\/grizzly-theme\/base\/assets\/icons\/1\/57.png\" class=\"align-left\" \/>\n<div class=\"icon-title\">Cloud Computing<\/div><div class=\"clear\"><\/div>\n<\/div>\n<p>Trouvez l&#8217;offre cloud qui correspond \u00e0 votre besoin. IAAS, PASS, SAAS vous \u00eates perdu ? Votre architecture est-elle compatible avec un h\u00e9bergement dans le cloud ?<\/p><\/div>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<h2 class=\"section-title section-title-center section-lined\"><span>De solides comp\u00e9tences<\/span><\/h2>\n<div class=\"one_third\">\n\n<div class=\"icon-item icon-set-1\">\n<img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/themes\/grizzly-theme\/base\/assets\/icons\/1\/59.png\" class=\"align-left\" \/>\n<div class=\"icon-title\">Concevoir<\/div><div class=\"clear\"><\/div>\n<\/div>\n<p>Vous accompagner dans la conception de votre service.<\/p><\/div>\n<div class=\"one_third\">\n\n<div class=\"icon-item icon-set-1\">\n<img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/themes\/grizzly-theme\/base\/assets\/icons\/1\/10.png\" class=\"align-left\" \/>\n<div class=\"icon-title\">D\u00e9velopper<\/div><div class=\"clear\"><\/div>\n<\/div>\n<p>R\u00e9aliser vos projets de fa\u00e7on agile pour \u00e9viter les effets tunels et cibler au plus pr\u00e8s votre besoin.\u00a0D\u00e9veloppez votre application iPhone sur mesure et \u00e0\u00a0moindre co\u00fbt! Appltom vous offre la meilleure prestation technique\u00a0pour cr\u00e9er et d\u00e9velopper vos applications Iphone.<\/p><\/div>\n<div class=\"one_third last\">\n\n<div class=\"icon-item icon-set-1\">\n<img src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/themes\/grizzly-theme\/base\/assets\/icons\/1\/95.png\" class=\"align-left\" \/>\n<div class=\"icon-title\">Publier<\/div><div class=\"clear\"><\/div>\n<\/div>\n<p>Vous conseiller sur les bonnes pratiques et les pi\u00e8ges \u00e0 \u00e9viter.<\/p><\/div>\n<div class=\"clear\"><\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":1,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 30 May 2012 14:20:14 +0000","created_by":1,"updated_at":"Thu, 05 Jul 2012 17:12:28 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 30 May 2012 14:20:14 +0000","published_by":1},{"id":1209,"title":"Soir\u00e9e coding Android","slug":"soiree-coding-android","markdown":"\n[![](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/7177476148_daa8c5c9b4-300x199.jpg \"7177476148_daa8c5c9b4\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/7177476148_daa8c5c9b4.jpg)\n\nLe mercredi 9 mai nous avons fait avec Code d\u2019Armor une soir\u00e9e coding Android.\n\nDepuis d\u00e9cembre 2011 Code d\u2019Armor organise des pr\u00e9sentations techniques pour des d\u00e9veloppeurs. Pr\u00e9senter \u00e0 50 personnes du code c\u2019est bien, mais en \u00e9crire ensemble c\u2019est mieux ! Donc suite \u00e0 la soir\u00e9e sur Android du mois d\u2019Avril, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de faire une soir\u00e9e coding sur le m\u00eame sujet.\n\n12 personnes ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents pour coder et parfois d\u00e9couvrir avec nous une application Android. L\u2019objectif \u00e9tait de r\u00e9aliser une application pour Code d\u2019Armor avec plusieurs pages :\n\n- Les informations sur les soir\u00e9es\n- Un\u00a0tweetwall\n- Un bloc note partag\u00e9\n\nComme nous avions 4 heures, l\u2019objectif \u00e9tait un peu pr\u00e9tentieux, surtout pour un public principalement compos\u00e9 de d\u00e9butants. Mais il \u00e9tait aussi int\u00e9ressant de montrer ce qu\u2019il \u00e9tait possible de faire.\n\nAu final les participants ont bien appr\u00e9ci\u00e9 la soir\u00e9e. Ca a \u00e9t\u00e9 une bonne introduction au sujet et un bon moment de partage entre passionn\u00e9s. Car oui il faut vraiment \u00eatre passionn\u00e9 pour venir coder jusqu\u2019\u00e0 minuit apr\u00e8s une journ\u00e9e de boulot. Et c\u2019est avant tout \u00e7a l\u2019objectif de Code d\u2019Armor : se rencontrer et construire un r\u00e9seau.\n\nPour finir un petit retour en photo de la soir\u00e9e :\n\n[set_id=72157629681549132]\n\n\n","html":"<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/7177476148_daa8c5c9b4.jpg\"><img class=\"aligncenter  wp-image-1217\" title=\"7177476148_daa8c5c9b4\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/7177476148_daa8c5c9b4-300x199.jpg\" alt=\"\" \/><\/a><\/p>\n<p>Le mercredi 9 mai nous avons fait avec Code d&#8217;Armor une soir\u00e9e coding Android.<\/p>\n<p>Depuis d\u00e9cembre 2011 Code d&#8217;Armor organise des pr\u00e9sentations techniques pour des d\u00e9veloppeurs. Pr\u00e9senter \u00e0 50 personnes du code c&#8217;est bien, mais en \u00e9crire ensemble c&#8217;est mieux ! Donc suite \u00e0 la soir\u00e9e sur Android du mois d&#8217;Avril, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de faire une soir\u00e9e coding sur le m\u00eame sujet.<\/p>\n<p>12 personnes ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents pour coder et parfois d\u00e9couvrir avec nous une application Android. L&#8217;objectif \u00e9tait de r\u00e9aliser une application pour Code d&#8217;Armor avec plusieurs pages :<\/p>\n<ul>\n<li>Les informations sur les soir\u00e9es<\/li>\n<li>Un\u00a0tweetwall<\/li>\n<li>Un bloc note partag\u00e9<\/li>\n<\/ul>\n<p>Comme nous avions 4 heures, l&#8217;objectif \u00e9tait un peu pr\u00e9tentieux, surtout pour un public principalement compos\u00e9 de d\u00e9butants. Mais il \u00e9tait aussi int\u00e9ressant de montrer ce qu&#8217;il \u00e9tait possible de faire.<\/p>\n<p>Au final les participants ont bien appr\u00e9ci\u00e9 la soir\u00e9e. Ca a \u00e9t\u00e9 une bonne introduction au sujet et un bon moment de partage entre passionn\u00e9s. Car oui il faut vraiment \u00eatre passionn\u00e9 pour venir coder jusqu&#8217;\u00e0 minuit apr\u00e8s une journ\u00e9e de boulot. Et c&#8217;est avant tout \u00e7a l&#8217;objectif de Code d&#8217;Armor : se rencontrer et construire un r\u00e9seau.<\/p>\n<p>Pour finir un petit retour en photo de la soir\u00e9e :<\/p>\n<p>[set_id=72157629681549132]<\/p>\n","image":"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/google-android.jpeg","featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Mon, 14 May 2012 10:03:44 +0000","created_by":1,"updated_at":"Sat, 07 Jul 2012 16:45:31 +0000","updated_by":1,"published_at":"Mon, 14 May 2012 10:03:44 +0000","published_by":1},{"id":1187,"title":"Devoxx France","slug":"devoxx-france","markdown":"\nLa premi\u00e8re \u00e9dition de Devoxx France a eu lieu les 18, 19 et 20 avril 2012. Un grand rassemblement de d\u00e9veloppeurs fran\u00e7ais (essentiellement) et donc beaucoup de geeks !\n\nSans vous refaire toutes les conf\u00e9rences en d\u00e9tail (il y aura des vid\u00e9os sur [parleys](http:\/\/www.parleys.com\/) pour \u00e7a) revenons sur ce que j\u2019ai vu et l\u2019ambiance g\u00e9n\u00e9rale.\n\n\n## Mercredi\n\nVenant de province (Lannion), r\u00e9veil \u00e0 5h30 pour prendre l\u2019avion et arriver juste avant 9h \u00e0 l\u2019h\u00f4tel Marriott. Le checking est rapide et sans pb. On entre ensuite dans le vive du sujet, 3 heures de conf\u00e9rence ou de labs. En effet\u00a0la premi\u00e8re journ\u00e9e est tagg\u00e9e \u201cUniversity\u201d. Le principe est de prendre du temps pour approfondir un sujet technique. C\u2019est vrai qu\u2019avec 3 heures on entre plus dans le d\u00e9tail que pendant des pr\u00e9sentations de 50 minutes.\n\n#### Google App Engine\n\nL\u2019objectif de cette session est de r\u00e9aliser un site web pour annoncer les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Donc de prouver la capacit\u00e9 de monter en charge de Google App Engine.\u00a0Parmi les ing\u00e9nieurs Google pr\u00e9sents il y avait\u00a0[Ludovic Champenois](http:\/\/twitter.com\/#\/ludoch). Il d\u00e9veloppe la plateforme, donc forc\u00e9ment il la maitrise ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nGoogle App Engine utilise les m\u00eames data center que ceux utilis\u00e9s par le fameux moteur de recherche pour h\u00e9berger vos applications. La pr\u00e9sentation commence donc par un avertissement amusant :\n\n> Faites attention, on va forc\u00e9ment arriver \u00e0 absorber votre trafic.\n\nL\u2019avertissement est en fait par rapport \u00e0 la facturation. En effet la charge n\u2019est pas un probl\u00e8me, vous pouvez avoir des pics de charges \u00e9normes google va les absorber\u2026 Mais apr\u00e8s il va falloir payer.\u00a0Les quotas d\u2019utilisation sont journaliers et il est donc tr\u00e8s fortement conseill\u00e9 de mettre une limite en $ par jour en fonction de votre budget.\n\nCette session est anim\u00e9e sous forme de TP. Vous pouvez retrouver le code\u00a0[ici](http:\/\/code.google.com\/p\/devoxx-france-appengine\/).\n\nJ\u2019aime vraiment utiliser Google App Engine. Pour un d\u00e9veloppeur Java c\u2019est tr\u00e8s simple. Le gros probl\u00e8me c\u2019est l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019estimer le co\u00fbt de la solution pour une application pro. Il y a tellement de param\u00e8tre qui rentre en compte que l\u2019on ne peut pas vraiment le faire pr\u00e9cis\u00e9ment.\n\n#### Developing, Deploying and Scaling in the Cloud with Play par James Ward, Nicolas Leroux et Guillaume Bort\n\nEn fait j\u2019avais commenc\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sentation CDI, mais je n\u2019ai vraiment pas accroch\u00e9 au d\u00e9but avec l\u2019explication des \u00e9changes OAuth. J\u2019ai donc rapidement migr\u00e9 sur Play.\n\nJ\u2019ai trouv\u00e9 \u00e7a int\u00e9ressant mais assez superficiel. Le probl\u00e8me c\u2019est que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 un peu test\u00e9 play et donc cette pr\u00e9sentation qui a d\u00e9roul\u00e9 le tutoriel de base ne m\u2019a rien appris.\n\nA partir de 17h ont commenc\u00e9 les pr\u00e9sentations \u201cTool in action\u201d. Ce sont des sessions de 30 minutes pour pr\u00e9senter un outil. J\u2019ai particip\u00e9 \u00e0 deux sessions :\n\n- Tester une application Web avec Selenium 2, Selenium Grid et TestNG\n- Continuous deployement : Rackspace, Chef et capistrano en action\n\nUne demi-heure c\u2019est vraiment court. On a juste le temps de comprendre \u00e0 quoi sert l\u2019outil. Je ne suis pas super fan de ce concept.\n\nEnsuite il y avait des BOF (Birds-of-a-Feather). Ce sont des rencontres informelles de passion\u00e9s autour d\u2019un sujet. Des sessions jusqu\u2019\u00e0 21h. Mais pour moi r\u00e9veill\u00e9 depuis 5h30 et avec 450 Km de trajet dans les pattes, d\u00e8s 18h j\u2019en avais plein la t\u00eate, je n\u2019ai donc pas particip\u00e9 \u00e0 ces \u201cBOF\u201d.\n\n\n## Jeudi\n\nOn commence donc par une keynote dans une salle immense. Apr\u00e8s une petite intro expliquant la g\u00e9n\u00e8se du projet Devoxx France, nous avons droit \u00e0 2 belles pr\u00e9sentations.\n\n#### Fier d\u2019\u00eatre d\u00e9veloppeur ? par\u00a0Pierre Pezziardi\n\nCo-fondateur d\u2019OCTO Technology Pierre\u00a0Pezziardi a une tr\u00e8s belle vision du m\u00e9tier de d\u00e9veloppeur et nous parle de notre probl\u00e8me \u00e0 faire partager notre passion. Sa r\u00e9ponse est simple : Arr\u00eatez de vous plaindre que le d\u00e9veloppement est un m\u00e9tier d\u00e9valoris\u00e9 et changez d\u00e9j\u00e0 votre propre fa\u00e7on de penser avant de demander aux autres de changer la leur.\n\nPour cela il nous pr\u00e9sente le \u201cegoless programming manifesto\u201d. 1o r\u00e8gles que l\u2019on peut traduire comme cela :\n\n1. Comprendre et accepter que l\u2019on fait des erreurs\n2. Vous n\u2019\u00eates pas votre code\n3. Peut-importe votre niveau de kung fu, quelqu\u2019un est meilleur\n4. Ne pas r\u00e9\u00e9crire le code d\u2019un autre d\u00e9veloppeur sans concertation\n5. Traitez les personnes qui en connaissent moins que vous avec respect et patience\n6. La seule constante dans le monde c\u2019est le changement\n7. La seule autorit\u00e9\u00a0r\u00e9elle\u00a0d\u00e9coule de\u00a0la connaissance, pas\u00a0de la hi\u00e9rarchie\n8. Battez vous pour vos convictions mais piti\u00e9 acceptez la d\u00e9faite\n9. Ne soyez pas \u201cle gars dans le bureau\u201d\n10. Critiquez le code pas le codeur. Soyez tol\u00e9rant avec le codeur et sans piti\u00e9 avec le code\n\nDes r\u00e8gles \u00e0 respecter dans tout bon open space qui se respecte ! ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\n#### This could be Heaven or this could be Hell by Ben Evans and Martijn Verburg\n\nStyle compl\u00e8tement diff\u00e9rent mais pr\u00e9sentation tr\u00e8s bien faite. On a eu droit \u00e0 un vrai show sur comment peut \u00e9voluer le monde java dans les prochaines ann\u00e9es.\n\nOn enchaine sur les conf\u00e9rences.\n\n#### ElasticSearch par David Pilato\n\nElasticSearch est une plateforme utilisable pour indexer de gros volumes de donn\u00e9es et expose une interface REST pour requ\u00eater. C\u2019est super puissant et tr\u00e8s scalable car il g\u00e8re des m\u00e9canismes de r\u00e9plication et de clustering. Le seule chose qu\u2019il faut bien comprendre c\u2019est que les donn\u00e9es index\u00e9es sont stock\u00e9es par\u00a0ElasticSearch. Donc indexer un gros volume de twitter c\u2019est bien, mais il faut ensuite assurer au niveau de l\u2019espace disque.\n\n#### Nouveau look pour une nouvelle vie: Spring, JQuery et HTML5 par Julien Dubois\n\nBon l\u00e0, rien de vraiment nouveau pour moi, mais j\u2019\u00e9tais curieux de voir ce que donnait le projet [Tatami](http:\/\/blog.ippon.fr\/2012\/04\/11\/resultat-du-concours-tatami-pour-devoxx-france\/)\u00a0de Ippon\u00a0et j\u2019aime bien les pr\u00e9sentations de Julien. Ce qu\u2019il faut savoir c\u2019est que spring n\u2019a pas vraiment la cote \u00e0 Devoxx. D\u2019ailleurs la conf de Julien n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 retenue au \u201cCall for paper\u201d. Mais comme Ippon est sponsor Julien a habilement utilis\u00e9 leur slot partenaire pour la faire.\n\nA la fin de la pr\u00e9sentation il lance donc un test de charge comparatif entre son service Tatami (Jquery, Spring, Casandra avec persistance sur disque) contre le service d\u00e9mo de Play utilisant une base de donn\u00e9es en m\u00e9moire. Et l\u00e0 c\u2019est le drame ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif) Julien explose le score avec Spring alors que Play plante sous la charge. Je peux vous assurer qu\u2019il ne s\u2019est pas fait que des copains dans la salle.\n\n#### Programmation concurrente en Java dans la pratique par Alex Snaps\n\nUne bonne pr\u00e9sentation des diff\u00e9rents moyens de faire du code thead safe et comment c\u2019est mis en place dans l\u2019impl\u00e9mentation de EhCache. Ca a \u00e9t\u00e9 pour moi une bonne piqure de rappel.\n\n#### Pour une fois soyons physiques ! Une introduction \u00e0 Arduino par David Delabassee\n\nDepuis le temps que j\u2019entends parler de arduino j\u2019ai enfin pu voir \u00e0 quoi \u00e7a ressemblait. Enfin un peu de mat\u00e9riel \u00e7a fait du bien. Passer de Google App Engine o\u00f9 on parle d\u2019espace disque en T\u00e9ra \u00e0 Arduino avec un processeur 8 bits et 16k de m\u00e9moire c\u2019est un peu le grand \u00e9cart ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nArduino est une petite plaque avec un micro controller et des connecteurs d\u2019entr\u00e9e\/sortie. Ensuite en fonction des constructeurs et du niveau de gamme il y a plus ou moins de m\u00e9moire, d\u2019adaptateurs (USB, RJ45 ou autre). Pour \u00e9tendre les possibilit\u00e9s il faut ajouter des \u201cShields\u201d. Un Shield est une extension sp\u00e9cifique avec par exemple un \u00e9cran LCD ou des relais pour contr\u00f4ler des appareils 220V.\n\nA savoir aussi que le fameux Hello Word en arduino consiste \u00e0 allumer une LED ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\n#### Cloud et PaaS: les d\u00e9veloppeurs reprennent le pouvoir par Sacha Labourey\n\nSacha est CEO de CloudBees, il nous a pr\u00e9sent\u00e9 sa vision du cloud. Pour lui les d\u00e9veloppeurs ne devraient se pr\u00e9occuper uniquement du code et laisser la gestion de l\u2019IT \u00e0 des pros : les fournisseurs PAAS.\n\n\n## Vendredi\n\nOn commence la derni\u00e8re matin\u00e9e par trois Keynotes. La premi\u00e8re d\u2019IBM \u00e9tait atroce, des slides illisibles avec une tonne d\u2019informations inint\u00e9ressantes et un speaker \u201cmou du slip\u201d. 30 minutes de perdues. Ca pestait tellement sur twitter que les organisateurs n\u2019ont pas affich\u00e9 de tweet wall apr\u00e8s son passage. Heureusement les 2 autres pr\u00e9sentations \u00e9taient vraiment de haut niveau.\n\nPatrick Chanezon de VMWare nous a retrac\u00e9 le parcours assez classique d\u2019un d\u00e9veloppeur en France pour bien mettre en avant qu\u2019il est vital dans notre metier de bien suivre [l\u2019\u00e9volution des technos](http:\/\/www.slideshare.net\/chanezon\/devoxx-france-2012-portrait-du-developeur-en-the-artist).\n\nNeal Ford nous a ensuite fait une pr\u00e9sentation tr\u00e8s dynamique sur comment on se laisse distraire par des abstractions en oubliant\u00a0l\u2019essentiel.\n\n#### sizeOf en Java \u2014 parce que la taille\u2026 \u00e7a compte!\u00a0par Alex Snaps\n\nEncore une petite piq\u00fbre de rappel sur comment la JVM g\u00e8re la m\u00e9moire. Alex Snaps travaille chez Terracotta sur EhCache donc la gestion du HEAP c\u2019est son dada !\n\nApr\u00e8s le repas il y avait une session sur JavaFX. J\u2019ai d\u2019abord pens\u00e9 \u00e0 une bonne blague des organisateurs, mais non ! Je n\u2019y suis pas all\u00e9 car j\u2019avais d\u00e9j\u00e0 eu une d\u00e9mo \u00e0 une conf en Floride en 2008. A mon avis \u00e7a n\u2019a pas \u00e9voluer ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nA la place j\u2019ai fait 2 autres sessions\n\n- Changeons la conception de nos applications gr\u00e2ce aux services Cloud par Cyrille Le clerc\n- Java sur Amazon Web Services par Carlos Conde\n\nJe suis un peu d\u00e9\u00e7u, je pensais que l\u2019on allait rentrer un peu plus dans des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques au d\u00e9veloppement pour du cloud, mais on a juste eu une \u00e9num\u00e9ration des diff\u00e9rents services disponibles.\n\nLa derni\u00e8re conf\u00e9rence sur Google App Engine a \u00e9t\u00e9 plus int\u00e9ressante m\u00eame si j\u2019avais d\u00e9j\u00e0 eu la plupart des infos lors du TP mercredi matin.\n\n\n## Conclusion\n\nJ\u2019ai vraiment pass\u00e9 3 tr\u00e8s bonnes journ\u00e9es. C\u2019est toujours enrichissant d\u2019\u00e9couter ce type de conf\u00e9rence, de rencontrer les sp\u00e9cialistes de leur domaine.\n\nBien s\u00fbr, on peut noter quelques points n\u00e9gatifs (des axes d\u2019am\u00e9lioration disent les RH ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif) ). L\u2019organisation a \u00e9t\u00e9 un peu victime de son succ\u00e8s. Il \u00e9tait difficile de se d\u00e9placer autour des stands tellement il y avait de monde. J\u2019ai aussi trouv\u00e9 le programme tr\u00e8s charg\u00e9. J\u2019ai rarement vu des conf\u00e9rences finir apr\u00e8s 17h un vendredi. C\u2019est aussi sur ces d\u00e9tails que l\u2019on ressent le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s parisien des organisateurs. Ca peut \u00eatre sympa de penser aux personnes qui ont 4-5 heures de train pour rentrer chez eux.\u00a0Personnellement\u00a0j\u2019ai loup\u00e9 les deux derni\u00e8res conf pour pouvoir prendre mon avion.\n\nMais \u00e0 part \u00e7a je tire mon chapeau aux organisateurs. Pour avoir particip\u00e9 \u00e0 quelques conf\u00e9rences aux USA j\u2019ai retrouv\u00e9 exactement le m\u00eame niveau de prestation. Jamais je n\u2019avais vu une conf\u00e9rence comme celle-ci en France (bon ok, je ne les fais pas toutes non plus\u2026). Merci aux organisateurs et bonne chance pour l\u2019organisation de devoxx 2013 !\n\n\n","html":"<p>La premi\u00e8re \u00e9dition de Devoxx France a eu lieu les 18, 19 et 20 avril 2012. Un grand rassemblement de d\u00e9veloppeurs fran\u00e7ais (essentiellement) et donc beaucoup de geeks !<\/p>\n<p>Sans vous refaire toutes les conf\u00e9rences en d\u00e9tail (il y aura des vid\u00e9os sur <a href=\"http:\/\/www.parleys.com\/\">parleys<\/a> pour \u00e7a) revenons sur ce que j&#8217;ai vu et l&#8217;ambiance g\u00e9n\u00e9rale.<\/p>\n<h2>Mercredi<\/h2>\n<p>Venant de province (Lannion), r\u00e9veil \u00e0 5h30 pour prendre l&#8217;avion et arriver juste avant 9h \u00e0 l&#8217;h\u00f4tel Marriott. Le checking est rapide et sans pb. On entre ensuite dans le vive du sujet, 3 heures de conf\u00e9rence ou de labs. En effet\u00a0la premi\u00e8re journ\u00e9e est tagg\u00e9e &#8220;University&#8221;. Le principe est de prendre du temps pour approfondir un sujet technique. C&#8217;est vrai qu&#8217;avec 3 heures on entre plus dans le d\u00e9tail que pendant des pr\u00e9sentations de 50 minutes.<\/p>\n<h4>Google App Engine<\/h4>\n<p>L&#8217;objectif de cette session est de r\u00e9aliser un site web pour annoncer les r\u00e9sultats de l&#8217;\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Donc de prouver la capacit\u00e9 de monter en charge de Google App Engine.\u00a0Parmi les ing\u00e9nieurs Google pr\u00e9sents il y avait\u00a0<a href=\"http:\/\/twitter.com\/#\/ludoch\">Ludovic Champenois<\/a>. Il d\u00e9veloppe la plateforme, donc forc\u00e9ment il la maitrise <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Google App Engine utilise les m\u00eames data center que ceux utilis\u00e9s par le fameux moteur de recherche pour h\u00e9berger vos applications. La pr\u00e9sentation commence donc par un avertissement amusant :<\/p>\n<blockquote><p>Faites attention, on va forc\u00e9ment arriver \u00e0 absorber votre trafic.<\/p><\/blockquote>\n<p>L&#8217;avertissement est en fait par rapport \u00e0 la facturation. En effet la charge n&#8217;est pas un probl\u00e8me, vous pouvez avoir des pics de charges \u00e9normes google va les absorber&#8230; Mais apr\u00e8s il va falloir payer.\u00a0Les quotas d&#8217;utilisation sont journaliers et il est donc tr\u00e8s fortement conseill\u00e9 de mettre une limite en $ par jour en fonction de votre budget.<\/p>\n<p>Cette session est anim\u00e9e sous forme de TP. Vous pouvez retrouver le code\u00a0<a href=\"http:\/\/code.google.com\/p\/devoxx-france-appengine\/\">ici<\/a>.<\/p>\n<p>J&#8217;aime vraiment utiliser Google App Engine. Pour un d\u00e9veloppeur Java c&#8217;est tr\u00e8s simple. Le gros probl\u00e8me c&#8217;est l&#8217;impossibilit\u00e9 d&#8217;estimer le co\u00fbt de la solution pour une application pro. Il y a tellement de param\u00e8tre qui rentre en compte que l&#8217;on ne peut pas vraiment le faire pr\u00e9cis\u00e9ment.<\/p>\n<h4>Developing, Deploying and Scaling in the Cloud with Play par James Ward, Nicolas Leroux et Guillaume Bort<\/h4>\n<p>En fait j&#8217;avais commenc\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sentation CDI, mais je n&#8217;ai vraiment pas accroch\u00e9 au d\u00e9but avec l&#8217;explication des \u00e9changes OAuth. J&#8217;ai donc rapidement migr\u00e9 sur Play.<\/p>\n<p>J&#8217;ai trouv\u00e9 \u00e7a int\u00e9ressant mais assez superficiel. Le probl\u00e8me c&#8217;est que j&#8217;ai d\u00e9j\u00e0 un peu test\u00e9 play et donc cette pr\u00e9sentation qui a d\u00e9roul\u00e9 le tutoriel de base ne m&#8217;a rien appris.<\/p>\n<p>A partir de 17h ont commenc\u00e9 les pr\u00e9sentations &#8220;Tool in action&#8221;. Ce sont des sessions de 30 minutes pour pr\u00e9senter un outil. J&#8217;ai particip\u00e9 \u00e0 deux sessions :<\/p>\n<ul>\n<li>Tester une application Web avec Selenium 2, Selenium Grid et TestNG<\/li>\n<li>Continuous deployement : Rackspace, Chef et capistrano en action<\/li>\n<\/ul>\n<p>Une demi-heure c&#8217;est vraiment court. On a juste le temps de comprendre \u00e0 quoi sert l&#8217;outil. Je ne suis pas super fan de ce concept.<\/p>\n<p>Ensuite il y avait des BOF (Birds-of-a-Feather). Ce sont des rencontres informelles de passion\u00e9s autour d&#8217;un sujet. Des sessions jusqu&#8217;\u00e0 21h. Mais pour moi r\u00e9veill\u00e9 depuis 5h30 et avec 450 Km de trajet dans les pattes, d\u00e8s 18h j&#8217;en avais plein la t\u00eate, je n&#8217;ai donc pas particip\u00e9 \u00e0 ces &#8220;BOF&#8221;.<\/p>\n<h2>Jeudi<\/h2>\n<p>On commence donc par une keynote dans une salle immense. Apr\u00e8s une petite intro expliquant la g\u00e9n\u00e8se du projet Devoxx France, nous avons droit \u00e0 2 belles pr\u00e9sentations.<\/p>\n<h4>Fier d&#8217;\u00eatre d\u00e9veloppeur ? par\u00a0Pierre Pezziardi<\/h4>\n<p>Co-fondateur d\u2019OCTO Technology Pierre\u00a0Pezziardi a une tr\u00e8s belle vision du m\u00e9tier de d\u00e9veloppeur et nous parle de notre probl\u00e8me \u00e0 faire partager notre passion. Sa r\u00e9ponse est simple : Arr\u00eatez de vous plaindre que le d\u00e9veloppement est un m\u00e9tier d\u00e9valoris\u00e9 et changez d\u00e9j\u00e0 votre propre fa\u00e7on de penser avant de demander aux autres de changer la leur.<\/p>\n<p>Pour cela il nous pr\u00e9sente le &#8220;egoless programming manifesto&#8221;. 1o r\u00e8gles que l&#8217;on peut traduire comme cela :<\/p>\n<ol>\n<li>Comprendre et accepter que l&#8217;on fait des erreurs<\/li>\n<li>Vous n&#8217;\u00eates pas votre code<\/li>\n<li>Peut-importe votre niveau de kung fu, quelqu&#8217;un est meilleur<\/li>\n<li>Ne pas r\u00e9\u00e9crire le code d&#8217;un autre d\u00e9veloppeur sans concertation<\/li>\n<li>Traitez les personnes qui en connaissent moins que vous avec respect et patience<\/li>\n<li>La seule constante dans le monde c&#8217;est le changement<\/li>\n<li>La seule autorit\u00e9\u00a0r\u00e9elle\u00a0d\u00e9coule de\u00a0la connaissance, pas\u00a0de la hi\u00e9rarchie<\/li>\n<li>Battez vous pour vos convictions mais piti\u00e9 acceptez la d\u00e9faite<\/li>\n<li>Ne soyez pas &#8220;le gars dans le bureau&#8221;<\/li>\n<li>Critiquez le code pas le codeur. Soyez tol\u00e9rant avec le codeur et sans piti\u00e9 avec le code<\/li>\n<\/ol>\n<p>Des r\u00e8gles \u00e0 respecter dans tout bon open space qui se respecte ! <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<h4>This could be Heaven or this could be Hell by Ben Evans and Martijn Verburg<\/h4>\n<p>Style compl\u00e8tement diff\u00e9rent mais pr\u00e9sentation tr\u00e8s bien faite. On a eu droit \u00e0 un vrai show sur comment peut \u00e9voluer le monde java dans les prochaines ann\u00e9es.<\/p>\n<p>On enchaine sur les conf\u00e9rences.<\/p>\n<h4>ElasticSearch par David Pilato<\/h4>\n<p>ElasticSearch est une plateforme utilisable pour indexer de gros volumes de donn\u00e9es et expose une interface REST pour requ\u00eater. C&#8217;est super puissant et tr\u00e8s scalable car il g\u00e8re des m\u00e9canismes de r\u00e9plication et de clustering. Le seule chose qu&#8217;il faut bien comprendre c&#8217;est que les donn\u00e9es index\u00e9es sont stock\u00e9es par\u00a0ElasticSearch. Donc indexer un gros volume de twitter c&#8217;est bien, mais il faut ensuite assurer au niveau de l&#8217;espace disque.<\/p>\n<h4>Nouveau look pour une nouvelle vie: Spring, JQuery et HTML5 par Julien Dubois<\/h4>\n<p>Bon l\u00e0, rien de vraiment nouveau pour moi, mais j&#8217;\u00e9tais curieux de voir ce que donnait le projet <a href=\"http:\/\/blog.ippon.fr\/2012\/04\/11\/resultat-du-concours-tatami-pour-devoxx-france\/\">Tatami<\/a>\u00a0de Ippon\u00a0et j&#8217;aime bien les pr\u00e9sentations de Julien. Ce qu&#8217;il faut savoir c&#8217;est que spring n&#8217;a pas vraiment la cote \u00e0 Devoxx. D&#8217;ailleurs la conf de Julien n&#8217;avait pas \u00e9t\u00e9 retenue au &#8220;Call for paper&#8221;. Mais comme Ippon est sponsor Julien a habilement utilis\u00e9 leur slot partenaire pour la faire.<\/p>\n<p>A la fin de la pr\u00e9sentation il lance donc un test de charge comparatif entre son service Tatami (Jquery, Spring, Casandra avec persistance sur disque) contre le service d\u00e9mo de Play utilisant une base de donn\u00e9es en m\u00e9moire. Et l\u00e0 c&#8217;est le drame <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/>  Julien explose le score avec Spring alors que Play plante sous la charge. Je peux vous assurer qu&#8217;il ne s&#8217;est pas fait que des copains dans la salle.<\/p>\n<h4>Programmation concurrente en Java dans la pratique par Alex Snaps<\/h4>\n<p>Une bonne pr\u00e9sentation des diff\u00e9rents moyens de faire du code thead safe et comment c&#8217;est mis en place dans l&#8217;impl\u00e9mentation de EhCache. Ca a \u00e9t\u00e9 pour moi une bonne piqure de rappel.<\/p>\n<h4>Pour une fois soyons physiques ! Une introduction \u00e0 Arduino par David Delabassee<\/h4>\n<p>Depuis le temps que j&#8217;entends parler de arduino j&#8217;ai enfin pu voir \u00e0 quoi \u00e7a ressemblait. Enfin un peu de mat\u00e9riel \u00e7a fait du bien. Passer de Google App Engine o\u00f9 on parle d&#8217;espace disque en T\u00e9ra \u00e0 Arduino avec un processeur 8 bits et 16k de m\u00e9moire c&#8217;est un peu le grand \u00e9cart <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Arduino est une petite plaque avec un micro controller et des connecteurs d&#8217;entr\u00e9e\/sortie. Ensuite en fonction des constructeurs et du niveau de gamme il y a plus ou moins de m\u00e9moire, d&#8217;adaptateurs (USB, RJ45 ou autre). Pour \u00e9tendre les possibilit\u00e9s il faut ajouter des &#8220;Shields&#8221;. Un Shield est une extension sp\u00e9cifique avec par exemple un \u00e9cran LCD ou des relais pour contr\u00f4ler des appareils 220V.<\/p>\n<p>A savoir aussi que le fameux Hello Word en arduino consiste \u00e0 allumer une LED <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<h4>Cloud et PaaS: les d\u00e9veloppeurs reprennent le pouvoir par Sacha Labourey<\/h4>\n<p>Sacha est CEO de CloudBees, il nous a pr\u00e9sent\u00e9 sa vision du cloud. Pour lui les d\u00e9veloppeurs ne devraient se pr\u00e9occuper uniquement du code et laisser la gestion de l&#8217;IT \u00e0 des pros : les fournisseurs PAAS.<\/p>\n<h2>Vendredi<\/h2>\n<p>On commence la derni\u00e8re matin\u00e9e par trois Keynotes. La premi\u00e8re d&#8217;IBM \u00e9tait atroce, des slides illisibles avec une tonne d&#8217;informations inint\u00e9ressantes et un speaker &#8220;mou du slip&#8221;. 30 minutes de perdues. Ca pestait tellement sur twitter que les organisateurs n&#8217;ont pas affich\u00e9 de tweet wall apr\u00e8s son passage. Heureusement les 2 autres pr\u00e9sentations \u00e9taient vraiment de haut niveau.<\/p>\n<p>Patrick Chanezon de VMWare nous a retrac\u00e9 le parcours assez classique d&#8217;un d\u00e9veloppeur en France pour bien mettre en avant qu&#8217;il est vital dans notre metier de bien suivre <a href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/chanezon\/devoxx-france-2012-portrait-du-developeur-en-the-artist\">l&#8217;\u00e9volution des technos<\/a>.<\/p>\n<p>Neal Ford nous a ensuite fait une pr\u00e9sentation tr\u00e8s dynamique sur comment on se laisse distraire par des abstractions en oubliant\u00a0l&#8217;essentiel.<\/p>\n<h4>sizeOf en Java \u2014 parce que la taille\u2026 \u00e7a compte!\u00a0par Alex Snaps<\/h4>\n<p>Encore une petite piq\u00fbre de rappel sur comment la JVM g\u00e8re la m\u00e9moire. Alex Snaps travaille chez Terracotta sur EhCache donc la gestion du HEAP c&#8217;est son dada !<\/p>\n<p>Apr\u00e8s le repas il y avait une session sur JavaFX. J&#8217;ai d&#8217;abord pens\u00e9 \u00e0 une bonne blague des organisateurs, mais non ! Je n&#8217;y suis pas all\u00e9 car j&#8217;avais d\u00e9j\u00e0 eu une d\u00e9mo \u00e0 une conf en Floride en 2008. A mon avis \u00e7a n&#8217;a pas \u00e9voluer <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>A la place j&#8217;ai fait 2 autres sessions<\/p>\n<ul>\n<li>Changeons la conception de nos applications gr\u00e2ce aux services Cloud par Cyrille Le clerc<\/li>\n<li>Java sur Amazon Web Services par Carlos Conde<\/li>\n<\/ul>\n<p>Je suis un peu d\u00e9\u00e7u, je pensais que l&#8217;on allait rentrer un peu plus dans des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques au d\u00e9veloppement pour du cloud, mais on a juste eu une \u00e9num\u00e9ration des diff\u00e9rents services disponibles.<\/p>\n<p>La derni\u00e8re conf\u00e9rence sur Google App Engine a \u00e9t\u00e9 plus int\u00e9ressante m\u00eame si j&#8217;avais d\u00e9j\u00e0 eu la plupart des infos lors du TP mercredi matin.<\/p>\n<h2>Conclusion<\/h2>\n<p>J&#8217;ai vraiment pass\u00e9 3 tr\u00e8s bonnes journ\u00e9es. C&#8217;est toujours enrichissant d&#8217;\u00e9couter ce type de conf\u00e9rence, de rencontrer les sp\u00e9cialistes de leur domaine.<\/p>\n<p>Bien s\u00fbr, on peut noter quelques points n\u00e9gatifs (des axes d&#8217;am\u00e9lioration disent les RH <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/>  ). L&#8217;organisation a \u00e9t\u00e9 un peu victime de son succ\u00e8s. Il \u00e9tait difficile de se d\u00e9placer autour des stands tellement il y avait de monde. J&#8217;ai aussi trouv\u00e9 le programme tr\u00e8s charg\u00e9. J&#8217;ai rarement vu des conf\u00e9rences finir apr\u00e8s 17h un vendredi. C&#8217;est aussi sur ces d\u00e9tails que l&#8217;on ressent le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s parisien des organisateurs. Ca peut \u00eatre sympa de penser aux personnes qui ont 4-5 heures de train pour rentrer chez eux.\u00a0Personnellement\u00a0j&#8217;ai loup\u00e9 les deux derni\u00e8res conf pour pouvoir prendre mon avion.<\/p>\n<p>Mais \u00e0 part \u00e7a je tire mon chapeau aux organisateurs. Pour avoir particip\u00e9 \u00e0 quelques conf\u00e9rences aux USA j&#8217;ai retrouv\u00e9 exactement le m\u00eame niveau de prestation. Jamais je n&#8217;avais vu une conf\u00e9rence comme celle-ci en France (bon ok, je ne les fais pas toutes non plus&#8230;). Merci aux organisateurs et bonne chance pour l&#8217;organisation de devoxx 2013 !<\/p>\n","image":"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/unnamed.jpeg","featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Mon, 23 Apr 2012 10:14:58 +0000","created_by":1,"updated_at":"Sat, 07 Jul 2012 16:46:50 +0000","updated_by":1,"published_at":"Mon, 23 Apr 2012 10:14:58 +0000","published_by":1},{"id":1158,"title":"Global Game JAM","slug":"global-game-jam","markdown":"\nCe week-end avait lieu le Global Game JAM. Cet \u00e9v\u00e8nement avait lieu dans 246 villes \u00e0\u00a0travers\u00a0le monde. Il \u00e9tait organis\u00e9 sur Rennes au Jardin moderne par 2 associations :\n\n- [3hitcombo](http:\/\/3hitcombo.fr\/ \"http:\/\/3hitcombo.fr\")\n- [west indie collective](http:\/\/westindiecollective.org\/ \"http:\/\/westindiecollective.org\/\")\n\n[![](\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/ggj-212x300.png \"ggj\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/ggj.png)L\u2019objectif est simple : r\u00e9aliser un jeu en 48h.\n\nJe vais vous r\u00e9sumer comment \u00e7a c\u2019est pass\u00e9 :\n\n\n## Vendredi 27\n\nApr\u00e8s les annonces g\u00e9n\u00e9rales et quelques conseils, on passe directement au th\u00e8me impos\u00e9 par la Global. Cette ann\u00e9e c\u2019est une\u00a0illustration\u00a0:\n\n[![](\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/200px-Ouroboros-simple.svg_.png \"200px-Ouroboros-simple.svg\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/200px-Ouroboros-simple.svg_.png)Un\u00a0Ouroboros donc.\n\nOn enchaine ensuite sur une s\u00e9ance de brainstorm collectif autour de ce th\u00e8me, 1 heure o\u00f9 les id\u00e9es fusent. Ensuite il est temps de constituer des \u00e9quipes. Trois \u201cmouvances\u201d se constituent :\n\n- Les jeux de plateau\n- Les jeux vid\u00e9o multi-joueur\n- Les minis jeux \/ pixelart\n\nOn se regroupe donc en fonction de nos envies et de nos comp\u00e9tences. Je choisi de particip\u00e9 au groupe \u201cmini jeux\u201d. Nous sommes rapidement 9 avec des profils bien\u00a0diff\u00e9rents\u00a0et donc compl\u00e9mentaires : \u00a03 Graphistes, 3 D\u00e9veloppeurs, 1 Game designer et 2 Sound designer. Reste maintenant \u00e0 trouver une id\u00e9e de jeux : un th\u00e8me et un game play. Donc on recommence un long brainstorm pour ensuite tenter de trouver un\u00a0consensus. L\u2019exercice n\u2019est pas simple \u00e0 9. Nous arrivons au final \u00e0 vouloir faire un jeu de plateforme autour d\u2019un personnage cherchant des toilettes de fa\u00e7on urgente. Ne me demandez pas ni pourquoi ni comment nous en sommes arriv\u00e9s l\u00e0, la fatigue s\u00fbrement\u2026. La non consommation d\u2019alcool ou de stup\u00e9fiant peut aussi expliquer ce manque de cr\u00e9ativit\u00e9.\n\nA 23h il y avait 4 \u00e9quipes de cr\u00e9\u00e9es :\n\n- Un jeu de plateau avec des canards et des bombes\n- Un jeu de 3D temps r\u00e9el\n- Un jeu de plateforme\n- Un jeu multijoueur PC et android.\n\nPersonnellement\u00a0j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de dormir la premi\u00e8re nuit pour garder mes forces.\n\n\n## Samedi 28\n\nD\u00e8s 9h on a commenc\u00e9 \u00e0 coder (c\u2019est tr\u00e8s t\u00f4t pour un samedi matin). Coder oui mais avec quel langage ? Nous sommes 3 d\u00e9veloppeurs maitrisant des technos diff\u00e9rentes. L\u00e0 on a deux choix, soit on choisit une techno neutre que personne ne maitrise vraiment bien pour s\u2019y mettre \u00e0 3, ou on laisse un des d\u00e9veloppeurs prendre le lead et les 2 autres essaient de suivre. On a clairement choisi cette derni\u00e8re solution et Christopher est parti sur une solution HTML\/CSS\/Javascript avec le framework [melonJS](http:\/\/www.melonjs.org\/)\u00a0(il a cod\u00e9 une bonne partie de la nuit de vendredi \u00e0 samedi en fait).\n\nDe mon c\u00f4t\u00e9 j\u2019ai essay\u00e9 de d\u00e9velopper en parall\u00e8le une version sur iPhone bas\u00e9e sur [cocos2d](http:\/\/www.cocos2d-iphone.org\/).\n\nNotre WarRoom :\n\n[![](\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/war-300x169.jpg \"war\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/war.jpg)\n\nEn fait notre \u00e9quipe a continu\u00e9 toute la journ\u00e9e \u00e0 discuter autour du game play. Ca fusait dans tous les sens sur des id\u00e9es de jauges de vie, objectif du jeu.\u00a0Personnellement\u00a0\u00e7a m\u2019inquietait un peu de ne rien voir converger, je me suis donc concentr\u00e9 sur la version iPhone et la maitrise de cocos2d. Je n\u2019avais jamais fait de jeu de plateforme avant, je suis donc parti de z\u00e9ro. J\u2019ai commenc\u00e9 par coder le d\u00e9filement des diff\u00e9rents niveaux d\u2019image d\u2019arri\u00e8re plan pour donner un effet de profondeur. Heureusement la gestion des\u00a0animations\u00a0de sprite est de base dans cocos2d. Un moteur physique est aussi disponible, ce qui permet de faire rapidement sauter mon sprite de fa\u00e7on assez fluide.\n\nL\u2019objectif du jeu est super simple, le personnage cours et il doit \u00e9viter des obstacles. Je ne me voyais faire beaucoup plus en 48h.\n\nJ\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des probl\u00e8mes avec la gestion des\u00a0collisions. Je voulais utiliser un Tiled Map pour que ce soit \u00e9ditable plus facilement. Mais\u00a0apr\u00e8s plusieurs heures, j\u2019ai abandonn\u00e9 la gestion des fichiers TMX pour partir sur quelque chose de bien plus simple. Le positionnement des\u00a0obstacles\u00a0est g\u00e9r\u00e9 \u00e0 la main et la gestion de\u00a0collision\u00a0se limite \u00e0 v\u00e9rifier si mon personnage est au dessus d\u2019une certaine hauteur au passage de l\u2019obstacle.\n\nA 1h30 du matin j\u2019avais :\n\n- La gestion de 2 niveaux d\u2019image de fond\n- La gestion du saut du sprite\n- L\u2019ajout de\u00a0fa\u00e7on\u00a0al\u00e9atoire d\u2019obstacles dans le jeu\n- La gestion de collision\n\net l\u00e0 il \u00e9tait temps de dormir, je n\u2019ai plus 20 ans ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\n\n## Dimanche 29\n\nReprise du code \u00e0 9h30 pas super frais. Pendant cette matin\u00e9e les graphistes ont donn\u00e9 un coup de boost pour faire 4 nouveaux d\u00e9cors et finir les sprites des diff\u00e9rents obstacles. J\u2019ai donc pass\u00e9 ma matin\u00e9e \u00e0 int\u00e9grer leur boulot. Les sounds designer aussi ont pas mal boss\u00e9 pour nous fournir du son pour chaque \u00e9cran du jeu.\u00a0Il fallait aussi faire l\u2019enchainement des pages : Accueil, cr\u00e9dits, jeux, \u00e9cran game over.\n\nQuand nous avons compris vers 12h que notre d\u00e9veloppeur principal avait d\u00e9cid\u00e9 de faire la grasse matin\u00e9e la version HTML du jeu \u00e9tait tr\u00e8s fortement compromise. Nous risquions donc de n\u2019avoir que la version iPhone \u00e0 montrer ce qui ajoutait un poil de stress.\n\nOn a termin\u00e9 en\u00a0int\u00e9grant\u00a0le boulot des sounds designer pour avoir une application totalement termin\u00e9e. Alors soit, le game play est plus que minimaliste, le th\u00e8me est loin d\u2019\u00eatre tr\u00e8s classe mais on a quand m\u00eame le m\u00e9rite de l\u2019avoir termin\u00e9 en 48h ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\nA 15h on publiait une vid\u00e9o sur youtube pour montrer ce que \u00e7a donne :\n\n<center><iframe frameborder=\"0\" height=\"315\" src=\"http:\/\/www.youtube.com\/embed\/DKxfYR6DJ0o\" width=\"560\"><\/iframe><\/center>Ca a le m\u00e9rite au moins de beaucoup faire rire mes enfants ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)En plus de notre application iPhone, 3 jeux ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s ce dimanche\n\n### Aux quatre coin coin\n\nJeux de plateau tr\u00e8s bien fait. Un gas a m\u00eame pris le temps de sculter de superbes petites pi\u00e8ces de jeu. Admirez ce superbe plateau fait en aquarelle :\n\n### [![](\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/photo_board_preview-300x214.jpg \"photo_board_preview\")](http:\/\/globalgamejam.org\/2012\/aux-quatre-coin-coin)J\u00f6rmungand\n\nJe n\u2019avais pas bien compris le principe de ce jeu lorsqu\u2019ils l\u2019avaient pr\u00e9sent\u00e9 la premi\u00e8re fois. Mais j\u2019ai \u00e9t\u00e9 bluff\u00e9 par leur d\u00e9mo le dimanche apr\u00e8s midi. Ils ont cod\u00e9 un jeu en 3D avec une partie reconnaissance de tag via une webcam.\n\n### [![](\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/jurmungand-300x175.png \"jurmungand\")](http:\/\/globalgamejam.org\/2012\/j%C3%B6rmungand)STRAT\n\nL\u00e0 par contre leur d\u00e9mo n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 transcendante ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif) Mais ils ont d\u00e9velopp\u00e9 un jeux multi-joueur sur Android avec un \u00e9cran principal sur un PC. C\u2019\u00e9tait la seule \u00e9quipe avec des d\u00e9veloppeurs travaillant sur la m\u00eame techno et \u00e7a les a bien aid\u00e9.\n\n\n## [![](\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Visu-300x240.png \"Visu\")](http:\/\/globalgamejam.org\/2012\/strat)Bilan\n\nJ\u2019ai beaucoup aim\u00e9 ce week-end. C\u2019est tr\u00e8s stimulant d\u2019avoir une forte\u00a0contrainte\u00a0de temps. En tant que d\u00e9veloppeur j\u2019ai aussi bien appr\u00e9ci\u00e9 d\u2019\u00eatre entour\u00e9 de graphistes et de sound designer. C\u2019est super enrichissant de voir comment ils travaillent vu que c\u2019est un monde qui m\u2019est\u00a0compl\u00e8tement\u00a0inconu.\n\nSi je pouvais vous donner un seul conseil pour bien r\u00e9ussir ce type de week-end c\u2019est d\u2019essayer d\u2019avoir une \u00e9quipe de d\u00e9veloppeurs homog\u00e8ne. Ca\u00a0permet\u00a0de mieux se partager le travail et de ne pas \u00eatre d\u00e9pendant d\u2019une seule personne.\n\nL\u2019objectif du startup week-end c\u2019est de construire une startup en 56 heures. Etablir un business model\u00a0coh\u00e9rent\u00a0c\u2019est \u00e7a la priorit\u00e9 num\u00e9ro 1 pour finir sur le podium. L\u2019objectif du week-end\u00a0Global Game JAM c\u2019est de cr\u00e9er un jeu, de s\u2019amuser. Il n\u2019y a pas de gagnant, pas de podium. L\u00e0 les d\u00e9veloppeurs ont vraiment leur place (contrairement au [startup weekend \u00e0 mon avis](\/blog\/2011\/11\/startup-week-end-bretagne\/)). J\u2019y ai fait de belles rencontres et je commence \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir pour l\u2019organiser sur Lannion en 2013.\n\n\n","html":"<p>Ce week-end avait lieu le Global Game JAM. Cet \u00e9v\u00e8nement avait lieu dans 246 villes \u00e0\u00a0travers\u00a0le monde. Il \u00e9tait organis\u00e9 sur Rennes au Jardin moderne par 2 associations :<\/p>\n<ul>\n<li><a title=\"http:\/\/3hitcombo.fr\" href=\"http:\/\/3hitcombo.fr\/\">3hitcombo<\/a><\/li>\n<li><a title=\"http:\/\/westindiecollective.org\/\" href=\"http:\/\/westindiecollective.org\/\">west indie collective<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/ggj.png\"><img class=\"aligncenter  wp-image-1159\" title=\"ggj\" src=\"\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/ggj-212x300.png\" alt=\"\" \/><\/a>L&#8217;objectif est simple : r\u00e9aliser un jeu en 48h.<\/p>\n<p>Je vais vous r\u00e9sumer comment \u00e7a c&#8217;est pass\u00e9 :<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<h2>Vendredi 27<\/h2>\n<p>Apr\u00e8s les annonces g\u00e9n\u00e9rales et quelques conseils, on passe directement au th\u00e8me impos\u00e9 par la Global. Cette ann\u00e9e c&#8217;est une\u00a0illustration\u00a0:<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/200px-Ouroboros-simple.svg_.png\"><img class=\"aligncenter  wp-image-1160\" title=\"200px-Ouroboros-simple.svg\" src=\"\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/200px-Ouroboros-simple.svg_.png\" alt=\"\" \/><\/a>Un\u00a0Ouroboros donc.<\/p>\n<p>On enchaine ensuite sur une s\u00e9ance de brainstorm collectif autour de ce th\u00e8me, 1 heure o\u00f9 les id\u00e9es fusent. Ensuite il est temps de constituer des \u00e9quipes. Trois &#8220;mouvances&#8221; se constituent :<\/p>\n<ul>\n<li>Les jeux de plateau<\/li>\n<li>Les jeux vid\u00e9o multi-joueur<\/li>\n<li>Les minis jeux \/ pixelart<\/li>\n<\/ul>\n<p>On se regroupe donc en fonction de nos envies et de nos comp\u00e9tences. Je choisi de particip\u00e9 au groupe &#8220;mini jeux&#8221;. Nous sommes rapidement 9 avec des profils bien\u00a0diff\u00e9rents\u00a0et donc compl\u00e9mentaires : \u00a03 Graphistes, 3 D\u00e9veloppeurs, 1 Game designer et 2 Sound designer. Reste maintenant \u00e0 trouver une id\u00e9e de jeux : un th\u00e8me et un game play. Donc on recommence un long brainstorm pour ensuite tenter de trouver un\u00a0consensus. L&#8217;exercice n&#8217;est pas simple \u00e0 9. Nous arrivons au final \u00e0 vouloir faire un jeu de plateforme autour d&#8217;un personnage cherchant des toilettes de fa\u00e7on urgente. Ne me demandez pas ni pourquoi ni comment nous en sommes arriv\u00e9s l\u00e0, la fatigue s\u00fbrement&#8230;. La non consommation d&#8217;alcool ou de stup\u00e9fiant peut aussi expliquer ce manque de cr\u00e9ativit\u00e9.<\/p>\n<p>A 23h il y avait 4 \u00e9quipes de cr\u00e9\u00e9es :<\/p>\n<ul>\n<li>Un jeu de plateau avec des canards et des bombes<\/li>\n<li>Un jeu de 3D temps r\u00e9el<\/li>\n<li>Un jeu de plateforme<\/li>\n<li>Un jeu multijoueur PC et android.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Personnellement\u00a0j&#8217;ai d\u00e9cid\u00e9 de dormir la premi\u00e8re nuit pour garder mes forces.<\/p>\n<h2>Samedi 28<\/h2>\n<p>D\u00e8s 9h on a commenc\u00e9 \u00e0 coder (c&#8217;est tr\u00e8s t\u00f4t pour un samedi matin). Coder oui mais avec quel langage ? Nous sommes 3 d\u00e9veloppeurs maitrisant des technos diff\u00e9rentes. L\u00e0 on a deux choix, soit on choisit une techno neutre que personne ne maitrise vraiment bien pour s&#8217;y mettre \u00e0 3, ou on laisse un des d\u00e9veloppeurs prendre le lead et les 2 autres essaient de suivre. On a clairement choisi cette derni\u00e8re solution et Christopher est parti sur une solution HTML\/CSS\/Javascript avec le framework <a href=\"http:\/\/www.melonjs.org\/\">melonJS<\/a>\u00a0(il a cod\u00e9 une bonne partie de la nuit de vendredi \u00e0 samedi en fait).<\/p>\n<p>De mon c\u00f4t\u00e9 j&#8217;ai essay\u00e9 de d\u00e9velopper en parall\u00e8le une version sur iPhone bas\u00e9e sur <a href=\"http:\/\/www.cocos2d-iphone.org\/\">cocos2d<\/a>.<\/p>\n<p>Notre WarRoom :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/war.jpg\"><img class=\"aligncenter  wp-image-1163\" title=\"war\" src=\"\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/war-300x169.jpg\" alt=\"\" \/><\/a><\/p>\n<p>En fait notre \u00e9quipe a continu\u00e9 toute la journ\u00e9e \u00e0 discuter autour du game play. Ca fusait dans tous les sens sur des id\u00e9es de jauges de vie, objectif du jeu.\u00a0Personnellement\u00a0\u00e7a m&#8217;inquietait un peu de ne rien voir converger, je me suis donc concentr\u00e9 sur la version iPhone et la maitrise de cocos2d. Je n&#8217;avais jamais fait de jeu de plateforme avant, je suis donc parti de z\u00e9ro. J&#8217;ai commenc\u00e9 par coder le d\u00e9filement des diff\u00e9rents niveaux d&#8217;image d&#8217;arri\u00e8re plan pour donner un effet de profondeur. Heureusement la gestion des\u00a0animations\u00a0de sprite est de base dans cocos2d. Un moteur physique est aussi disponible, ce qui permet de faire rapidement sauter mon sprite de fa\u00e7on assez fluide.<\/p>\n<p>L&#8217;objectif du jeu est super simple, le personnage cours et il doit \u00e9viter des obstacles. Je ne me voyais faire beaucoup plus en 48h.<\/p>\n<p>J&#8217;ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des probl\u00e8mes avec la gestion des\u00a0collisions. Je voulais utiliser un Tiled Map pour que ce soit \u00e9ditable plus facilement. Mais\u00a0apr\u00e8s plusieurs heures, j&#8217;ai abandonn\u00e9 la gestion des fichiers TMX pour partir sur quelque chose de bien plus simple. Le positionnement des\u00a0obstacles\u00a0est g\u00e9r\u00e9 \u00e0 la main et la gestion de\u00a0collision\u00a0se limite \u00e0 v\u00e9rifier si mon personnage est au dessus d&#8217;une certaine hauteur au passage de l&#8217;obstacle.<\/p>\n<p>A 1h30 du matin j&#8217;avais :<\/p>\n<ul>\n<li>La gestion de 2 niveaux d&#8217;image de fond<\/li>\n<li>La gestion du saut du sprite<\/li>\n<li>L&#8217;ajout de\u00a0fa\u00e7on\u00a0al\u00e9atoire d&#8217;obstacles dans le jeu<\/li>\n<li>La gestion de collision<\/li>\n<\/ul>\n<p>et l\u00e0 il \u00e9tait temps de dormir, je n&#8217;ai plus 20 ans <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<h2>Dimanche 29<\/h2>\n<p>Reprise du code \u00e0 9h30 pas super frais. Pendant cette matin\u00e9e les graphistes ont donn\u00e9 un coup de boost pour faire 4 nouveaux d\u00e9cors et finir les sprites des diff\u00e9rents obstacles. J&#8217;ai donc pass\u00e9 ma matin\u00e9e \u00e0 int\u00e9grer leur boulot. Les sounds designer aussi ont pas mal boss\u00e9 pour nous fournir du son pour chaque \u00e9cran du jeu.\u00a0Il fallait aussi faire l&#8217;enchainement des pages : Accueil, cr\u00e9dits, jeux, \u00e9cran game over.<\/p>\n<p>Quand nous avons compris vers 12h que notre d\u00e9veloppeur principal avait d\u00e9cid\u00e9 de faire la grasse matin\u00e9e la version HTML du jeu \u00e9tait tr\u00e8s fortement compromise. Nous risquions donc de n&#8217;avoir que la version iPhone \u00e0 montrer ce qui ajoutait un poil de stress.<\/p>\n<p>On a termin\u00e9 en\u00a0int\u00e9grant\u00a0le boulot des sounds designer pour avoir une application totalement termin\u00e9e. Alors soit, le game play est plus que minimaliste, le th\u00e8me est loin d&#8217;\u00eatre tr\u00e8s classe mais on a quand m\u00eame le m\u00e9rite de l&#8217;avoir termin\u00e9 en 48h <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>A 15h on publiait une vid\u00e9o sur youtube pour montrer ce que \u00e7a donne :<\/p>\n<p><center><iframe src=\"http:\/\/www.youtube.com\/embed\/DKxfYR6DJ0o\" frameborder=\"0\" width=\"560\" height=\"315\"><\/iframe><\/center>Ca a le m\u00e9rite au moins de beaucoup faire rire mes enfants <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>En plus de notre application iPhone, 3 jeux ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s ce dimanche<\/p>\n<h3>Aux quatre coin coin<\/h3>\n<p>Jeux de plateau tr\u00e8s bien fait. Un gas a m\u00eame pris le temps de sculter de superbes petites pi\u00e8ces de jeu. Admirez ce superbe plateau fait en aquarelle :<\/p>\n<h3 style=\"text-align: left;\"><a href=\"http:\/\/globalgamejam.org\/2012\/aux-quatre-coin-coin\"><img class=\"aligncenter  wp-image-1169\" title=\"photo_board_preview\" src=\"\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/photo_board_preview-300x214.jpg\" alt=\"\" \/><\/a>J\u00f6rmungand<\/h3>\n<p>Je n&#8217;avais pas bien compris le principe de ce jeu lorsqu&#8217;ils l&#8217;avaient pr\u00e9sent\u00e9 la premi\u00e8re fois. Mais j&#8217;ai \u00e9t\u00e9 bluff\u00e9 par leur d\u00e9mo le dimanche apr\u00e8s midi. Ils ont cod\u00e9 un jeu en 3D avec une partie reconnaissance de tag via une webcam.<\/p>\n<h3 style=\"text-align: left;\"><a href=\"http:\/\/globalgamejam.org\/2012\/j%C3%B6rmungand\"><img class=\"aligncenter  wp-image-1170\" title=\"jurmungand\" src=\"\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/jurmungand-300x175.png\" alt=\"\" \/><\/a>STRAT<\/h3>\n<p>L\u00e0 par contre leur d\u00e9mo n&#8217;a pas \u00e9t\u00e9 transcendante <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/>  Mais ils ont d\u00e9velopp\u00e9 un jeux multi-joueur sur Android avec un \u00e9cran principal sur un PC. C&#8217;\u00e9tait la seule \u00e9quipe avec des d\u00e9veloppeurs travaillant sur la m\u00eame techno et \u00e7a les a bien aid\u00e9.<\/p>\n<h2 style=\"text-align: left;\"><a href=\"http:\/\/globalgamejam.org\/2012\/strat\"><img class=\"aligncenter  wp-image-1171\" title=\"Visu\" src=\"\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Visu-300x240.png\" alt=\"\" \/><\/a>Bilan<\/h2>\n<p>J&#8217;ai beaucoup aim\u00e9 ce week-end. C&#8217;est tr\u00e8s stimulant d&#8217;avoir une forte\u00a0contrainte\u00a0de temps. En tant que d\u00e9veloppeur j&#8217;ai aussi bien appr\u00e9ci\u00e9 d&#8217;\u00eatre entour\u00e9 de graphistes et de sound designer. C&#8217;est super enrichissant de voir comment ils travaillent vu que c&#8217;est un monde qui m&#8217;est\u00a0compl\u00e8tement\u00a0inconu.<\/p>\n<p>Si je pouvais vous donner un seul conseil pour bien r\u00e9ussir ce type de week-end c&#8217;est d&#8217;essayer d&#8217;avoir une \u00e9quipe de d\u00e9veloppeurs homog\u00e8ne. Ca\u00a0permet\u00a0de mieux se partager le travail et de ne pas \u00eatre d\u00e9pendant d&#8217;une seule personne.<\/p>\n<p>L&#8217;objectif du startup week-end c&#8217;est de construire une startup en 56 heures. Etablir un business model\u00a0coh\u00e9rent\u00a0c&#8217;est \u00e7a la priorit\u00e9 num\u00e9ro 1 pour finir sur le podium. L&#8217;objectif du week-end\u00a0Global Game JAM c&#8217;est de cr\u00e9er un jeu, de s&#8217;amuser. Il n&#8217;y a pas de gagnant, pas de podium. L\u00e0 les d\u00e9veloppeurs ont vraiment leur place (contrairement au <a href=\"\/blog\/2011\/11\/startup-week-end-bretagne\/\">startup weekend \u00e0 mon avis<\/a>). J&#8217;y ai fait de belles rencontres et je commence \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir pour l&#8217;organiser sur Lannion en 2013.<\/p>\n","image":"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Global_game_jam_logo.png","featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Mon, 30 Jan 2012 22:10:07 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 04 Jul 2012 09:58:47 +0000","updated_by":1,"published_at":"Mon, 30 Jan 2012 22:10:07 +0000","published_by":1},{"id":1134,"title":"Du nouveau ?","slug":"du-nouveau","markdown":"\nEt oui 2 mois d\u00e9j\u00e0 sans publier sur ce blog. Apr\u00e8s le startup week-end tout s\u2019est un peu acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, j\u2019en profite donc pour vous raconter ma fin d\u2019ann\u00e9e 2011.\n\n\n## Code d\u2019Armor\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/logo-code-darmor-300x177.jpg \"logo-code-darmor\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/logo-code-darmor.jpg)Sur Lannion nous avons deux grosses entreprises Alcatel Lucent et Orange. Autour de ces 2 mastodontes gravitent pas mal de SSII et un beau vivier de startups. Il y a donc beaucoup de d\u00e9veloppeurs dans la zone. Mais pourtant nous ne nous connaissons pas, il n\u2019y a ni cantine num\u00e9rique ni aucun \u201cUser Group\u201d. On ne se connait pas. Il y a peut-\u00eatre un gars de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la route travaillant sur la m\u00eame techno que vous et vous ne le savez pas.\n\nAu [BreizhCamp](http:\/\/www.breizhcamp.org\/ \"Breizhcamp\"), une phrase de [Sebastien Douche](https:\/\/twitter.com\/#!\/sdouche \"Sebastien Douche\") m\u2019avait marqu\u00e9 : \u201cS\u2019il n\u2019y a pas de\u00a0communaut\u00e9\u00a0chez vous : cr\u00e9ez en une !\u201d. J\u2019ai donc cherch\u00e9 des d\u00e9veloppeurs ayant la m\u00eame envie que moi : cr\u00e9er une communaut\u00e9 de d\u00e9veloppeurs sur Lannion.\n\nD\u00e8s le d\u00e9but j\u2019ai rencontr\u00e9 des personnes super int\u00e9ress\u00e9es. Les organisateurs du startup week-end, [Benjamin](https:\/\/twitter.com\/#!\/Anseaume \"Benjamin Anseaume\") qui a cr\u00e9\u00e9 sa boite de developpement d\u2019applications web, des \u00e9tudiants et m\u00eame des coll\u00e8gues d\u2019Orange. Me sentant un peu moins seul, c\u2019\u00e9tait le moment de lancer la communaut\u00e9 : [Code d\u2019Armor](http:\/\/www.codedarmor.fr \"Code d armor\") \u00e9tait n\u00e9.\u00a0Nous avons rapidement programm\u00e9 la premi\u00e8re soir\u00e9e qui a eu lieu le 6 d\u00e9cembre. Une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e o\u00f9 j\u2019ai pr\u00e9sent\u00e9 un retour d\u2019exp\u00e9rience sur diff\u00e9rentes plateformes PAAS. On a r\u00e9uni 40 personnes et leurs retours \u00e9taient tr\u00e8s positifs. On va enchainer sur une seconde soir\u00e9e [mardi prochain le 10 janvier](http:\/\/codedarmor0112.eventbrite.com\/ \"Soir\u00e9e du 7 janvier\") et une troisi\u00e8me le 7 f\u00e9vrier.\n\nL\u2019objectif de Code d\u2019Armor c\u2019est de construire une communaut\u00e9 de d\u00e9veloppeurs sur la r\u00e9gion de Lannion. Le slogan des soir\u00e9es est simple : \u201cPour les d\u00e9veloppeurs, par des d\u00e9veloppeurs\u201d. C\u2019est une occasion d\u2019\u00e9changer entre nous, de se rencontrer et de cr\u00e9er un r\u00e9seau. C\u2019est aussi un excellent\u00a0moyen pour les d\u00e9veloppeurs de mettre en valeur leurs comp\u00e9tences techniques.\n\nOn a un vrai probl\u00e8me en France, les boites ne savent que valoriser les postes de manager, il faut devenir chef. Pour r\u00e9ussir dans la vie il faut \u00eatre manager, chef de projet. Votre maman ne sera jamais fi\u00e8re de vous lorsque vous lui expliquez que vous avez optimis\u00e9 une\u00a0requ\u00eate\u00a0SQL et que \u00e7a r\u00e9duit de 30% le temps de r\u00e9ponse HTTP. Par contre allez lui dire que vous \u00eates chef de projet d\u2019une application avec 10 d\u00e9veloppeurs et l\u00e0 elle va raconter \u00e0 toutes ses copines : \u201cmon fils est manager !\u201d avec limite la larme \u00e0 l\u2019oeil. Je ne vous parle m\u00eame pas de\u00a0reconnaissance\u00a0financi\u00e8re. 10 ans d\u2019exp\u00e9rience dans le d\u00e9veloppement \u00e7a ne paye pas. Un jour il va falloir finir par comprendre que d\u00e9veloppeur et\u00a0manager sont deux m\u00e9tiers bien diff\u00e9rents et non pas une \u00e9volution obligatoire. En plus \u00e7a nous\u00a0\u00e9vitera\u00a0d\u2019avoir dans nos boites des tas de managers compl\u00e8tement\u00a0incomp\u00e9tents qui se retrouvent l\u00e0 juste pour gagner plus d\u2019argent.\n\nMais n\u2019oubliez jamais :\n\n<center>**Ce sont les personnes qui font qui changent le monde, pas ceux qui font faire.**<\/center>\n## Kidschool\n\nGr\u00e2ce \u00e0 ces nouveaux contacts, en d\u00e9cembre on m\u2019a demand\u00e9 de r\u00e9aliser un jeu pour enfant sur iPad. J\u2019ai vraiment ador\u00e9. L\u2019id\u00e9e venait d\u2019une graphiste qui a fait tout le\u00a0design\u00a0de l\u2019application, Benjamin l\u2019a adapt\u00e9 pour l\u2019iPad et j\u2019ai cod\u00e9 le moteur du puzzle et cabl\u00e9 l\u2019application.\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/screenFR-3-300x225.png \"screenFR-3\")](http:\/\/itunes.apple.com\/us\/app\/kidschool-my-first-criss-cross\/id484590469?l=fr&ls=1&mt=8)\n\nT\u00e9l\u00e9chargez la vite !\n\nIl y a aussi [une version Lite gratuite](http:\/\/itunes.apple.com\/us\/app\/kidschool-my-first-criss-cross\/id484600982?l=fr&ls=1&mt=8 \"Kidschool\"), mais c\u2019est moins\u00a0dr\u00f4le\u00a0forc\u00e9ment ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\n\n## La suite ?\n\nBeaucoup de nouveaut\u00e9s donc pour cette fin d\u2019ann\u00e9e 2011 et encore je ne peux pas encore vous d\u00e9voiler mes projets pour 2012 mais cette nouvelle ann\u00e9e marquera pour moi sans doute un tournant tr\u00e8s important. La suite au prochain post ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nJe vous souhaite \u00e0 tous une superbe ann\u00e9e 2012 : sex, code & rock\u2019n roll !\n\n\n","html":"<p>Et oui 2 mois d\u00e9j\u00e0 sans publier sur ce blog. Apr\u00e8s le startup week-end tout s&#8217;est un peu acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, j&#8217;en profite donc pour vous raconter ma fin d&#8217;ann\u00e9e 2011.<\/p>\n<h2>Code d&#8217;Armor<\/h2>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/logo-code-darmor.jpg\"><img class=\"alignleft size-medium wp-image-1141\" title=\"logo-code-darmor\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/logo-code-darmor-300x177.jpg\" alt=\"\" width=\"180\" height=\"106\" \/><\/a>Sur Lannion nous avons deux grosses entreprises Alcatel Lucent et Orange. Autour de ces 2 mastodontes gravitent pas mal de SSII et un beau vivier de startups. Il y a donc beaucoup de d\u00e9veloppeurs dans la zone. Mais pourtant nous ne nous connaissons pas, il n&#8217;y a ni cantine num\u00e9rique ni aucun &#8220;User Group&#8221;. On ne se connait pas. Il y a peut-\u00eatre un gars de l&#8217;autre c\u00f4t\u00e9 de la route travaillant sur la m\u00eame techno que vous et vous ne le savez pas.<\/p>\n<p>Au <a title=\"Breizhcamp\" href=\"http:\/\/www.breizhcamp.org\/\" target=\"_blank\">BreizhCamp<\/a>, une phrase de <a title=\"Sebastien Douche\" href=\"https:\/\/twitter.com\/#!\/sdouche\" target=\"_blank\">Sebastien Douche<\/a> m&#8217;avait marqu\u00e9 : &#8220;S&#8217;il n&#8217;y a pas de\u00a0communaut\u00e9\u00a0chez vous : cr\u00e9ez en une !&#8221;. J&#8217;ai donc cherch\u00e9 des d\u00e9veloppeurs ayant la m\u00eame envie que moi : cr\u00e9er une communaut\u00e9 de d\u00e9veloppeurs sur Lannion.<\/p>\n<p>D\u00e8s le d\u00e9but j&#8217;ai rencontr\u00e9 des personnes super int\u00e9ress\u00e9es. Les organisateurs du startup week-end, <a title=\"Benjamin Anseaume\" href=\"https:\/\/twitter.com\/#!\/Anseaume\" target=\"_blank\">Benjamin<\/a> qui a cr\u00e9\u00e9 sa boite de developpement d&#8217;applications web, des \u00e9tudiants et m\u00eame des coll\u00e8gues d&#8217;Orange. Me sentant un peu moins seul, c&#8217;\u00e9tait le moment de lancer la communaut\u00e9 : <a title=\"Code d armor\" href=\"http:\/\/www.codedarmor.fr\" target=\"_blank\">Code d&#8217;Armor<\/a> \u00e9tait n\u00e9.\u00a0Nous avons rapidement programm\u00e9 la premi\u00e8re soir\u00e9e qui a eu lieu le 6 d\u00e9cembre. Une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e o\u00f9 j&#8217;ai pr\u00e9sent\u00e9 un retour d&#8217;exp\u00e9rience sur diff\u00e9rentes plateformes PAAS. On a r\u00e9uni 40 personnes et leurs retours \u00e9taient tr\u00e8s positifs. On va enchainer sur une seconde soir\u00e9e <a title=\"Soir\u00e9e du 7 janvier\" href=\"http:\/\/codedarmor0112.eventbrite.com\/\" target=\"_blank\">mardi prochain le 10 janvier<\/a> et une troisi\u00e8me le 7 f\u00e9vrier.<\/p>\n<p>L&#8217;objectif de Code d&#8217;Armor c&#8217;est de construire une communaut\u00e9 de d\u00e9veloppeurs sur la r\u00e9gion de Lannion. Le slogan des soir\u00e9es est simple : &#8220;Pour les d\u00e9veloppeurs, par des d\u00e9veloppeurs&#8221;. C&#8217;est une occasion d&#8217;\u00e9changer entre nous, de se rencontrer et de cr\u00e9er un r\u00e9seau. C&#8217;est aussi un excellent\u00a0moyen pour les d\u00e9veloppeurs de mettre en valeur leurs comp\u00e9tences techniques.<\/p>\n<p>On a un vrai probl\u00e8me en France, les boites ne savent que valoriser les postes de manager, il faut devenir chef. Pour r\u00e9ussir dans la vie il faut \u00eatre manager, chef de projet. Votre maman ne sera jamais fi\u00e8re de vous lorsque vous lui expliquez que vous avez optimis\u00e9 une\u00a0requ\u00eate\u00a0SQL et que \u00e7a r\u00e9duit de 30% le temps de r\u00e9ponse HTTP. Par contre allez lui dire que vous \u00eates chef de projet d&#8217;une application avec 10 d\u00e9veloppeurs et l\u00e0 elle va raconter \u00e0 toutes ses copines : &#8220;mon fils est manager !&#8221; avec limite la larme \u00e0 l&#8217;oeil. Je ne vous parle m\u00eame pas de\u00a0reconnaissance\u00a0financi\u00e8re. 10 ans d&#8217;exp\u00e9rience dans le d\u00e9veloppement \u00e7a ne paye pas. Un jour il va falloir finir par comprendre que d\u00e9veloppeur et\u00a0manager sont deux m\u00e9tiers bien diff\u00e9rents et non pas une \u00e9volution obligatoire. En plus \u00e7a nous\u00a0\u00e9vitera\u00a0d&#8217;avoir dans nos boites des tas de managers compl\u00e8tement\u00a0incomp\u00e9tents qui se retrouvent l\u00e0 juste pour gagner plus d&#8217;argent.<\/p>\n<p>Mais n&#8217;oubliez jamais :<\/p>\n<p><center><strong>Ce sont les personnes qui font qui changent le monde, pas ceux qui font faire.<\/strong><\/center><\/p>\n<h2>Kidschool<\/h2>\n<p>Gr\u00e2ce \u00e0 ces nouveaux contacts, en d\u00e9cembre on m&#8217;a demand\u00e9 de r\u00e9aliser un jeu pour enfant sur iPad. J&#8217;ai vraiment ador\u00e9. L&#8217;id\u00e9e venait d&#8217;une graphiste qui a fait tout le\u00a0design\u00a0de l&#8217;application, Benjamin l&#8217;a adapt\u00e9 pour l&#8217;iPad et j&#8217;ai cod\u00e9 le moteur du puzzle et cabl\u00e9 l&#8217;application.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/itunes.apple.com\/us\/app\/kidschool-my-first-criss-cross\/id484590469?l=fr&amp;ls=1&amp;mt=8\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-1146\" title=\"screenFR-3\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/screenFR-3-300x225.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"225\" \/><\/a><\/p>\n<p>T\u00e9l\u00e9chargez la vite !<\/p>\n<p>Il y a aussi <a title=\"Kidschool\" href=\"http:\/\/itunes.apple.com\/us\/app\/kidschool-my-first-criss-cross\/id484600982?l=fr&amp;ls=1&amp;mt=8\" target=\"_blank\">une version Lite gratuite<\/a>, mais c&#8217;est moins\u00a0dr\u00f4le\u00a0forc\u00e9ment <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<h2>La suite ?<\/h2>\n<p>Beaucoup de nouveaut\u00e9s donc pour cette fin d&#8217;ann\u00e9e 2011 et encore je ne peux pas encore vous d\u00e9voiler mes projets pour 2012 mais cette nouvelle ann\u00e9e marquera pour moi sans doute un tournant tr\u00e8s important. La suite au prochain post <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Je vous souhaite \u00e0 tous une superbe ann\u00e9e 2012 : sex, code &amp; rock&#8217;n roll !<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Sun, 08 Jan 2012 22:16:39 +0000","created_by":1,"updated_at":"Sun, 08 Jan 2012 22:16:39 +0000","updated_by":1,"published_at":"Sun, 08 Jan 2012 22:16:39 +0000","published_by":1},{"id":1088,"title":"Startup Week-end Bretagne","slug":"startup-week-end-bretagne","markdown":"\n![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/swbzh.jpg \"swbzh\")Ce week-end avait lieu le premier Startup Week-end Bretagne \u00e0 Lannion. Pour une fois que ce type d\u2019\u00e9v\u00e8nement arrive dans notre petit coin de Bretagne, je n\u2019allais pas le louper !\n\nLe Week-end a commenc\u00e9 d\u00e8s le vendredi \u00e0 18h30. On a d\u00e9but\u00e9 par deux petits jeux histoire de faire connaissance entre participants. Ensuite on est rentr\u00e9 dans le vif du sujet, les organisateurs nous ont expliqu\u00e9 comment allait se d\u00e9rouler le week-end.\n\nChaque porteur de projet a eu 1 minute pour pr\u00e9senter son projet. Il y avait 25 projets de pr\u00e9sent\u00e9s, avec par exemple :\n\n- Time is money : payer une personne pour faire la queue \u00e0 votre place\n- GreenBanque : Banque 2.0\n- Stocker de l\u2019\u00e9nergie en montant un bloc de pierre\n- La culotte connect\u00e9e\n- Beewatch : financement de ruches avec un projet p\u00e9dagogique\n- Un site web d\u2019annonce de mariage\n\nDonc vraiment de tout. Apr\u00e8s ces \u201cpitchs\u201d, les porteurs se sont retrouv\u00e9s devant une affiche o\u00f9 ils ont \u00e9crit quelques mots sur leur projet. Chaque participant a re\u00e7u 3 post-it repr\u00e9sentant 3 votes \u00e0 coller sur l\u2019affiche du projet qu\u2019ils souhaitaient soutenir. C\u2019\u00e9tait un moment cl\u00e9 du week-end, il a fallu que le porteur rabate les participants sur son affiche pour obtenir un maximum de votes. Et \u00e0 ce jeu celui qui a cri\u00e9 le plus fort a souvent \u00e9t\u00e9 gagnant.\n\nOn est donc arriv\u00e9 \u00e0 la selection de 10 projets :\n\n- [ushared.me](http:\/\/twitter.com\/#!\/uSharedme)\n- [Breizh\u00a0Impacte](http:\/\/twitter.com\/#!\/BREIZHimpacte)\n- [DisMoi](http:\/\/twitter.com\/#!\/DisMoiBzH)\n- [GreenBanque](http:\/\/twitter.com\/#!\/GreenBanque)\n- [Play4Date](http:\/\/twitter.com\/#!\/play4date)\n- [Octopousse](http:\/\/twitter.com\/#!\/Octopousse)\n- [Zero_Gachis](http:\/\/twitter.com\/#!\/Zero_Gachis)\n- [Beewatch](http:\/\/twitter.com\/#!\/beewatchbzh)\n- [Sportsfever](http:\/\/twitter.com\/#!\/MySportsFever)\n- [Jelouemoncampingcar](http:\/\/twitter.com\/#!\/MonCampingCar)\n\nApr\u00e8s est arriv\u00e9e l\u2019\u00e9tape de constitution des \u00e9quipes. L\u00e0 encore c\u2019\u00e9tait un grand moment de rabatage ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif) De mon cot\u00e9 j\u2019ai int\u00e9gr\u00e9 le projet GreenBanque. D\u00e9j\u00e0 car c\u2019\u00e9tait le projet d\u2019un ami de [Benjamin](http:\/\/twitter.com\/#!\/Anseaume) mais aussi pour le c\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement m\u00e9galo de l\u2019id\u00e9e. Fanch et Damien \u00e9taient vraiment \u00e0 fond, les entendre dire tr\u00e8s s\u00e9rieusement \u201cil faut que l\u2019on trouve 5 Millions d\u2019euros\u201d ou voir Damien appeler ses copains de la BNP m\u2019a beaucoup\u00a0fait rire. De notre cot\u00e9 avec Benjamin on s\u2019est occup\u00e9 de r\u00e9aliser un site web et 2 jeux facebook [ici](http:\/\/www.facebook.com\/GreenBanque) et [l\u00e0](http:\/\/apps.facebook.com\/banker-bashing\/).\n\nPendant 2 jours l\u2019ambiance a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s studieuse et entrecoup\u00e9e de pr\u00e9sentations. Beaucoup de travail et peu de sommeil. J\u2019ai fait une vid\u00e9o et des photos pour montrer l\u2019ambiance.\n\n<iframe allowfullscreen=\"\" frameborder=\"0\" height=\"315\" src=\"http:\/\/www.youtube.com\/embed\/znD1sh-MlUU?rel=0\" width=\"560\"><\/iframe>  \n<object height=\"300\" width=\"400\"><param name=\"flashvars\" value=\"offsite=true&lang=en-us&page_show_url=%2Fphotos%2Fsamuel22%2Fsets%2F72157627896991325%2Fshow%2F&page_show_back_url=%2Fphotos%2Fsamuel22%2Fsets%2F72157627896991325%2F&set_id=72157627896991325&jump_to=\"><\/param><param name=\"movie\" value=\"http:\/\/www.flickr.com\/apps\/slideshow\/show.swf?v=109615\"><\/param><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\"><\/param><embed allowfullscreen=\"true\" flashvars=\"offsite=true&lang=en-us&page_show_url=%2Fphotos%2Fsamuel22%2Fsets%2F72157627896991325%2Fshow%2F&page_show_back_url=%2Fphotos%2Fsamuel22%2Fsets%2F72157627896991325%2F&set_id=72157627896991325&jump_to=\" height=\"300\" src=\"http:\/\/www.flickr.com\/apps\/slideshow\/show.swf?v=109615\" type=\"application\/x-shockwave-flash\" width=\"400\"><\/embed><\/object>\n\n55 heures \u00e7a passe tr\u00e8s vite. Il faut rendre le power point de la pr\u00e9sentation avant 16h. Arrive alors les membres du jury. VIP de derni\u00e8re minute : Jean-Loup Chretien. Pour la petite histoire il est venu avec son avion priv\u00e9 de Morlaix soit 37 km de distance. L\u2019a\u00e9roport de Lannion a m\u00eame \u00e9t\u00e9 ouvert rien que pour lui. J\u2019ai r\u00e9ussi \u00e0 prendre une photo avec lui ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\n![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/6299483821_aed663d06e.jpg \"Jean-Loup\")\n\nArrive donc le moment des pr\u00e9sentations. Les porteurs de projet ont 4 minutes pour pr\u00e9senter leur projet au jury et 4 minutes pour r\u00e9pondre aux questions. Chaque mot compte pour bien faire passer votre id\u00e9e. Apr\u00e8s d\u00e9lib\u00e9ration voici le podium :\n\n1. [Zero_Gachis](http:\/\/twitter.com\/#!\/Zero_Gachis)\n2. [Play4Date](http:\/\/twitter.com\/#!\/play4date)\n3. [louemoncampingcar](http:\/\/twitter.com\/#!\/MonCampingCar)\n\nEt un coup de coeur pour\u00a0[Beewatch](http:\/\/twitter.com\/#!\/beewatchbzh), qui, pour moi, m\u00e9ritait largement la troisi\u00e8me place. Notre projet n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 ce qui est assez logique. Nous n\u2019avons m\u00eame pas mis en avant ce que nous avons r\u00e9alis\u00e9 pendant ce week-end. C\u2019est aussi le point n\u00e9gatif que je note : pour moi les d\u00e9veloppeurs n\u2019ont pas vraiment leur place dans un startup week-end. A la limite un d\u00e9veloppeur HTML\/CSS pour faire un site, mais rien que le design du site coll\u00e9 dans un slide c\u2019est suffisant pour le jury. Il faut d\u2019ailleurs mieux l\u2019image d\u2019un site qui claque qu\u2019un site moyen mais en ligne.\u00a0Il est compl\u00e9tement inutile de d\u00e9velopper quelque chose pour gagner. La cl\u00e9 de la r\u00e9ussite tient en 3 points :\n\n- Une bonne id\u00e9e\n- Un bon graphiste\n- Venir avec un groupe de copains pour \u00eatre s\u00fbr que son projet soit s\u00e9lectionn\u00e9.\n\nC\u2019est vraiment votre id\u00e9e et comment vous la pr\u00e9sentez au jury qui d\u00e9termine votre r\u00e9ussite que vous ayez developp\u00e9 quelque chose ou non. Certaines \u00e9quipes arrivent m\u00eame avec un service d\u00e9j\u00e0 cod\u00e9.\u00a0C\u2019est le seul b\u00e9mol du week-end, j\u2019\u00e9tais plus dans une optique de concours de d\u00e9veloppement en m\u2019inscrivant. Je ne suis donc pas s\u00fbr de participer \u00e0 d\u2019autres Startup Week-end. Ou alors en porteur de projet. A voir pour le prochain \u00e0 Rennes programm\u00e9 en Mars 2012.\n\nLa d\u00e9ception de cette d\u00e9faite a \u00e9t\u00e9 rapidement compens\u00e9e par une tr\u00e8s belle rencontre. Pendant le cocktail, j\u2019ai pu discuter longuement avec Erwan Gallen. C\u2019est le fran\u00e7ais qui a fait FaceBook avant Mark\u00a0Zuckerberg en codant la premi\u00e8re version de [copaindavant](http:\/\/copainsdavant.linternaute.com\/), rien que \u00e7a. Je suis vraiment admiratif de son parcours. En grand fan j\u2019ai donc pris une photo avec lui ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\n![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/6300020598_fb261b4e8e.jpg \"6300020598_fb261b4e8e\")\n\nUne derni\u00e8re chose. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 surpris de ne voir aucun chasseur de t\u00eate ou recruteur SSII pendant ce week-end. Les gars vous venez de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des futurs jeunes dipl\u00f4m\u00e9s les plus motiv\u00e9s de Bretagne. Alors en mars vous allez au prochain Startup Week-end ou vous continuez \u00e0 chercher sur ouestjob ? A bon entendeur salut !\n\nLiens vers d\u2019autres retours :\n\n- [ Startup Weekend: 10 conseils pour les d\u00e9veloppeurs web](http:\/\/www.camilleroux.com\/2011\/03\/17\/startup-weekend-10-conseils-pour-les-developpeurs-web\/)\n\n\n","html":"<p><img class=\"alignleft size-full wp-image-1089\" title=\"swbzh\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/swbzh.jpg\" alt=\"\" width=\"144\" height=\"132\" \/>Ce week-end avait lieu le premier Startup Week-end Bretagne \u00e0 Lannion. Pour une fois que ce type d&#8217;\u00e9v\u00e8nement arrive dans notre petit coin de Bretagne, je n&#8217;allais pas le louper !<\/p>\n<p>Le Week-end a commenc\u00e9 d\u00e8s le vendredi \u00e0 18h30. On a d\u00e9but\u00e9 par deux petits jeux histoire de faire connaissance entre participants. Ensuite on est rentr\u00e9 dans le vif du sujet, les organisateurs nous ont expliqu\u00e9 comment allait se d\u00e9rouler le week-end.<\/p>\n<p>Chaque porteur de projet a eu 1 minute pour pr\u00e9senter son projet. Il y avait 25 projets de pr\u00e9sent\u00e9s, avec par exemple :<\/p>\n<ul>\n<li>Time is money : payer une personne pour faire la queue \u00e0 votre place<\/li>\n<li>GreenBanque : Banque 2.0<\/li>\n<li>Stocker de l&#8217;\u00e9nergie en montant un bloc de pierre<\/li>\n<li>La culotte connect\u00e9e<\/li>\n<li>Beewatch : financement de ruches avec un projet p\u00e9dagogique<\/li>\n<li>Un site web d&#8217;annonce de mariage<\/li>\n<\/ul>\n<p>Donc vraiment de tout. Apr\u00e8s ces &#8220;pitchs&#8221;, les porteurs se sont retrouv\u00e9s devant une affiche o\u00f9 ils ont \u00e9crit quelques mots sur leur projet. Chaque participant a re\u00e7u 3 post-it repr\u00e9sentant 3 votes \u00e0 coller sur l&#8217;affiche du projet qu&#8217;ils souhaitaient soutenir. C&#8217;\u00e9tait un moment cl\u00e9 du week-end, il a fallu que le porteur rabate les participants sur son affiche pour obtenir un maximum de votes. Et \u00e0 ce jeu celui qui a cri\u00e9 le plus fort a souvent \u00e9t\u00e9 gagnant.<\/p>\n<p>On est donc arriv\u00e9 \u00e0 la selection de 10 projets :<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/uSharedme\">ushared.me<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/BREIZHimpacte\">Breizh\u00a0Impacte<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/DisMoiBzH\">DisMoi<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/GreenBanque\">GreenBanque<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/play4date\">Play4Date<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/Octopousse\">Octopousse<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/Zero_Gachis\">Zero_Gachis<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/beewatchbzh\">Beewatch<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/MySportsFever\">Sportsfever<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/MonCampingCar\">Jelouemoncampingcar<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<p>Apr\u00e8s est arriv\u00e9e l&#8217;\u00e9tape de constitution des \u00e9quipes. L\u00e0 encore c&#8217;\u00e9tait un grand moment de rabatage <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/>  De mon cot\u00e9 j&#8217;ai int\u00e9gr\u00e9 le projet GreenBanque. D\u00e9j\u00e0 car c&#8217;\u00e9tait le projet d&#8217;un ami de <a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/Anseaume\">Benjamin<\/a> mais aussi pour le c\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement m\u00e9galo de l&#8217;id\u00e9e. Fanch et Damien \u00e9taient vraiment \u00e0 fond, les entendre dire tr\u00e8s s\u00e9rieusement &#8220;il faut que l&#8217;on trouve 5 Millions d&#8217;euros&#8221; ou voir Damien appeler ses copains de la BNP m&#8217;a beaucoup\u00a0fait rire. De notre cot\u00e9 avec Benjamin on s&#8217;est occup\u00e9 de r\u00e9aliser un site web et 2 jeux facebook <a href=\"http:\/\/www.facebook.com\/GreenBanque\">ici<\/a> et <a href=\"http:\/\/apps.facebook.com\/banker-bashing\/\">l\u00e0<\/a>.<\/p>\n<p>Pendant 2 jours l&#8217;ambiance a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s studieuse et entrecoup\u00e9e de pr\u00e9sentations. Beaucoup de travail et peu de sommeil. J&#8217;ai fait une vid\u00e9o et des photos pour montrer l&#8217;ambiance.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\n<iframe width=\"560\" height=\"315\" src=\"http:\/\/www.youtube.com\/embed\/znD1sh-MlUU?rel=0\" frameborder=\"0\" allowfullscreen><\/iframe><br \/>\n<object width=\"400\" height=\"300\"><param name=\"flashvars\" value=\"offsite=true&amp;lang=en-us&amp;page_show_url=%2Fphotos%2Fsamuel22%2Fsets%2F72157627896991325%2Fshow%2F&amp;page_show_back_url=%2Fphotos%2Fsamuel22%2Fsets%2F72157627896991325%2F&amp;set_id=72157627896991325&amp;jump_to=\" \/><param name=\"movie\" value=\"http:\/\/www.flickr.com\/apps\/slideshow\/show.swf?v=109615\" \/><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><embed type=\"application\/x-shockwave-flash\" width=\"400\" height=\"300\" src=\"http:\/\/www.flickr.com\/apps\/slideshow\/show.swf?v=109615\" allowfullscreen=\"true\" flashvars=\"offsite=true&amp;lang=en-us&amp;page_show_url=%2Fphotos%2Fsamuel22%2Fsets%2F72157627896991325%2Fshow%2F&amp;page_show_back_url=%2Fphotos%2Fsamuel22%2Fsets%2F72157627896991325%2F&amp;set_id=72157627896991325&amp;jump_to=\"><\/embed><\/object><\/p>\n<p>55 heures \u00e7a passe tr\u00e8s vite. Il faut rendre le power point de la pr\u00e9sentation avant 16h. Arrive alors les membres du jury. VIP de derni\u00e8re minute : Jean-Loup Chretien. Pour la petite histoire il est venu avec son avion priv\u00e9 de Morlaix soit 37 km de distance. L&#8217;a\u00e9roport de Lannion a m\u00eame \u00e9t\u00e9 ouvert rien que pour lui. J&#8217;ai r\u00e9ussi \u00e0 prendre une photo avec lui <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p><img class=\"aligncenter size-full wp-image-1108\" title=\"Jean-Loup\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/6299483821_aed663d06e.jpg\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"374\" \/><\/p>\n<p>Arrive donc le moment des pr\u00e9sentations. Les porteurs de projet ont 4 minutes pour pr\u00e9senter leur projet au jury et 4 minutes pour r\u00e9pondre aux questions. Chaque mot compte pour bien faire passer votre id\u00e9e. Apr\u00e8s d\u00e9lib\u00e9ration voici le podium :<\/p>\n<ol>\n<li><a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/Zero_Gachis\">Zero_Gachis<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/play4date\">Play4Date<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/MonCampingCar\">louemoncampingcar<\/a><\/li>\n<\/ol>\n<p>Et un coup de coeur pour\u00a0<a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/beewatchbzh\">Beewatch<\/a>, qui, pour moi, m\u00e9ritait largement la troisi\u00e8me place. Notre projet n&#8217;a pas \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 ce qui est assez logique. Nous n&#8217;avons m\u00eame pas mis en avant ce que nous avons r\u00e9alis\u00e9 pendant ce week-end. C&#8217;est aussi le point n\u00e9gatif que je note : pour moi les d\u00e9veloppeurs n&#8217;ont pas vraiment leur place dans un startup week-end. A la limite un d\u00e9veloppeur HTML\/CSS pour faire un site, mais rien que le design du site coll\u00e9 dans un slide c&#8217;est suffisant pour le jury. Il faut d&#8217;ailleurs mieux l&#8217;image d&#8217;un site qui claque qu&#8217;un site moyen mais en ligne.\u00a0Il est compl\u00e9tement inutile de d\u00e9velopper quelque chose pour gagner. La cl\u00e9 de la r\u00e9ussite tient en 3 points :<\/p>\n<ul>\n<li>Une bonne id\u00e9e<\/li>\n<li>Un bon graphiste<\/li>\n<li>Venir avec un groupe de copains pour \u00eatre s\u00fbr que son projet soit s\u00e9lectionn\u00e9.<\/li>\n<\/ul>\n<p>C&#8217;est vraiment votre id\u00e9e et comment vous la pr\u00e9sentez au jury qui d\u00e9termine votre r\u00e9ussite que vous ayez developp\u00e9 quelque chose ou non. Certaines \u00e9quipes arrivent m\u00eame avec un service d\u00e9j\u00e0 cod\u00e9.\u00a0C&#8217;est le seul b\u00e9mol du week-end, j&#8217;\u00e9tais plus dans une optique de concours de d\u00e9veloppement en m&#8217;inscrivant. Je ne suis donc pas s\u00fbr de participer \u00e0 d&#8217;autres Startup Week-end. Ou alors en porteur de projet. A voir pour le prochain \u00e0 Rennes programm\u00e9 en Mars 2012.<\/p>\n<p>La d\u00e9ception de cette d\u00e9faite a \u00e9t\u00e9 rapidement compens\u00e9e par une tr\u00e8s belle rencontre. Pendant le cocktail, j&#8217;ai pu discuter longuement avec Erwan Gallen. C&#8217;est le fran\u00e7ais qui a fait FaceBook avant Mark\u00a0Zuckerberg en codant la premi\u00e8re version de <a href=\"http:\/\/copainsdavant.linternaute.com\/\">copaindavant<\/a>, rien que \u00e7a. Je suis vraiment admiratif de son parcours. En grand fan j&#8217;ai donc pris une photo avec lui <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p><img class=\"aligncenter size-full wp-image-1111\" title=\"6300020598_fb261b4e8e\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/6300020598_fb261b4e8e.jpg\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"374\" \/><\/p>\n<p>Une derni\u00e8re chose. J&#8217;ai \u00e9t\u00e9 surpris de ne voir aucun chasseur de t\u00eate ou recruteur SSII pendant ce week-end. Les gars vous venez de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des futurs jeunes dipl\u00f4m\u00e9s les plus motiv\u00e9s de Bretagne. Alors en mars vous allez au prochain Startup Week-end ou vous continuez \u00e0 chercher sur ouestjob ? A bon entendeur salut !<\/p>\n<p>Liens vers d&#8217;autres retours :<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/www.camilleroux.com\/2011\/03\/17\/startup-weekend-10-conseils-pour-les-developpeurs-web\/\"> Startup Weekend: 10 conseils pour les d\u00e9veloppeurs web<\/a><\/li>\n<\/ul>\n","image":"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2011\/11\/Logo_StartupWeekendBZH.jpeg","featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Tue, 01 Nov 2011 01:37:26 +0000","created_by":1,"updated_at":"Tue, 01 Nov 2011 01:37:26 +0000","updated_by":1,"published_at":"Tue, 01 Nov 2011 01:37:26 +0000","published_by":1},{"id":1055,"title":"Fuck XCode !","slug":"fuck-xcode","markdown":"\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/Logo_xcode1.jpg \"Logo_xcode\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/Logo_xcode1.jpg)Oui le titre est vulgaire, mais \u00e7a fait du bien de se\u00a0d\u00e9fouler! Dans le pr\u00e9cedent post j\u2019expliquais pourquoi j\u2019avais abandonner PhoneGap pour faire mon application. J\u2019\u00e9tais alors loin d\u2019imaginer la gal\u00e8re que \u00e7a allait \u00eatre en natif avec XCode.\n\nNotez que j\u2019avais mis \u00e0 jour mon XCode \u00e0 la sortie de iOS 5 pour avoir la derni\u00e8re version 4.2.\n\n\u00a0\n\nDonc je me lance : \u201cFichier -> nouveau projet\u201d et je tombe sur un nouveau type d\u2019application \u201cPage-Based Application\u201d. Comme c\u2019est exactement ce que je souhaite faire, je d\u00e9cide de le tester. A la fin de ma journ\u00e9e c\u2019est pli\u00e9 mon application est termin\u00e9e. Ca fonctionne sur le simulateur et sur mon iPhone mais juste avant de rentrer chez moi je relance rapidement un test mais avec le simulateur iOS 4.3 cette fois. Surprise, \u00e7a ne compile pas ![:(](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif) Et oui la classe UIPageViewController n\u2019existe qu\u2019\u00e0 partir de iOS 5. Ok, je poubellise ma journ\u00e9e..\n\nLe lendemain je recommence un projet \u201cSingle View Application\u201d et on me propose une option \u201cUse storyBoard\u201d. Ok pourquoi pas, \u00e7a a l\u2019air plus simple de g\u00e9rer ses XIB avec un storyBoard. Et donc apr\u00e8s une demie journ\u00e9e de travail je termine de nouveau mon application. Et de nouveau \u00e7a ne fonctionne pas sur iOS 4.3. J\u2019ai mis plus de temps avant de comprendre que \u00e7a venait des storyboards compatibles uniquement iOS 5. Quelqu\u2019un peut m\u2019expliquer pourquoi une nouvelle repr\u00e9sentation graphique des vues ne pourrait pas g\u00e9n\u00e9rer du binaire compatible iOS 3 ??\n\nDonc merci Apple pour toutes ces nouveaut\u00e9s d\u2019XCode 4.2, vraiment merci ! J\u2019ai h\u00e2te de pouvoir les utiliser dans 3 ou 4 ans lorsque nos clients sauront tous au moins sur iOS 5. Car aujourd\u2019hui nous avons encore beaucoup de clients avec des iPhones 3G qui ne passeront donc jamais sur iOS 5. Et je ne parle m\u00eame pas de ceux qui ne mettent jamais leur iPhone \u00e0 jour.\n\nSortir aujourd\u2019hui une application uniquement compatible iOS 5 c\u2019est juste stupide !\n\nBref ! J\u2019ai donc recod\u00e9 mes vues avec de beaux XIB et enfin mon application fonctionnait sous iOS 3 et 4. Miracle !! Je la passe donc \u00e0 notre \u00e9quipe de validation. 10 minutes plus tard j\u2019ai un email \u201cimpossible de l\u2019installer sur mon iPhone 3G sous iOS4.1\u2033. Mince je l\u2019ai pourtant test\u00e9e sur un 3GS avec le m\u00eame OS. Donc je me balade de bureau en bureau pour enfin trouver un iPhone 3G : en effet, impossible de l\u2019installer. Apr\u00e8s des recherches sur le net je trouve ([sur ce site](http:\/\/stackoverflow.com\/questions\/4198676\/warning-iphone-apps-should-include-an-armv6-architecture-even-with-build-config)) les options de compilations \u00e0 ajouter. Car \u00e0 partir de l\u2019iPhone 3GS l\u2019architecture est bas\u00e9e sur du armv7 alors que l\u2019iPhone 3G est armv6.\n\nL\u00e0 c\u2019est clair Apple a d\u00e9finitivement oubli\u00e9 l\u2019iPhone 3G. Par\u00a0d\u00e9faut\u00a0votre application ne fonctionnera pas sur ce terminal.\n\nAvec ces options j\u2019arrive enfin \u00e0 installer l\u2019application sur un iPhone 3G ! Mais resurprise : elle se lance mais ne fonctionne pas correctement. Mes 3 vues qui \u00e9taient c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te dans une UIScrollView se superposent. A ne rien y comprendre. Apr\u00e8s une longue soir\u00e9e \u00e0 d\u00e9bugguer j\u2019ai trouv\u00e9 une solution en modifiant mon code :\n\nif ([device isEqualToString:IPHONE_3G]) { frame.origin.x = 0; frame.origin.y = frame.size.width * i; } else { frame.origin.x = frame.size.width * i; frame.origin.y = 0; }\n\nNe me demandez pas pourquoi, mais sur le 3G l\u2019axe des X et l\u2019axe des Y de ma ScrollView sont invers\u00e9s. Je ne cherche m\u00eame plus \u00e0 comprendre \u00e0 ce niveau\u2026\n\nJe retourne donc une nouvelle version pour validation et j\u2019ai comme retour :\n\n- 3G ios 4.2.1<span style=\"color: #00ff00;\"><span style=\"color: #000000;\"> -> <\/span>OK<\/span>\n- 3G ios 4.0.2\u00a0-> <span style=\"color: #ff0000;\">KO<\/span>\n- <span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"color: #000000;\">3G ios 3.1.3 -><\/span> KO<\/span>\n- <span style=\"color: #00ff00;\"><span style=\"color: #000000;\">3GS ios 3.1.3 -><\/span> OK<\/span>\n\nJe tente donc un dernier changement au niveau de ma compilation. XCode 4.2 utilise par d\u00e9faut le compilateur \u201d Apple LLVM compiler 3.0\u2033. Je passe donc en \u201cLLVM GCC 4.2\u2033\n\n- 3G ios 4.2.1 = <span style=\"color: #00ff00;\">installation OK,<\/span> et <span style=\"color: #00ff00;\">ic\u00f4ne OK<\/span>\n- 3G ios 4.0.2 =\u00a0<span style=\"color: #00ff00;\">installation OK<\/span>, mais\u00a0<span style=\"color: #ff0000;\">ic\u00f4ne KO<\/span>\n- 3G ios 3.1.3 = <span style=\"color: #ff0000;\">installation KO<\/span>\n\nC\u2019est un peu mieux et cette fois j\u2019abandonne, je vais en rester l\u00e0.\n\nMoralit\u00e9 de l\u2019histoire : r\u00e9fl\u00e9chissez avant de passer sur XCode 4.2. C\u2019est beaucoup de probl\u00e8mes et les nouveaut\u00e9s sont juste inutilisables pour le moment.\n\nEt oui il y a des semaines comme \u00e7a o\u00f9 : **FUCK XCODE** !\n\n\n","html":"<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/Logo_xcode1.jpg\"><img class=\"alignleft size-full wp-image-1073\" title=\"Logo_xcode\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/Logo_xcode1.jpg\" alt=\"\" width=\"179\" height=\"179\" \/><\/a>Oui le titre est vulgaire, mais \u00e7a fait du bien de se\u00a0d\u00e9fouler! Dans le pr\u00e9cedent post j&#8217;expliquais pourquoi j&#8217;avais abandonner PhoneGap pour faire mon application. J&#8217;\u00e9tais alors loin d&#8217;imaginer la gal\u00e8re que \u00e7a allait \u00eatre en natif avec XCode.<\/p>\n<p>Notez que j&#8217;avais mis \u00e0 jour mon XCode \u00e0 la sortie de iOS 5 pour avoir la derni\u00e8re version 4.2.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Donc je me lance : &#8220;Fichier -&gt; nouveau projet&#8221; et je tombe sur un nouveau type d&#8217;application &#8220;Page-Based Application&#8221;. Comme c&#8217;est exactement ce que je souhaite faire, je d\u00e9cide de le tester. A la fin de ma journ\u00e9e c&#8217;est pli\u00e9 mon application est termin\u00e9e. Ca fonctionne sur le simulateur et sur mon iPhone mais juste avant de rentrer chez moi je relance rapidement un test mais avec le simulateur iOS 4.3 cette fois. Surprise, \u00e7a ne compile pas <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif' alt=':(' class='wp-smiley' \/>  Et oui la classe UIPageViewController n&#8217;existe qu&#8217;\u00e0 partir de iOS 5. Ok, je poubellise ma journ\u00e9e..<\/p>\n<p>Le lendemain je recommence un projet &#8220;Single View Application&#8221; et on me propose une option &#8220;Use storyBoard&#8221;. Ok pourquoi pas, \u00e7a a l&#8217;air plus simple de g\u00e9rer ses XIB avec un storyBoard. Et donc apr\u00e8s une demie journ\u00e9e de travail je termine de nouveau mon application. Et de nouveau \u00e7a ne fonctionne pas sur iOS 4.3. J&#8217;ai mis plus de temps avant de comprendre que \u00e7a venait des storyboards compatibles uniquement iOS 5. Quelqu&#8217;un peut m&#8217;expliquer pourquoi une nouvelle repr\u00e9sentation graphique des vues ne pourrait pas g\u00e9n\u00e9rer du binaire compatible iOS 3 ??<\/p>\n<p>Donc merci Apple pour toutes ces nouveaut\u00e9s d&#8217;XCode 4.2, vraiment merci ! J&#8217;ai h\u00e2te de pouvoir les utiliser dans 3 ou 4 ans lorsque nos clients sauront tous au moins sur iOS 5. Car aujourd&#8217;hui nous avons encore beaucoup de clients avec des iPhones 3G qui ne passeront donc jamais sur iOS 5. Et je ne parle m\u00eame pas de ceux qui ne mettent jamais leur iPhone \u00e0 jour.<\/p>\n<p>Sortir aujourd&#8217;hui une application uniquement compatible iOS 5 c&#8217;est juste stupide !<\/p>\n<p>Bref ! J&#8217;ai donc recod\u00e9 mes vues avec de beaux XIB et enfin mon application fonctionnait sous iOS 3 et 4. Miracle !! Je la passe donc \u00e0 notre \u00e9quipe de validation. 10 minutes plus tard j&#8217;ai un email &#8220;impossible de l&#8217;installer sur mon iPhone 3G sous iOS4.1&#8243;. Mince je l&#8217;ai pourtant test\u00e9e sur un 3GS avec le m\u00eame OS. Donc je me balade de bureau en bureau pour enfin trouver un iPhone 3G : en effet, impossible de l&#8217;installer. Apr\u00e8s des recherches sur le net je trouve (<a href=\"http:\/\/stackoverflow.com\/questions\/4198676\/warning-iphone-apps-should-include-an-armv6-architecture-even-with-build-config\">sur ce site<\/a>) les options de compilations \u00e0 ajouter. Car \u00e0 partir de l&#8217;iPhone 3GS l&#8217;architecture est bas\u00e9e sur du armv7 alors que l&#8217;iPhone 3G est armv6.<\/p>\n<p>L\u00e0 c&#8217;est clair Apple a d\u00e9finitivement oubli\u00e9 l&#8217;iPhone 3G. Par\u00a0d\u00e9faut\u00a0votre application ne fonctionnera pas sur ce terminal.<\/p>\n<p>Avec ces options j&#8217;arrive enfin \u00e0 installer l&#8217;application sur un iPhone 3G ! Mais resurprise : elle se lance mais ne fonctionne pas correctement. Mes 3 vues qui \u00e9taient c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te dans une UIScrollView se superposent. A ne rien y comprendre. Apr\u00e8s une longue soir\u00e9e \u00e0 d\u00e9bugguer j&#8217;ai trouv\u00e9 une solution en modifiant mon code :<\/p>\n<pre>if ([device isEqualToString:IPHONE_3G]) {\n    frame.origin.x = 0;\n    frame.origin.y = frame.size.width * i;\n} else {\n    frame.origin.x = frame.size.width * i;\n    frame.origin.y = 0;\n}<\/pre>\n<p>Ne me demandez pas pourquoi, mais sur le 3G l&#8217;axe des X et l&#8217;axe des Y de ma ScrollView sont invers\u00e9s. Je ne cherche m\u00eame plus \u00e0 comprendre \u00e0 ce niveau&#8230;<\/p>\n<p>Je retourne donc une nouvelle version pour validation et j&#8217;ai comme retour :<\/p>\n<ul>\n<li>3G ios 4.2.1<span style=\"color: #00ff00;\"><span style=\"color: #000000;\"> -&gt; <\/span>OK<\/span><\/li>\n<li>3G ios 4.0.2\u00a0-&gt; <span style=\"color: #ff0000;\">KO<\/span><\/li>\n<li><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"color: #000000;\">3G ios 3.1.3 -&gt;<\/span> KO<\/span><\/li>\n<li><span style=\"color: #00ff00;\"><span style=\"color: #000000;\">3GS ios 3.1.3 -&gt;<\/span> OK<\/span><\/li>\n<\/ul>\n<p>Je tente donc un dernier changement au niveau de ma compilation. XCode 4.2 utilise par d\u00e9faut le compilateur &#8221; Apple LLVM compiler 3.0&#8243;. Je passe donc en &#8220;LLVM GCC 4.2&#8243;<\/p>\n<ul>\n<li>3G ios 4.2.1 = <span style=\"color: #00ff00;\">installation OK,<\/span> et <span style=\"color: #00ff00;\">ic\u00f4ne OK<\/span><\/li>\n<li>3G ios 4.0.2 =\u00a0<span style=\"color: #00ff00;\">installation OK<\/span>, mais\u00a0<span style=\"color: #ff0000;\">ic\u00f4ne KO<\/span><\/li>\n<li>3G ios 3.1.3 = <span style=\"color: #ff0000;\">installation KO<\/span><\/li>\n<\/ul>\n<p>C&#8217;est un peu mieux et cette fois j&#8217;abandonne, je vais en rester l\u00e0.<\/p>\n<p>Moralit\u00e9 de l&#8217;histoire : r\u00e9fl\u00e9chissez avant de passer sur XCode 4.2. C&#8217;est beaucoup de probl\u00e8mes et les nouveaut\u00e9s sont juste inutilisables pour le moment.<\/p>\n<p>Et oui il y a des semaines comme \u00e7a o\u00f9 : <strong>FUCK XCODE<\/strong> !<\/p>\n","image":"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/250px-Logo_xcode.png","featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Thu, 27 Oct 2011 21:55:58 +0000","created_by":1,"updated_at":"Thu, 27 Oct 2011 21:55:58 +0000","updated_by":1,"published_at":"Thu, 27 Oct 2011 21:55:58 +0000","published_by":1},{"id":1031,"title":"Premier essai de PhoneGap","slug":"premier-essai-phonegap","markdown":"\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/PhoneGap.gif \"PhoneGap\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/PhoneGap.gif)\n\nDerni\u00e8rement j\u2019avais \u00e0 d\u00e9velopper une application mobile sans grosse difficult\u00e9 technique. J\u2019ai donc eu envie d\u2019essayer de la r\u00e9aliser avec PhoneGap.\n\nJe ne vais pas faire d\u2019article pour expliquer comment fonctionne PhoneGap car beaucoup l\u2019on d\u00e9j\u00e0 fait mieux que je ne peux le faire (comme [octo par exemple](http:\/\/blog.octo.com\/applications-mobiles-multi-plateformes-les-approches-phonegap-et-titanium-mobile\/)) mais juste faire un petit retour d\u2019exp\u00e9rience.\n\nLa base de PhoneGap c\u2019est de pouvoir faire des applications mobiles mutliplate-forme en d\u00e9veloppement en HTML\/CSS\/Javascript.\n\nJe ne suis vraiment pas un sp\u00e9cialiste du HTML et encore moins du Javascript. Mais je pense qu\u2019il est grand temps de s\u2019y mettre et ce petit projet est une bonne occasion.\n\nJe d\u00e9bute donc et rapidement je tombe sur un premier probl\u00e8me :\u00a0le titre dans la nav bar en haut de page est tronqu\u00e9. J\u2019ai rapidement trouv\u00e9 o\u00f9 changer le CSS pour corriger cela. Ouf ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nJe d\u00e9veloppe avec Dreamweaver et c\u2019est assez agr\u00e9able. En effet il supporte JQuery et PhoneGap. Ca me permet d\u2019avoir un aper\u00e7u direct du rendu de mon code et en 2 cliques \u00e7a me g\u00e9n\u00e8re un projet XCode et lance directement le simulateur iPhone pour tester l\u2019application.\n\nPar contre on arrive vite aux limites de\u00a0Dreamweaver au moment o\u00f9 on utilise du javascript PhoneGap. Par exemple, j\u2019avais besoin de g\u00e9rer le changement d\u2019\u00e9tat de l\u2019application (passage en background, retour au premier plan..). Pour \u00e7a il faut utiliser la m\u00e9thode :\n\n`document.addEventListener(\"resume\", onResume, false);`\n\nMais impossible de le tester dans un navigateur ou dans\u00a0Dreamweaver. Ca ne fonctionne bien s\u00fbr que sur l\u2019iPhone.\n\nEt l\u00e0, re-probl\u00e8me, ma m\u00e9thode onResume\u00a0ne se lance jamais ![:(](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif) Je suis donc parti sur une longue demi-journ\u00e9e de debug \u00e0 base de alert(\u201cje passe l\u00e0\u201d) pour finir par comprendre que Dreamweaver utilise une ancienne version de PhoneGap ne g\u00e9rant pas l\u2019\u00e9v\u00e8nement \u201cresume\u201d. Impossible de trouver le num\u00e9ro de version PhoneGap utilis\u00e9 ! Et pas d\u2019explication non plus sur comment utiliser une autre version. J\u2019ai m\u00eame b\u00eatement int\u00e9gr\u00e9 le fichier\u00a0phonegap-1.1.0.js dans mon projet : marche pas car c\u2019est la lib PhoneGap du projet XCode g\u00e9n\u00e9r\u00e9 qu\u2019il faut changer.\n\nJ\u2019ai donc fini par abandonner la g\u00e9n\u00e9ration PhoneGap int\u00e9gr\u00e9 par DreamWeaver. J\u2019utilise PhoneGap normalement dans XCode et Dream ne me sert que d\u2019\u00e9diteur de texte car la\u00a0compl\u00e9tion et l\u2019aper\u00e7u\u00a0c\u2019est quand m\u00eame bien pratique.\n\nJ\u2019avais l\u2019impression d\u2019avoir r\u00e9alis\u00e9 le plus dur. Il me restait \u00e0 ouvrir une simple petite fen\u00eatre popup. Et l\u00e0, catastrophe, le rendu sur un navigateur est diff\u00e9rent de celui sur l\u2019iPhone. Plus grave la transition au moment de la fermeture de la popup fonctionne si elle est ouverte depuis la premi\u00e8re page mais pas depuis les autres.\u00a0Je pense que c\u2019est un probl\u00e8me JQuery et pas PhoneGap puisque je constate le m\u00eame probl\u00e8me sur un navigateur.\n\nComment faire pour d\u00e9bugger ??\n\nC\u2019\u00e9tait trop pour moi, j\u2019ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 abandonner et repasser sur de l\u2019Objective-C. En une journ\u00e9e j\u2019ai refait ce que j\u2019avais mis 3 jours \u00e0 faire en Javascript (normal, je maitrise mieux) et hop \u00e7a marche !\n\nDonc non PhoneGap ne m\u2019a pas convaincu. En fait pour \u00eatre plus juste, c\u2019est plus le Javascript qui m\u2019a bloqu\u00e9. D\u00e9j\u00e0 je n\u2019ai pas assez d\u2019exp\u00e9rience avec ce langage, mais c\u2019est surtout une vraie gal\u00e8re \u00e0 d\u00e9bugger !\n\n\n","html":"<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/PhoneGap.gif\"><img class=\"size-full wp-image-1032 alignleft\" title=\"PhoneGap\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/PhoneGap.gif\" alt=\"\" width=\"192\" height=\"72\" \/><\/a><\/p>\n<p>Derni\u00e8rement j&#8217;avais \u00e0 d\u00e9velopper une application mobile sans grosse difficult\u00e9 technique. J&#8217;ai donc eu envie d&#8217;essayer de la r\u00e9aliser avec PhoneGap.<\/p>\n<p>Je ne vais pas faire d&#8217;article pour expliquer comment fonctionne PhoneGap car beaucoup l&#8217;on d\u00e9j\u00e0 fait mieux que je ne peux le faire (comme <a href=\"http:\/\/blog.octo.com\/applications-mobiles-multi-plateformes-les-approches-phonegap-et-titanium-mobile\/\">octo par exemple<\/a>) mais juste faire un petit retour d&#8217;exp\u00e9rience.<\/p>\n<p>La base de PhoneGap c&#8217;est de pouvoir faire des applications mobiles mutliplate-forme en d\u00e9veloppement en HTML\/CSS\/Javascript.<\/p>\n<p>Je ne suis vraiment pas un sp\u00e9cialiste du HTML et encore moins du Javascript. Mais je pense qu&#8217;il est grand temps de s&#8217;y mettre et ce petit projet est une bonne occasion.<\/p>\n<p>Je d\u00e9bute donc et rapidement je tombe sur un premier probl\u00e8me :\u00a0le titre dans la nav bar en haut de page est tronqu\u00e9. J&#8217;ai rapidement trouv\u00e9 o\u00f9 changer le CSS pour corriger cela. Ouf <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Je d\u00e9veloppe avec Dreamweaver et c&#8217;est assez agr\u00e9able. En effet il supporte JQuery et PhoneGap. Ca me permet d&#8217;avoir un aper\u00e7u direct du rendu de mon code et en 2 cliques \u00e7a me g\u00e9n\u00e8re un projet XCode et lance directement le simulateur iPhone pour tester l&#8217;application.<\/p>\n<p>Par contre on arrive vite aux limites de\u00a0Dreamweaver au moment o\u00f9 on utilise du javascript PhoneGap. Par exemple, j&#8217;avais besoin de g\u00e9rer le changement d&#8217;\u00e9tat de l&#8217;application (passage en background, retour au premier plan..). Pour \u00e7a il faut utiliser la m\u00e9thode :<\/p>\n<p><code>document.addEventListener(\"resume\", onResume, false);<\/code><\/p>\n<p>Mais impossible de le tester dans un navigateur ou dans\u00a0Dreamweaver. Ca ne fonctionne bien s\u00fbr que sur l&#8217;iPhone.<\/p>\n<p>Et l\u00e0, re-probl\u00e8me, ma m\u00e9thode onResume\u00a0ne se lance jamais <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif' alt=':(' class='wp-smiley' \/>  Je suis donc parti sur une longue demi-journ\u00e9e de debug \u00e0 base de alert(&#8220;je passe l\u00e0&#8221;) pour finir par comprendre que Dreamweaver utilise une ancienne version de PhoneGap ne g\u00e9rant pas l&#8217;\u00e9v\u00e8nement &#8220;resume&#8221;. Impossible de trouver le num\u00e9ro de version PhoneGap utilis\u00e9 ! Et pas d&#8217;explication non plus sur comment utiliser une autre version. J&#8217;ai m\u00eame b\u00eatement int\u00e9gr\u00e9 le fichier\u00a0phonegap-1.1.0.js dans mon projet : marche pas car c&#8217;est la lib PhoneGap du projet XCode g\u00e9n\u00e9r\u00e9 qu&#8217;il faut changer.<\/p>\n<p>J&#8217;ai donc fini par abandonner la g\u00e9n\u00e9ration PhoneGap int\u00e9gr\u00e9 par DreamWeaver. J&#8217;utilise PhoneGap normalement dans XCode et Dream ne me sert que d&#8217;\u00e9diteur de texte car la\u00a0compl\u00e9tion et l&#8217;aper\u00e7u\u00a0c&#8217;est quand m\u00eame bien pratique.<\/p>\n<p>J&#8217;avais l&#8217;impression d&#8217;avoir r\u00e9alis\u00e9 le plus dur. Il me restait \u00e0 ouvrir une simple petite fen\u00eatre popup. Et l\u00e0, catastrophe, le rendu sur un navigateur est diff\u00e9rent de celui sur l&#8217;iPhone. Plus grave la transition au moment de la fermeture de la popup fonctionne si elle est ouverte depuis la premi\u00e8re page mais pas depuis les autres.\u00a0Je pense que c&#8217;est un probl\u00e8me JQuery et pas PhoneGap puisque je constate le m\u00eame probl\u00e8me sur un navigateur.<\/p>\n<p>Comment faire pour d\u00e9bugger ??<\/p>\n<p>C&#8217;\u00e9tait trop pour moi, j&#8217;ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 abandonner et repasser sur de l&#8217;Objective-C. En une journ\u00e9e j&#8217;ai refait ce que j&#8217;avais mis 3 jours \u00e0 faire en Javascript (normal, je maitrise mieux) et hop \u00e7a marche !<\/p>\n<p>Donc non PhoneGap ne m&#8217;a pas convaincu. En fait pour \u00eatre plus juste, c&#8217;est plus le Javascript qui m&#8217;a bloqu\u00e9. D\u00e9j\u00e0 je n&#8217;ai pas assez d&#8217;exp\u00e9rience avec ce langage, mais c&#8217;est surtout une vraie gal\u00e8re \u00e0 d\u00e9bugger !<\/p>\n","image":"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/phonegap.jpeg","featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Thu, 20 Oct 2011 22:36:04 +0000","created_by":1,"updated_at":"Thu, 20 Oct 2011 22:36:04 +0000","updated_by":1,"published_at":"Thu, 20 Oct 2011 22:36:04 +0000","published_by":1},{"id":1009,"title":"Formation XHTM ou la fausse bonne id\u00e9e","slug":"formation-xhtml-fbi","markdown":"\nApr\u00e8s avoir pas mal d\u00e9velopp\u00e9 sur iPhone j\u2019ai eu envie de me mettre \u00e0 niveau sur HTML et CSS. En Juin j\u2019ai donc suivi 3 jours de formation sur ces technos. C\u2019\u00e9tait vraiment pro avec un formateur tr\u00e8s bon. Avec ces bonnes bases j\u2019ai eu envie d\u2019aller encore plus loin et regarder comment r\u00e9aliser des sites Web pour mobiles. Fort de cette bonne exp\u00e9rience de formation j\u2019en ai cherch\u00e9 une autre. J\u2019ai trouv\u00e9 :\n\nR\u00e9aliser des sites WEB multi plateformes (Iphone, Android, BlackBerry, \u2026)\n\nUne formation de 5 jours, \u00e7a me parait un peu long mais pour entrer dans les d\u00e9tails c\u2019est peut-\u00eatre normal. C\u2019est Eric Sarrion qui fait cette formation en utilisant son livre \u201cXHTML\/CSS & JavaScript pour le web mobile\u201d comme plan de cours.\n\n![XHTML\/CSS & JavaScript pour le web mobile](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/09\/web-mobile.jpg \"web-mobile\")\n\nLe d\u00e9but d\u2019une formation ce n\u2019est jamais simple. Ca va soit trop vite ou pas assez. Je le sais bien donc j\u2019ai accept\u00e9 de prendre du temps pour faire une liste avec ul et utiliser des div. Mais je suis un peu \u00e9tonn\u00e9 par certaines r\u00e9flexions du formateur, du style :\n\n- Une div n\u2019aura pas de mitoyennet\u00e9 sur les c\u00f4t\u00e9s droit ou gauche (citation du livre !)\n- A la question \u201ccomment catcher une exception en Java Script ?\u201d il r\u00e9pond \u201cnon mais faut pas en faire des exceptions !\u201d\u2026 ok pas b\u00eate :\/\n- Ecrivez juste <p id=toto, les guillemets autour du nom ne servent \u00e0 rien\n- Non mais ce tag HTML il ne sert \u00e0 rien.. Moi je l\u2019ai jamais utilis\u00e9\n- Non mais la compl\u00e9tion pour \u00e9crire du javascript et du HTML \u00e7a sert \u00e0 rien\n- Non mais les DOCTYPE \u00e7a sert \u00e0 rien\n\nJe reste donc un peu scotch\u00e9 par ses r\u00e9ponses. D\u00e9j\u00e0 Eric ton livre s\u2019appelle \u00a0XHTML\/CSS. J\u2019ai bien dit **XHTML**, regarde la [d\u00e9finition sur wikipedia](http:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Extensible_HyperText_Markup_Language) :\n\n> XHTML, est un\u00a0langage de balisage servant \u00e0 \u00e9crire des\u00a0pages pour le\u00a0World Wide Web. Con\u00e7u \u00e0 l\u2019origine comme le successeur d\u2019HTML, XHTML se fonde sur la syntaxe d\u00e9finie par\u00a0XML, **plus r\u00e9cente, mais plus exigeante** que celle d\u00e9finie par\u00a0SGML sur laquelle repose HTML\n\nDonc merci de remettre les doubles cotes sur tes params et d\u2019ajouter des Doctype dans tes fichiers. J\u2019ai d\u2019ailleurs du mal \u00e0 comprendre comment un \u00e9diteur comme Eyrolles peut laisser passer ce genre de b\u00eatises.\n\nAutre chose qui me g\u00e8ne, j\u2019apprends que l\u2019on va passer 1 journ\u00e9e \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer des applications natives (iOS et Android) avec PhoneGap. Pourquoi pas, sauf que ce n\u2019\u00e9tait pas not\u00e9 sur la description de la formation et que \u00e7a ne m\u2019int\u00e9resse pas, enfin disons que je ne suis pas venu pour \u00e7a.\n\nJe suis donc un peu (beaucoup) mitig\u00e9 apr\u00e8s cette journ\u00e9e\u2026 Je d\u00e9cide d\u2019attendre la seconde on ne sait jamais.\n\nMalheureusement la seconde journ\u00e9e n\u2019est pas beaucoup plus instructive. Le moment le plus int\u00e9ressant a \u00e9t\u00e9 le repas du midi ou j\u2019ai rencontr\u00e9 un coll\u00e8gue pour discuter boulot. A propos des repas Eric, lorsque tu emm\u00e8nes tes \u00e9l\u00e8ves au restaurant le midi, c\u201dest mieux de discuter avec eux que de regarder le 13h de Pernaut \u00e0 la t\u00e9l\u00e9\u2026\n\nJ\u2019ai donc rapidement compris que je n\u2019allais pas avoir les r\u00e9ponses \u00e0 mes questions pendant cette formation :\n\n- Comment g\u00e9rer le changement d\u2019orientation de l\u2019appareil\n- Comment choisir le CSS en fonction du mobile\n- Comment g\u00e9rer la taille de l\u2019\u00e9cran du terminal\n\nLa fin de la seconde journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisive, la\u00a0goutte\u00a0d\u2019eau comme on dit. Au moment o\u00f9 un autre \u00e9l\u00e8ve soulignait qu\u2019il avait d\u2019autres attentes (un peu comme moi), on a eu droit \u00e0 un monologue d\u2019Eric absolument hallucinant. Une s\u00e9ance d\u2019auto congratulation pitoyable, je cite : \u201ctout le monde adore cette formation !\u201d, \u201cA la fin on s\u2019embrasse tous\u201d, \u201cje suis invit\u00e9 partout pour en parler\u201d. On r\u00eave.\n\nBref, j\u2019ai donc pris mes affaires pour rentrer \u00e0 la maison plus rapidement.\n\nAlors attention, je n\u2019ai pas la pr\u00e9tention de dire que cette formation est nulle. C\u2019est loin d\u2019\u00eatre le cas. Mais elle n\u2019est pas adapt\u00e9e aux personnes avec un peu d\u2019exp\u00e9rience, c\u2019est plus pour les d\u00e9butants. De mon c\u00f4t\u00e9 j\u2019ai aussi fait des erreurs en choisissant cette formation. Une ligne aurait du me mettre la puce \u00e0 l\u2019oreille : \u201cProfils : D\u00e9veloppeurs et chefs de projet\u201d, j\u2019aurais du savoir que \u00e7a n\u2019allait pas \u00eatre assez technique ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nMon seul regret est de ne pas \u00eatre l\u00e0 \u00e0 la fin car [Karen](http:\/\/twitter.com\/#!\/KarenChevallier) nous aurait s\u00fbrement pr\u00e9par\u00e9 un g\u00e2teau bio !\n\n\n","html":"<p>Apr\u00e8s avoir pas mal d\u00e9velopp\u00e9 sur iPhone j&#8217;ai eu envie de me mettre \u00e0 niveau sur HTML et CSS. En Juin j&#8217;ai donc suivi 3 jours de formation sur ces technos. C&#8217;\u00e9tait vraiment pro avec un formateur tr\u00e8s bon. Avec ces bonnes bases j&#8217;ai eu envie d&#8217;aller encore plus loin et regarder comment r\u00e9aliser des sites Web pour mobiles. Fort de cette bonne exp\u00e9rience de formation j&#8217;en ai cherch\u00e9 une autre. J&#8217;ai trouv\u00e9 :<\/p>\n<p>R\u00e9aliser des sites WEB multi plateformes (Iphone, Android, BlackBerry, &#8230;)<\/p>\n<p>Une formation de 5 jours, \u00e7a me parait un peu long mais pour entrer dans les d\u00e9tails c&#8217;est peut-\u00eatre normal. C&#8217;est Eric Sarrion qui fait cette formation en utilisant son livre &#8220;XHTML\/CSS &amp; JavaScript pour le web mobile&#8221; comme plan de cours.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img class=\"aligncenter size-full wp-image-1010\" title=\"web-mobile\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/09\/web-mobile.jpg\" alt=\"XHTML\/CSS &amp; JavaScript pour le web mobile\" width=\"300\" height=\"300\" \/><\/p>\n<p>Le d\u00e9but d&#8217;une formation ce n&#8217;est jamais simple. Ca va soit trop vite ou pas assez. Je le sais bien donc j&#8217;ai accept\u00e9 de prendre du temps pour faire une liste avec ul et utiliser des div. Mais je suis un peu \u00e9tonn\u00e9 par certaines r\u00e9flexions du formateur, du style :<\/p>\n<ul>\n<li>Une div n&#8217;aura pas de mitoyennet\u00e9 sur les c\u00f4t\u00e9s droit ou gauche (citation du livre !)<\/li>\n<li>A la question &#8220;comment catcher une exception en Java Script ?&#8221; il r\u00e9pond &#8220;non mais faut pas en faire des exceptions !&#8221;&#8230; ok pas b\u00eate :\/<\/li>\n<li>Ecrivez juste &lt;p id=toto, les guillemets autour du nom ne servent \u00e0 rien<\/li>\n<li>Non mais ce tag HTML il ne sert \u00e0 rien.. Moi je l&#8217;ai jamais utilis\u00e9<\/li>\n<li>Non mais la compl\u00e9tion pour \u00e9crire du javascript et du HTML \u00e7a sert \u00e0 rien<\/li>\n<li>Non mais les DOCTYPE \u00e7a sert \u00e0 rien<\/li>\n<\/ul>\n<p>Je reste donc un peu scotch\u00e9 par ses r\u00e9ponses. D\u00e9j\u00e0 Eric ton livre s&#8217;appelle \u00a0XHTML\/CSS. J&#8217;ai bien dit <strong>XHTML<\/strong>, regarde la <a href=\"http:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Extensible_HyperText_Markup_Language\">d\u00e9finition sur wikipedia<\/a> :<\/p>\n<blockquote><p>XHTML, est un\u00a0langage de balisage servant \u00e0 \u00e9crire des\u00a0pages pour le\u00a0World Wide Web. Con\u00e7u \u00e0 l&#8217;origine comme le successeur d&#8217;HTML, XHTML se fonde sur la syntaxe d\u00e9finie par\u00a0XML, <strong>plus r\u00e9cente, mais plus exigeante<\/strong> que celle d\u00e9finie par\u00a0SGML sur laquelle repose HTML<\/p><\/blockquote>\n<p>Donc merci de remettre les doubles cotes sur tes params et d&#8217;ajouter des Doctype dans tes fichiers. J&#8217;ai d&#8217;ailleurs du mal \u00e0 comprendre comment un \u00e9diteur comme Eyrolles peut laisser passer ce genre de b\u00eatises.<\/p>\n<p>Autre chose qui me g\u00e8ne, j&#8217;apprends que l&#8217;on va passer 1 journ\u00e9e \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer des applications natives (iOS et Android) avec PhoneGap. Pourquoi pas, sauf que ce n&#8217;\u00e9tait pas not\u00e9 sur la description de la formation et que \u00e7a ne m&#8217;int\u00e9resse pas, enfin disons que je ne suis pas venu pour \u00e7a.<\/p>\n<p>Je suis donc un peu (beaucoup) mitig\u00e9 apr\u00e8s cette journ\u00e9e&#8230; Je d\u00e9cide d&#8217;attendre la seconde on ne sait jamais.<\/p>\n<p>Malheureusement la seconde journ\u00e9e n&#8217;est pas beaucoup plus instructive. Le moment le plus int\u00e9ressant a \u00e9t\u00e9 le repas du midi ou j&#8217;ai rencontr\u00e9 un coll\u00e8gue pour discuter boulot. A propos des repas Eric, lorsque tu emm\u00e8nes tes \u00e9l\u00e8ves au restaurant le midi, c&#8221;est mieux de discuter avec eux que de regarder le 13h de Pernaut \u00e0 la t\u00e9l\u00e9&#8230;<\/p>\n<p>J&#8217;ai donc rapidement compris que je n&#8217;allais pas avoir les r\u00e9ponses \u00e0 mes questions pendant cette formation :<\/p>\n<ul>\n<li>Comment g\u00e9rer le changement d&#8217;orientation de l&#8217;appareil<\/li>\n<li>Comment choisir le CSS en fonction du mobile<\/li>\n<li>Comment g\u00e9rer la taille de l&#8217;\u00e9cran du terminal<\/li>\n<\/ul>\n<p>La fin de la seconde journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisive, la\u00a0goutte\u00a0d&#8217;eau comme on dit. Au moment o\u00f9 un autre \u00e9l\u00e8ve soulignait qu&#8217;il avait d&#8217;autres attentes (un peu comme moi), on a eu droit \u00e0 un monologue d&#8217;Eric absolument hallucinant. Une s\u00e9ance d&#8217;auto congratulation pitoyable, je cite : &#8220;tout le monde adore cette formation !&#8221;, &#8220;A la fin on s&#8217;embrasse tous&#8221;, &#8220;je suis invit\u00e9 partout pour en parler&#8221;. On r\u00eave.<\/p>\n<p>Bref, j&#8217;ai donc pris mes affaires pour rentrer \u00e0 la maison plus rapidement.<\/p>\n<p>Alors attention, je n&#8217;ai pas la pr\u00e9tention de dire que cette formation est nulle. C&#8217;est loin d&#8217;\u00eatre le cas. Mais elle n&#8217;est pas adapt\u00e9e aux personnes avec un peu d&#8217;exp\u00e9rience, c&#8217;est plus pour les d\u00e9butants. De mon c\u00f4t\u00e9 j&#8217;ai aussi fait des erreurs en choisissant cette formation. Une ligne aurait du me mettre la puce \u00e0 l&#8217;oreille : &#8220;Profils : D\u00e9veloppeurs et chefs de projet&#8221;, j&#8217;aurais du savoir que \u00e7a n&#8217;allait pas \u00eatre assez technique <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Mon seul regret est de ne pas \u00eatre l\u00e0 \u00e0 la fin car <a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/KarenChevallier\">Karen<\/a> nous aurait s\u00fbrement pr\u00e9par\u00e9 un g\u00e2teau bio !<\/p>\n","image":"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2011\/09\/9782212127751-xhtml-css-javascript-pour-mobile_g.jpeg","featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 28 Sep 2011 20:36:05 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 28 Sep 2011 20:36:05 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 28 Sep 2011 20:36:05 +0000","published_by":1},{"id":991,"title":"Active MQ dans le cloud - suite","slug":"active-mq-dans-le-cloud-suit","markdown":"\nComme vous avez pu le lire [dans le pr\u00e9c\u00e9dent article](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/2011\/07\/active-mq-dans-le-cloud\/) je n\u2019\u00e9tais pas arriv\u00e9 au bout de l\u2019exercice pour d\u00e9ployer ActiveMQ sur des offres PAAS. Et bien c\u2019est chose faite, \u00e7a marche ! ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nMon erreur a \u00e9t\u00e9 de me focaliser sur un probl\u00e8me r\u00e9seau entre les VM (configuration, firewall\u2026) En fait le probl\u00e8me \u00e9tait au niveau de l\u2019ouverture des sockets. J\u2019ai donc modifi\u00e9 le code du TCPConnector d\u2019Active MQ pour l\u2019adapter \u00e0 mes\u00a0contraintes.\n\nIl faut juste changer le bind dans\u00a0org.apache.activemq.transport.tcp.TcpTransportServer\n\npublic void bind() throws IOException { URI bind = getBindLocation(); String host = bind.getHost(); host = (host == null || host.length() == 0) ? \"localhost\" : host; InetAddress addr = InetAddress.getByName(host);\n\nen\n\npublic void bind() throws IOException { URI bind = getBindLocation(); InetAddress addr = InetAddress.getLocalHost();\n\nC\u2019est plus restrictif, mais suffisant pour mon\u00a0cas.\n\nJ\u2019ai repackag\u00e9 cela dans un protocole tcpcloud et hop \u00e7a fonctionne sur cloudbees du premier coup. Maintenant ma charge est partag\u00e9e sur les n instances (n=2 pour le moment comme j\u2019utilise l\u2019offre gratuite).\n\nPour CloudFoundry j\u2019ai eu un peu plus de mal car m\u00eame si je note dans le fichier de config \u201clocalhost\u201d, il passe le nom de la machine au runtime. Ca doit \u00eatre le m\u00eame syst\u00e8me qui remplace l\u2019url et le login\/pass de la base de donn\u00e9es. Ce c\u00f4t\u00e9 un peu magique me d\u00e9range. Je dois aussi d\u00e9pendre de leur lib\u00a0cloudfoundry-runtime pour trouver l\u2019adresse IP de la VM. En plus leur beau plug-in eclipse ne fonctionne pas sur Eclipse Indigo ![:(](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif)\n\nJe vais pouvoir partir en vacances sereinement ! ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\n\n","html":"<p>Comme vous avez pu le lire <a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/2011\/07\/active-mq-dans-le-cloud\/\">dans le pr\u00e9c\u00e9dent article<\/a> je n&#8217;\u00e9tais pas arriv\u00e9 au bout de l&#8217;exercice pour d\u00e9ployer ActiveMQ sur des offres PAAS. Et bien c&#8217;est chose faite, \u00e7a marche ! <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Mon erreur a \u00e9t\u00e9 de me focaliser sur un probl\u00e8me r\u00e9seau entre les VM (configuration, firewall&#8230;) En fait le probl\u00e8me \u00e9tait au niveau de l&#8217;ouverture des sockets. J&#8217;ai donc modifi\u00e9 le code du TCPConnector d&#8217;Active MQ pour l&#8217;adapter \u00e0 mes\u00a0contraintes.<\/p>\n<p>Il faut juste changer le bind dans\u00a0org.apache.activemq.transport.tcp.TcpTransportServer<\/p>\n<pre name=\"code\" class=\"java:nogutter:nocontrols\">public void bind() throws IOException {\n  URI bind = getBindLocation();\n\n  String host = bind.getHost();\n  host = (host == null || host.length() == 0) ? \"localhost\" : host;\n  InetAddress addr = InetAddress.getByName(host);<\/pre>\n<p>en<\/p>\n<pre name=\"code\" class=\"java:nogutter:nocontrols\">public void bind() throws IOException {\n  URI bind = getBindLocation();\n\n  InetAddress addr = InetAddress.getLocalHost();<\/pre>\n<p>C&#8217;est plus restrictif, mais suffisant pour mon\u00a0cas.<\/p>\n<p>J&#8217;ai repackag\u00e9 cela dans un protocole tcpcloud et hop \u00e7a fonctionne sur cloudbees du premier coup. Maintenant ma charge est partag\u00e9e sur les n instances (n=2 pour le moment comme j&#8217;utilise l&#8217;offre gratuite).<\/p>\n<p>Pour CloudFoundry j&#8217;ai eu un peu plus de mal car m\u00eame si je note dans le fichier de config &#8220;localhost&#8221;, il passe le nom de la machine au runtime. Ca doit \u00eatre le m\u00eame syst\u00e8me qui remplace l&#8217;url et le login\/pass de la base de donn\u00e9es. Ce c\u00f4t\u00e9 un peu magique me d\u00e9range. Je dois aussi d\u00e9pendre de leur lib\u00a0cloudfoundry-runtime pour trouver l&#8217;adresse IP de la VM. En plus leur beau plug-in eclipse ne fonctionne pas sur Eclipse Indigo <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif' alt=':(' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Je vais pouvoir partir en vacances sereinement ! <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 27 Jul 2011 17:33:09 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 27 Jul 2011 17:33:09 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 27 Jul 2011 17:33:09 +0000","published_by":1},{"id":940,"title":"Active MQ dans le cloud","slug":"active-mq-dans-le-cloud","markdown":"\nEn ce moment je regarde pour d\u00e9velopper une plateforme de push notification iPhone. Le but est d\u2019offrir une surcouche applicative plus simple \u00e0 utiliser que les sockets d\u2019Apple. Un peu comme le service offert par\u00a0[urbanairship](http:\/\/urbanairship.com\/).\n\nCe qu\u2019il faut bien comprendre avec le push d\u2019Apple, c\u2019est que pour envoyer une notification \u00e0 400 000 iPhone il faut ouvrir une socket chez eux et envoyer 400 000 trames avec un token diff\u00e9rent par iPhone. En sachant qu\u2019Apple peut banir une IP serveur si on envoie plus de 200 messages par seconde, il est important de r\u00e9partir la charge sur plusieurs serveurs (ou au moins plusieurs IP publiques).\n\nDonc j\u2019ai pens\u00e9 \u00e0 mettre en place une architecture [MOM](http:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Message-Oriented_Middleware) :\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/activemq11.jpg \"activemq1\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/activemq11.jpg)\n\n\u00a0\n\nAvec cette architecture on peut ajouter des Brokers JMS en fonction de la charge \u00e0 absorber. L\u2019id\u00e9e est de profiter au maximum des services de cloud computing et offrant la possibilit\u00e9 d\u2019ajouter\/retirer au runtime des VM avec un Broker. C\u2019est donc pour\u00a0h\u00e9berger\u00a0cette solution que j\u2019ai creus\u00e9 les diff\u00e9rentes offres de cloud computing (cf ce post). Mais c\u2019est au moment du\u00a0d\u00e9ploiement\u00a0que j\u2019ai rencontr\u00e9 des difficult\u00e9s (bah oui comme d\u2019habitude en fait\u2026).\n\nLe code qui va envoyer les messages JMS doit connaitre la liste de Broker. Or comme nous sommes dans le cloud, cette liste peut \u00eatre modifi\u00e9e au bon vouloir de l\u2019administrateur. Pire je ne connais m\u00eame pas forc\u00e9ment \u00e0 l\u2019avance les IP des Broker que je vais ajouter.\n\nDonc imaginez si dans la configuration client je d\u00e9finis une URI du type :\n\nfailover:(tcp:\/\/primary:61616,tcp:\/\/secondary:61616)\n\nIl va falloir modifier le code du client \u00e0 chaque ajout d\u2019un nouveau Broker. C\u2019est donc impossible. Heureusement pour ce genre de cas Active MQ propose un syst\u00e8me de multicast. Ce qui donne au niveau URI du client :\n\ndiscovery:(multicast:\/\/default)\n\nL\u00e0 c\u2019est magique sur mon serveur en local \u00e7a marche tr\u00e8s bien. Et oui mais non ![:(](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif) Sur les offres cloud le multicast (sur UDP) n\u2019est pas souvent support\u00e9. Sur Amazon EC2 (donc sur CloudBees) et CloudFoundry (VMWare) impossible de faire fonctionner le multicast.\n\nDonc comment faire ? Le client JMS a besoin de r\u00e9cup\u00e9rer une liste de Broker. Il faut donc que chaque Broker vienne se faire connaitre au moment de leur lancement. Comme j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 un BDD autant l\u2019utiliser pour r\u00e9f\u00e9rencer ces Brokers. J\u2019ai donc\u00a0d\u00e9velopper\u00a0un module de multicast via une BDD : [multicasdb](https:\/\/github.com\/sliard\/multicastdb).\n\nDonc on arrive sur une architecture comme celle-ci :\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/activemq2.jpg \"activemq2\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/activemq2.jpg)Pour le faire je me suis beaucoup inspir\u00e9 du code du multicast UDP. Ca fonctionne bien sur mes serveurs de test mais l\u00e0 encore je tombe sur des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques aux serveurs cloud : l\u2019adresse du serveur. Comme c\u2019est le m\u00eame war qui est d\u00e9ploy\u00e9 sur tous les serveurs la configuration du broker doit \u00eatre g\u00e9n\u00e9rique. Pas de pb : j\u2019utilise localhost comme nom de serveur :\n\n<broker persistent=\"false\"><networkconnectors><networkconnector uri=\"multicastdb:\/\/default?dataSource=myDataSource\"><\/networkconnector><transportconnectors><transportconnector discoveryuri=\"multicastdb:\/\/default?dataSource=myDataSource\" uri=\"http:\/\/localhost:8080\"><\/transportconnector><\/transportconnectors><\/networkconnectors><\/broker>\n\nDonc oui je peux utiliser cette configuration sur tous les serveurs, mais si je persiste \u201clocalhost:8080\u2033 en base le client ne\u00a0pourra\u00a0pas y acc\u00e9der depuis un autre serveur. Donc il faut que mon code trouve l\u2019IP du serveur pour le persister au runtime.\n\nAujourd\u2019hui m\u00eame si le code n\u2019est pas finalis\u00e9, il fonctionne. Malheureusement j\u2019ai toujours des probl\u00e8mes pour\u00a0l\u2019h\u00e9berger.\n\nChez **Cloudbees** la communication tcp entre VM est bloqu\u00e9e. M\u00eame si leur support affirme que \u00e7a peut fonctionner j\u2019ai toujours des erreurs :\u00a0java.net.ConnectException: Connection refused\n\nChez **CloudFoundry** j\u2019ai m\u00eame eu du mal \u00e0 obtenir l\u2019IP des VM. Le code qui fonctionne sur Cloudbees retourne 127.0.0.1 comme IP chez CloudFoundry. Pour trouver cette IP il faut utiliser un SDK fourni. Mais l\u00e0 encore :Connection refused ![:(](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif)\n\n\n## Bilan\n\nAu final je n\u2019ai pas r\u00e9ussi \u00e0 faire fonctionner mon code comme je le voulais. Par contre cette petite\u00a0exp\u00e9rience\u00a0m\u2019a\u00a0permis de faire mes premiers pas sur 2 offres de cloud int\u00e9ressantes. Aujourd\u2019hui je trouve CloudFoundry beaucoup plus agr\u00e9able \u00e0 utiliser que CloudBees. Son SDK est tr\u00e8s simple et en 20 secondes je peux red\u00e9ployer une version. Avec CloudBees j\u2019ai beaucoup de mal avec le SDK. D\u00e9j\u00e0 c\u2019est bas\u00e9 sur un script Ant\u2026 Alors il y a aussi un plug-in maven mais je n\u2019ai pas pu l\u2019utiliser en mode \u201cDelta\u201d du coup il faut uploader totalement mon War \u00e0 chaque modification : 10 minutes. Je trouve aussi le plug-in Eclipse de\u00a0CloudFoundry mieux fait. Par contre CloudBees\u00a0poss\u00e8de\u00a0une vrai interface d\u2019administration web et son offre DEV@Cloud est vraiment int\u00e9ressante. Un bon point pour les 2 : la r\u00e9activit\u00e9 du support. Une r\u00e9ponse dans la journ\u00e9e, pour mon compte gratuit de test, c\u2019est vraiment bien (n\u2019est ce pas [Nicolas](http:\/\/twitter.com\/#!\/ndeloof)![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif) )\n\nPour revenir \u00e0 mon probl\u00e8me initial, je vais continuer \u00e0 creuser ce probl\u00e8me de communication inter VM et si je n\u2019avance pas je vais revoir l\u2019architecture. Peut-\u00eatre\u00a0persister les messages \u00e0 envoyer: c\u2019est moins performant mais \u00e7a peut aussi r\u00e9pondre \u00e0 un besoin de suivi de diffusion.\n\nLa phase d\u2019int\u00e9gration d\u2019un projet est toujours sous estim\u00e9e J\u2019ai vu des projets o\u00f9 cette phase \u00e9tait m\u00eame plus importante en\u00a0terme\u00a0d\u2019homme\/jour que la phase de\u00a0d\u00e9veloppement. Mais pour un h\u00e9bergement\u00a0dans le cloud\u00a0il faut vraiment prendre cette probl\u00e9matique d\u00e8s le d\u00e9but de la conception. C\u2019est loin d\u2019\u00eatre un d\u00e9tail ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\n\n","html":"<p>En ce moment je regarde pour d\u00e9velopper une plateforme de push notification iPhone. Le but est d&#8217;offrir une surcouche applicative plus simple \u00e0 utiliser que les sockets d&#8217;Apple. Un peu comme le service offert par\u00a0<a href=\"http:\/\/urbanairship.com\/\">urbanairship<\/a>.<\/p>\n<p>Ce qu&#8217;il faut bien comprendre avec le push d&#8217;Apple, c&#8217;est que pour envoyer une notification \u00e0 400 000 iPhone il faut ouvrir une socket chez eux et envoyer 400 000 trames avec un token diff\u00e9rent par iPhone. En sachant qu&#8217;Apple peut banir une IP serveur si on envoie plus de 200 messages par seconde, il est important de r\u00e9partir la charge sur plusieurs serveurs (ou au moins plusieurs IP publiques).<\/p>\n<p>Donc j&#8217;ai pens\u00e9 \u00e0 mettre en place une architecture <a href=\"http:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Message-Oriented_Middleware\">MOM<\/a> :<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/activemq11.jpg\"><img class=\"aligncenter size-full wp-image-950\" title=\"activemq1\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/activemq11.jpg\" alt=\"\" width=\"452\" height=\"302\" \/><\/a><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Avec cette architecture on peut ajouter des Brokers JMS en fonction de la charge \u00e0 absorber. L&#8217;id\u00e9e est de profiter au maximum des services de cloud computing et offrant la possibilit\u00e9 d&#8217;ajouter\/retirer au runtime des VM avec un Broker. C&#8217;est donc pour\u00a0h\u00e9berger\u00a0cette solution que j&#8217;ai creus\u00e9 les diff\u00e9rentes offres de cloud computing (cf ce post). Mais c&#8217;est au moment du\u00a0d\u00e9ploiement\u00a0que j&#8217;ai rencontr\u00e9 des difficult\u00e9s (bah oui comme d&#8217;habitude en fait&#8230;).<\/p>\n<p>Le code qui va envoyer les messages JMS doit connaitre la liste de Broker. Or comme nous sommes dans le cloud, cette liste peut \u00eatre modifi\u00e9e au bon vouloir de l&#8217;administrateur. Pire je ne connais m\u00eame pas forc\u00e9ment \u00e0 l&#8217;avance les IP des Broker que je vais ajouter.<\/p>\n<p>Donc imaginez si dans la configuration client je d\u00e9finis une URI du type :<\/p>\n<pre>failover:(tcp:\/\/primary:61616,tcp:\/\/secondary:61616)<\/pre>\n<p>Il va falloir modifier le code du client \u00e0 chaque ajout d&#8217;un nouveau Broker. C&#8217;est donc impossible. Heureusement pour ce genre de cas Active MQ propose un syst\u00e8me de multicast. Ce qui donne au niveau URI du client :<\/p>\n<pre>discovery:(multicast:\/\/default)<\/pre>\n<p>L\u00e0 c&#8217;est magique sur mon serveur en local \u00e7a marche tr\u00e8s bien. Et oui mais non <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif' alt=':(' class='wp-smiley' \/>  Sur les offres cloud le multicast (sur UDP) n&#8217;est pas souvent support\u00e9. Sur Amazon EC2 (donc sur CloudBees) et CloudFoundry (VMWare) impossible de faire fonctionner le multicast.<\/p>\n<p>Donc comment faire ? Le client JMS a besoin de r\u00e9cup\u00e9rer une liste de Broker. Il faut donc que chaque Broker vienne se faire connaitre au moment de leur lancement. Comme j&#8217;ai d\u00e9j\u00e0 un BDD autant l&#8217;utiliser pour r\u00e9f\u00e9rencer ces Brokers. J&#8217;ai donc\u00a0d\u00e9velopper\u00a0un module de multicast via une BDD : <a href=\"https:\/\/github.com\/sliard\/multicastdb\">multicasdb<\/a>.<\/p>\n<p>Donc on arrive sur une architecture comme celle-ci :<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/activemq2.jpg\"><img class=\"aligncenter size-full wp-image-944\" title=\"activemq2\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/activemq2.jpg\" alt=\"\" width=\"569\" height=\"283\" \/><\/a>Pour le faire je me suis beaucoup inspir\u00e9 du code du multicast UDP. Ca fonctionne bien sur mes serveurs de test mais l\u00e0 encore je tombe sur des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques aux serveurs cloud : l&#8217;adresse du serveur. Comme c&#8217;est le m\u00eame war qui est d\u00e9ploy\u00e9 sur tous les serveurs la configuration du broker doit \u00eatre g\u00e9n\u00e9rique. Pas de pb : j&#8217;utilise localhost comme nom de serveur :<\/p>\n<p><!-- p.p1 {margin: 0.0px 0.0px 0.0px 0.0px; font: 11.0px Monaco; color: #3834ff} p.p2 {margin: 0.0px 0.0px 0.0px 0.0px; font: 11.0px Monaco; color: #4d9192} span.s1 {color: #000000} span.s2 {color: #009193} span.s3 {color: #4d9192} span.s4 {color: #932192} span.Apple-tab-span {white-space:pre} --><\/p>\n<pre name=\"code\" class=\"xml:nogutter:nocontrols\"><broker persistent=\"false\">\n  <networkConnectors>\n    <networkConnector uri=\"multicastdb:\/\/default?dataSource=myDataSource\">\n<\/networkConnector>\n  <transportConnectors>\n     <transportConnector uri=\"http:\/\/localhost:8080\"   \ndiscoveryUri=\"multicastdb:\/\/default?dataSource=myDataSource\">\n    <\/transportConnector>\n  <\/transportConnectors>\n<\/broker>\n<\/pre>\n<p>Donc oui je peux utiliser cette configuration sur tous les serveurs, mais si je persiste &#8220;localhost:8080&#8243; en base le client ne\u00a0pourra\u00a0pas y acc\u00e9der depuis un autre serveur. Donc il faut que mon code trouve l&#8217;IP du serveur pour le persister au runtime.<\/p>\n<p>Aujourd&#8217;hui m\u00eame si le code n&#8217;est pas finalis\u00e9, il fonctionne. Malheureusement j&#8217;ai toujours des probl\u00e8mes pour\u00a0l&#8217;h\u00e9berger.<\/p>\n<p>Chez <strong>Cloudbees<\/strong> la communication tcp entre VM est bloqu\u00e9e. M\u00eame si leur support affirme que \u00e7a peut fonctionner j&#8217;ai toujours des erreurs :\u00a0java.net.ConnectException: Connection refused<\/p>\n<p>Chez <strong>CloudFoundry<\/strong> j&#8217;ai m\u00eame eu du mal \u00e0 obtenir l&#8217;IP des VM. Le code qui fonctionne sur Cloudbees retourne 127.0.0.1 comme IP chez CloudFoundry. Pour trouver cette IP il faut utiliser un SDK fourni. Mais l\u00e0 encore :Connection refused <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif' alt=':(' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<h2>Bilan<\/h2>\n<p>Au final je n&#8217;ai pas r\u00e9ussi \u00e0 faire fonctionner mon code comme je le voulais. Par contre cette petite\u00a0exp\u00e9rience\u00a0m&#8217;a\u00a0permis de faire mes premiers pas sur 2 offres de cloud int\u00e9ressantes. Aujourd&#8217;hui je trouve CloudFoundry beaucoup plus agr\u00e9able \u00e0 utiliser que CloudBees. Son SDK est tr\u00e8s simple et en 20 secondes je peux red\u00e9ployer une version. Avec CloudBees j&#8217;ai beaucoup de mal avec le SDK. D\u00e9j\u00e0 c&#8217;est bas\u00e9 sur un script Ant&#8230; Alors il y a aussi un plug-in maven mais je n&#8217;ai pas pu l&#8217;utiliser en mode &#8220;Delta&#8221; du coup il faut uploader totalement mon War \u00e0 chaque modification : 10 minutes. Je trouve aussi le plug-in Eclipse de\u00a0CloudFoundry mieux fait. Par contre CloudBees\u00a0poss\u00e8de\u00a0une vrai interface d&#8217;administration web et son offre DEV@Cloud est vraiment int\u00e9ressante. Un bon point pour les 2 : la r\u00e9activit\u00e9 du support. Une r\u00e9ponse dans la journ\u00e9e, pour mon compte gratuit de test, c&#8217;est vraiment bien (n&#8217;est ce pas <a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/ndeloof\">Nicolas<\/a> <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/>  )<\/p>\n<p>Pour revenir \u00e0 mon probl\u00e8me initial, je vais continuer \u00e0 creuser ce probl\u00e8me de communication inter VM et si je n&#8217;avance pas je vais revoir l&#8217;architecture. Peut-\u00eatre\u00a0persister les messages \u00e0 envoyer: c&#8217;est moins performant mais \u00e7a peut aussi r\u00e9pondre \u00e0 un besoin de suivi de diffusion.<\/p>\n<p>La phase d&#8217;int\u00e9gration d&#8217;un projet est toujours sous estim\u00e9e J&#8217;ai vu des projets o\u00f9 cette phase \u00e9tait m\u00eame plus importante en\u00a0terme\u00a0d&#8217;homme\/jour que la phase de\u00a0d\u00e9veloppement. Mais pour un h\u00e9bergement\u00a0dans le cloud\u00a0il faut vraiment prendre cette probl\u00e9matique d\u00e8s le d\u00e9but de la conception. C&#8217;est loin d&#8217;\u00eatre un d\u00e9tail <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Thu, 21 Jul 2011 23:33:18 +0000","created_by":1,"updated_at":"Thu, 21 Jul 2011 23:33:18 +0000","updated_by":1,"published_at":"Thu, 21 Jul 2011 23:33:18 +0000","published_by":1},{"id":926,"title":"Dans Ton Cloud","slug":"dans-ton-cloud","markdown":"\nDepuis 2 semaines je regarde diff\u00e9rentes solutions de cloud computing.\n\nDans un premier temps j\u2019ai regard\u00e9 les offres \u201cbas niveau\u201d :\n\n**[MiniCloud d\u2019OVH](http:\/\/www.ovh.com\/fr\/cloud\/)**\n\nC\u2019est une offre abordable mais qui est en test depuis plus d\u2019un an. C\u2019est une facturation \u201cPay as you go\u201d mais il manque deux\u00a0fonctionnalit\u00e9s\u00a0importantes : le load balancing et le clonage d\u2019instance. L\u2019adresse IP des instances change \u00e0 chaque arr\u00eat\/relance ce qui peut \u00eatre g\u00e9nant.\n\n**[Amazon EC2](http:\/\/aws.amazon.com\/fr\/ec2\/)**\n\nL\u2019offre cloud la plus c\u00e9l\u00e8bre, j\u2019ai arr\u00eat\u00e9 l\u2019inscription au moment d\u2019entrer un num\u00e9ro de carte bleue. Impossible de faire sans et comme le d\u00e9tail des tarifs est assez flou j\u2019ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas le faire.\n\n**[So Priv\u00e9](http:\/\/www.soprive.net\/)**\n\nLe site So priv\u00e9 est ferm\u00e9 pour ouvrir\u00a0[OUTSCALE](http:\/\/www.outscale.com\/).\n\n**[Rackspacecloud](http:\/\/www.rackspace.com\/cloud\/)**\n\nL\u2019offre la plus int\u00e9ressante pour le moment, load-Balancing clonage de VM, \u201cPay as you go\u201d. Il manque juste des images un peu plus compl\u00e8tes avec par exemple un tomcat ou mysql.\n\n**[ikoula](http:\/\/express.ikoula.com\/vm)**\n\nGrosse pub pour leur VM \u00e0 1 Euro mais c\u2019est uniquement des VM Windows -> Fail\n\n\u00a0\n\nObtenir une VM avec un OS c\u2019est bien, malheureusement je ne suis pas ing\u00e9 syst\u00e8me mais d\u00e9veloppeur Java donc si je pouvais utiliser des offres clouds faites pour d\u00e9ployer un war je gagnerais du temps. Et c\u2019est exactement ce que propose Cloud Foundry et CloudBees. Oui Google App Engine le fait aussi mais dans mon cas j\u2019ai besoin d\u2019ouvrir une socket vers un serveur distant et donc GAE est out ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\n**[Cloud Foundry](http:\/\/www.cloudfoundry.com\/)**\n\nC\u2019est l\u2019offre de VM Ware et Spring Source en version Beta pour le moment. En quelques minutes j\u2019ai mis en ligne l\u2019exemple Hello Word. Le plus long c\u2019est de recevoir l\u2019email d\u2019inscription. Le SDK s\u2019installe en 2 minutes grace \u00e0 ruby (gem est pr\u00e9-install\u00e9 sur Mac).\n\nApr\u00e8s le Hello Word j\u2019ai d\u00e9ploy\u00e9 un war plus complexe tr\u00e8s rapidement. Le plug-in eclipse est aussi tr\u00e8s bien fait, on peut voir les ressources consomm\u00e9es par les applications, ajouter des instances (2 max pour le moment), les\u00a0arr\u00eater. Par contre j\u2019ai eu un probl\u00e8me au niveau de l\u2019affichage des logs. Sur Eclipse ce n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 jour contrairement \u00e0 ce qu\u2019affichait la commande \u201cvmc logs\u201d.\n\n**[CloudBees](http:\/\/www.cloudbees.com\/)**\n\nL\u00e0 encore CloudBees propose une solution pour d\u00e9ployer du code Java simplement. Le plus par rapport \u00e0 Cloud Foundry c\u2019est l\u2019offre DEV@cloud qui propose une solution de GConf (GIT ou SVN) et une plate-forme d\u2019int\u00e9gration continue Jenkins. Ils sont plac\u00e9s pour Jenkins puisque\u00a0[Kohsuke Kawaguchi](http:\/\/twitter.com\/#!\/kohsukekawa) a int\u00e9gr\u00e9 leur \u00e9quipe.\n\nRUN@cloud est proche de l\u2019offre de Cloud Foundry en se limitant au Java. Le plus c\u2019est le monitoring des instances et la possibilit\u00e9 d\u2019uploader un war depuis l\u2019interface web. Par contre j\u2019ai trouv\u00e9 le SDK et le plug-in eclipse beaucoup moins faciles \u00e0 utiliser compar\u00e9s \u00e0 ceux de\u00a0Cloud Foundry.\n\nLe gros probl\u00e8me de ces deux solutions, pour\u00a0h\u00e9berger\u00a0mon application, c\u2019est qu\u2019elles ne supportent pas le multicast\u00a0UDP. Je vais faire un autre poste plus tard pour d\u00e9tailler mon probl\u00e8me.\n\n**Conclusion**\n\nJ\u2019ai bien\u00a0aim\u00e9\u00a0tester ces offres rapidement et gratuitement. On peut enfin d\u00e9ployer du code java facilement. Avant il fallait louer un serveur priv\u00e9 pour pouvoir installer un serveur tomcat et ce n\u2019\u00e9tait pas une solution \u00e9conomique (minimum 15 Euros par mois). Maintenant en quelques minutes notre war est disponible sur le net.\n\nApr\u00e8s peut-on utiliser CloudBees ou\u00a0Cloud Foundry pour d\u00e9ployer une application pro? \u00a0C\u2019est \u00e0 voir puisque je n\u2019ai pas regard\u00e9 comment affiner la configuration du serveur d\u2019application. En tout cas c\u2019est tr\u00e8s\u00a0prometteur.\n\nAutres articles :\n\n- [Premiers pas sur CloudBees](http:\/\/blog.courtine.org\/2011\/07\/10\/premiers-pas-sur-cloudbees\/) par Benoit Courtine\n- Blog de Xebia : [Lancement du projet PAAS cloud foundry de spring source](http:\/\/blog.xebia.fr\/2011\/04\/13\/lancement-du-projet-platform-as-a-service-cloud-foundry-de-spring-source\/)\n- Blog d\u2019octo :\u00a0[Et si nous definissions simplement le cloud computing](http:\/\/blog.octo.com\/et-si-nous-definissions-simplement-le-cloud-computing\/)\n\n\n","html":"<p>Depuis 2 semaines je regarde diff\u00e9rentes solutions de cloud computing.<\/p>\n<p>Dans un premier temps j&#8217;ai regard\u00e9 les offres &#8220;bas niveau&#8221; :<\/p>\n<p><strong><a href=\"http:\/\/www.ovh.com\/fr\/cloud\/\">MiniCloud d&#8217;OVH<\/a><\/strong><\/p>\n<p>C&#8217;est une offre abordable mais qui est en test depuis plus d&#8217;un an. C&#8217;est une facturation &#8220;Pay as you go&#8221; mais il manque deux\u00a0fonctionnalit\u00e9s\u00a0importantes : le load balancing et le clonage d&#8217;instance. L&#8217;adresse IP des instances change \u00e0 chaque arr\u00eat\/relance ce qui peut \u00eatre g\u00e9nant.<\/p>\n<p><strong><a href=\"http:\/\/aws.amazon.com\/fr\/ec2\/\">Amazon EC2<\/a><\/strong><\/p>\n<p>L&#8217;offre cloud la plus c\u00e9l\u00e8bre, j&#8217;ai arr\u00eat\u00e9 l&#8217;inscription au moment d&#8217;entrer un num\u00e9ro de carte bleue. Impossible de faire sans et comme le d\u00e9tail des tarifs est assez flou j&#8217;ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas le faire.<\/p>\n<p><strong><a href=\"http:\/\/www.soprive.net\/\">So Priv\u00e9<\/a><\/strong><\/p>\n<p>Le site So priv\u00e9 est ferm\u00e9 pour ouvrir\u00a0<a href=\"http:\/\/www.outscale.com\/\">OUTSCALE<\/a>.<\/p>\n<p><strong><a href=\"http:\/\/www.rackspace.com\/cloud\/\">Rackspacecloud<\/a><\/strong><\/p>\n<p>L&#8217;offre la plus int\u00e9ressante pour le moment, load-Balancing clonage de VM, &#8220;Pay as you go&#8221;. Il manque juste des images un peu plus compl\u00e8tes avec par exemple un tomcat ou mysql.<\/p>\n<p><strong><a href=\"http:\/\/express.ikoula.com\/vm\">ikoula<\/a><\/strong><\/p>\n<p>Grosse pub pour leur VM \u00e0 1 Euro mais c&#8217;est uniquement des VM Windows -&gt; Fail<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Obtenir une VM avec un OS c&#8217;est bien, malheureusement je ne suis pas ing\u00e9 syst\u00e8me mais d\u00e9veloppeur Java donc si je pouvais utiliser des offres clouds faites pour d\u00e9ployer un war je gagnerais du temps. Et c&#8217;est exactement ce que propose Cloud Foundry et CloudBees. Oui Google App Engine le fait aussi mais dans mon cas j&#8217;ai besoin d&#8217;ouvrir une socket vers un serveur distant et donc GAE est out <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p><strong><a href=\"http:\/\/www.cloudfoundry.com\/\">Cloud Foundry<\/a><\/strong><\/p>\n<p>C&#8217;est l&#8217;offre de VM Ware et Spring Source en version Beta pour le moment. En quelques minutes j&#8217;ai mis en ligne l&#8217;exemple Hello Word. Le plus long c&#8217;est de recevoir l&#8217;email d&#8217;inscription. Le SDK s&#8217;installe en 2 minutes grace \u00e0 ruby (gem est pr\u00e9-install\u00e9 sur Mac).<\/p>\n<p>Apr\u00e8s le Hello Word j&#8217;ai d\u00e9ploy\u00e9 un war plus complexe tr\u00e8s rapidement. Le plug-in eclipse est aussi tr\u00e8s bien fait, on peut voir les ressources consomm\u00e9es par les applications, ajouter des instances (2 max pour le moment), les\u00a0arr\u00eater. Par contre j&#8217;ai eu un probl\u00e8me au niveau de l&#8217;affichage des logs. Sur Eclipse ce n&#8217;\u00e9tait pas \u00e0 jour contrairement \u00e0 ce qu&#8217;affichait la commande &#8220;vmc logs&#8221;.<\/p>\n<p><strong><a href=\"http:\/\/www.cloudbees.com\/\">CloudBees<\/a><\/strong><\/p>\n<p>L\u00e0 encore CloudBees propose une solution pour d\u00e9ployer du code Java simplement. Le plus par rapport \u00e0 Cloud Foundry c&#8217;est l&#8217;offre DEV@cloud qui propose une solution de GConf (GIT ou SVN) et une plate-forme d&#8217;int\u00e9gration continue Jenkins. Ils sont plac\u00e9s pour Jenkins puisque\u00a0<a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/kohsukekawa\">Kohsuke Kawaguchi<\/a> a int\u00e9gr\u00e9 leur \u00e9quipe.<\/p>\n<p>RUN@cloud est proche de l&#8217;offre de Cloud Foundry en se limitant au Java. Le plus c&#8217;est le monitoring des instances et la possibilit\u00e9 d&#8217;uploader un war depuis l&#8217;interface web. Par contre j&#8217;ai trouv\u00e9 le SDK et le plug-in eclipse beaucoup moins faciles \u00e0 utiliser compar\u00e9s \u00e0 ceux de\u00a0Cloud Foundry.<\/p>\n<p>Le gros probl\u00e8me de ces deux solutions, pour\u00a0h\u00e9berger\u00a0mon application, c&#8217;est qu&#8217;elles ne supportent pas le multicast\u00a0UDP. Je vais faire un autre poste plus tard pour d\u00e9tailler mon probl\u00e8me.<\/p>\n<p><strong>Conclusion<\/strong><\/p>\n<p>J&#8217;ai bien\u00a0aim\u00e9\u00a0tester ces offres rapidement et gratuitement. On peut enfin d\u00e9ployer du code java facilement. Avant il fallait louer un serveur priv\u00e9 pour pouvoir installer un serveur tomcat et ce n&#8217;\u00e9tait pas une solution \u00e9conomique (minimum 15 Euros par mois). Maintenant en quelques minutes notre war est disponible sur le net.<\/p>\n<p>Apr\u00e8s peut-on utiliser CloudBees ou\u00a0Cloud Foundry pour d\u00e9ployer une application pro? \u00a0C&#8217;est \u00e0 voir puisque je n&#8217;ai pas regard\u00e9 comment affiner la configuration du serveur d&#8217;application. En tout cas c&#8217;est tr\u00e8s\u00a0prometteur.<\/p>\n<p>Autres articles :<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/blog.courtine.org\/2011\/07\/10\/premiers-pas-sur-cloudbees\/\">Premiers pas sur CloudBees<\/a> par Benoit Courtine<\/li>\n<li>Blog de Xebia : <a href=\"http:\/\/blog.xebia.fr\/2011\/04\/13\/lancement-du-projet-platform-as-a-service-cloud-foundry-de-spring-source\/\">Lancement du projet PAAS cloud foundry de spring source<\/a><\/li>\n<li>Blog d&#8217;octo :\u00a0<a href=\"http:\/\/blog.octo.com\/et-si-nous-definissions-simplement-le-cloud-computing\/\">Et si nous definissions simplement le cloud computing<\/a><\/li>\n<\/ul>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Sun, 10 Jul 2011 23:09:03 +0000","created_by":1,"updated_at":"Sun, 10 Jul 2011 23:09:03 +0000","updated_by":1,"published_at":"Sun, 10 Jul 2011 23:09:03 +0000","published_by":1},{"id":892,"title":"Obeo Designer Roadshow","slug":"obeo-designer-roadshow","markdown":"\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/bus_203x104.png \"bus_203x104\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/bus_203x104.png)Hier se d\u00e9roulait \u00e0 Brest le ObeoDesigner roadshow.\n\nAvant de pr\u00e9senter l\u2019outil, il faut commencer par la base.\n\n**Le DSL\u00a0:\u00a0Domaine Specific Language**\n\nLe principe est de d\u00e9finir son propre langage pour mod\u00e9liser son environnement. L\u00e0 o\u00f9 en UML on a (pratiquement) que des classes, dans un DSL on peut utiliser notre langage m\u00e9tier et parler de \u201cPortable\u201d, d\u2019\u201dAvion\u201d etc..\u00a0Mais qui dit nouveau langage dit nouvelle repr\u00e9sentation graphique. Avec un DSL il faut aussi r\u00e9inventer vos propres repr\u00e9sentations graphiques.\u00a0Lorsqu\u2019on utilise UML on a l\u2019avantage d\u2019avoir pl\u00e9thore d\u2019\u00e9diteurs graphiques sur le march\u00e9.\n\nMais plus grave \u00e0 mon avis : on ne partage plus la m\u00eame repr\u00e9sentation graphique.\u00a0Lorsque\u00a0je lis un diagramme de s\u00e9quence UML je sais si un appel est synchrone ou asynchrone en fonction de sa repr\u00e9sentation.\u00a0Avec les DSL il faut non seulement red\u00e9velopper ses diagrammes, mais il faut en plus les expliquer \u00e0 chaque fois.\n\n**Obeo Designer**\n\nObeo Designer propose une solution pour le premier probl\u00e8me : r\u00e9aliser des diagrammes personnalis\u00e9s s\u2019appuyant\u00a0sur votre DSL.\n\nIl est bas\u00e9 sur 5 types de repr\u00e9sentation :\n\n- Tree\n- Edition Table\n- Cross Table\n- Diagram\n- Sequence Diagram\n\nPour l\u2019avoir pratiqu\u00e9 une apr\u00e8s midi, on arrive assez rapidement \u00e0 construire un diagramme.\u00a0L\u2019outil est tr\u00e8s pratique; d\u00e8s que l\u2019on fait une modification on peut voir le r\u00e9sultat en live sur le diagramme.\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/obeodesigner11-300x151.jpg \"obeo designer\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/obeodesigner11.jpg)\n\nLe gros point faible de l\u2019outil est, \u00e0 mon avis, le manque d\u2019aide (compl\u00e9tion, coloration..) pour \u00e9crire les scripts Acceleo. En plus ce sont des scripts Acceleo 2 (alors que le g\u00e9n\u00e9rateur de code est en Acceleo 3).\n\nwww.obeonetwork**.com**\n\nCette journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 aussi l\u2019occasion d\u2019annoncer l\u2019ouverture du site [obeonetwork](www.obeonetwork.com). Cet espace\u00a0collaboratif\u00a0va nous permettre de partager nos r\u00e9alisations Acceleo \/ Obeo Designer. M\u00eame si je pense qu\u2019il vaut mieux r\u00e9aliser un g\u00e9n\u00e9rateur diff\u00e9rent par projet qu\u2019essayer de faire LE g\u00e9n\u00e9rateur g\u00e9n\u00e9rique, rien n\u2019emp\u00eache de partir d\u2019un existant pour le sp\u00e9cifier \u00e0 son besoin (le transformateur hibernate par exemple).\n\n\u00a0\n\nPour conclure j\u2019ai pass\u00e9 une bonne journ\u00e9e et c\u2019est toujours un plaisir de rencontrer [Frederic Madio](http:\/\/twitter.com\/#!\/fmadiot) et [Etienne Julio](http:\/\/twitter.com\/#!\/ejuliot) (la star sur [les cast codeurs](http:\/\/lescastcodeurs.com\/2011\/06\/les-cast-codeurs-podcast-episode-41-interview-detienne-juliot-sur-eclipse\/)![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif) ). Je reste quand m\u00eame assez attach\u00e9 \u00e0 UML. M\u00eame si UML est beaucoup trop vaste et tr\u00e8s compliqu\u00e9 il a le m\u00e9rite d\u2019apporter un langage normalis\u00e9 et beaucoup d\u2019outils s\u2019appuient dessus.\n\nC\u2019est donc s\u00fbrement pour me faire plaisir qu\u2019Obeo a annonc\u00e9 Mardi qu\u2019ils allaient donner gratuitement un modeleur UML construit avec Obeo Designer. Ce module UML est publi\u00e9 sur le [MarketPlace obeonetwork](http:\/\/marketplace.obeonetwork.com\/module\/uml) et le code source est sur [GitHub](https:\/\/github.com\/ObeoNetwork\/UML-Modeling). C\u2019est donc un\u00a0exemple tr\u00e8s complet sur lequel on peut s\u2019appuyer.\n\nCerise sur le g\u00e2teau, on a eu un bon de r\u00e9duction de 20% que j\u2019ai bien sur imm\u00e9diatement mis en vente [sur ebay](http:\/\/cgi.ebay.fr\/ws\/eBayISAPI.dll?ViewItem&item=320720998796#ht_500wt_990)![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/ebay-300x142.jpg \"ebay\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/ebay.jpg)\n\n\n","html":"<p><!-- p.p1 {margin: 0.0px 0.0px 0.0px 0.0px; font: 12.0px Helvetica} p.p2 {margin: 0.0px 0.0px 0.0px 0.0px; font: 12.0px Helvetica; min-height: 14.0px} --><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/bus_203x104.png\"><img class=\"alignleft size-full wp-image-910\" title=\"bus_203x104\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/bus_203x104.png\" alt=\"\" width=\"204\" height=\"103\" \/><\/a>Hier se d\u00e9roulait \u00e0 Brest le ObeoDesigner roadshow.<\/p>\n<p>Avant de pr\u00e9senter l&#8217;outil, il faut commencer par la base.<\/p>\n<p><strong>Le DSL\u00a0:\u00a0Domaine Specific Language<\/strong><\/p>\n<p>Le principe est de d\u00e9finir son propre langage pour mod\u00e9liser son environnement. L\u00e0 o\u00f9 en UML on a (pratiquement) que des classes, dans un DSL on peut utiliser notre langage m\u00e9tier et parler de &#8220;Portable&#8221;, d&#8217;&#8221;Avion&#8221; etc..\u00a0Mais qui dit nouveau langage dit nouvelle repr\u00e9sentation graphique. Avec un DSL il faut aussi r\u00e9inventer vos propres repr\u00e9sentations graphiques.\u00a0Lorsqu&#8217;on utilise UML on a l&#8217;avantage d&#8217;avoir pl\u00e9thore d&#8217;\u00e9diteurs graphiques sur le march\u00e9.<\/p>\n<p>Mais plus grave \u00e0 mon avis : on ne partage plus la m\u00eame repr\u00e9sentation graphique.\u00a0Lorsque\u00a0je lis un diagramme de s\u00e9quence UML je sais si un appel est synchrone ou asynchrone en fonction de sa repr\u00e9sentation.\u00a0Avec les DSL il faut non seulement red\u00e9velopper ses diagrammes, mais il faut en plus les expliquer \u00e0 chaque fois.<\/p>\n<p><strong>Obeo Designer<\/strong><\/p>\n<p>Obeo Designer propose une solution pour le premier probl\u00e8me : r\u00e9aliser des diagrammes personnalis\u00e9s s&#8217;appuyant\u00a0sur votre DSL.<\/p>\n<p>Il est bas\u00e9 sur 5 types de repr\u00e9sentation :<\/p>\n<ul>\n<li>Tree<\/li>\n<li>Edition Table<\/li>\n<li>Cross Table<\/li>\n<li>Diagram<\/li>\n<li>Sequence Diagram<\/li>\n<\/ul>\n<p>Pour l&#8217;avoir pratiqu\u00e9 une apr\u00e8s midi, on arrive assez rapidement \u00e0 construire un diagramme.\u00a0L&#8217;outil est tr\u00e8s pratique; d\u00e8s que l&#8217;on fait une modification on peut voir le r\u00e9sultat en live sur le diagramme.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/obeodesigner11.jpg\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-903\" title=\"obeo designer\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/obeodesigner11-300x151.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"151\" \/><\/a><\/p>\n<p>Le gros point faible de l&#8217;outil est, \u00e0 mon avis, le manque d&#8217;aide (compl\u00e9tion, coloration..) pour \u00e9crire les scripts Acceleo. En plus ce sont des scripts Acceleo 2 (alors que le g\u00e9n\u00e9rateur de code est en Acceleo 3).<\/p>\n<p>www.obeonetwork<strong>.com<\/strong><\/p>\n<p>Cette journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 aussi l&#8217;occasion d&#8217;annoncer l&#8217;ouverture du site <a href=\"www.obeonetwork.com\">obeonetwork<\/a>. Cet espace\u00a0collaboratif\u00a0va nous permettre de partager nos r\u00e9alisations Acceleo \/ Obeo Designer. M\u00eame si je pense qu&#8217;il vaut mieux r\u00e9aliser un g\u00e9n\u00e9rateur diff\u00e9rent par projet qu&#8217;essayer de faire LE g\u00e9n\u00e9rateur g\u00e9n\u00e9rique, rien n&#8217;emp\u00eache de partir d&#8217;un existant pour le sp\u00e9cifier \u00e0 son besoin (le transformateur hibernate par exemple).<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Pour conclure j&#8217;ai pass\u00e9 une bonne journ\u00e9e et c&#8217;est toujours un plaisir de rencontrer <a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/fmadiot\">Frederic Madio<\/a> et <a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/ejuliot\">Etienne Julio<\/a> (la star sur <a href=\"http:\/\/lescastcodeurs.com\/2011\/06\/les-cast-codeurs-podcast-episode-41-interview-detienne-juliot-sur-eclipse\/\">les cast codeurs<\/a> <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/>  ). Je reste quand m\u00eame assez attach\u00e9 \u00e0 UML. M\u00eame si UML est beaucoup trop vaste et tr\u00e8s compliqu\u00e9 il a le m\u00e9rite d&#8217;apporter un langage normalis\u00e9 et beaucoup d&#8217;outils s&#8217;appuient dessus.<\/p>\n<p>C&#8217;est donc s\u00fbrement pour me faire plaisir qu&#8217;Obeo a annonc\u00e9 Mardi qu&#8217;ils allaient donner gratuitement un modeleur UML construit avec Obeo Designer. Ce module UML est publi\u00e9 sur le <a href=\"http:\/\/marketplace.obeonetwork.com\/module\/uml\">MarketPlace obeonetwork<\/a> et le code source est sur <a href=\"https:\/\/github.com\/ObeoNetwork\/UML-Modeling\">GitHub<\/a>. C&#8217;est donc un\u00a0exemple tr\u00e8s complet sur lequel on peut s&#8217;appuyer.<\/p>\n<p>Cerise sur le g\u00e2teau, on a eu un bon de r\u00e9duction de 20% que j&#8217;ai bien sur imm\u00e9diatement mis en vente <a href=\"http:\/\/cgi.ebay.fr\/ws\/eBayISAPI.dll?ViewItem&amp;item=320720998796#ht_500wt_990\">sur ebay<\/a> <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/ebay.jpg\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-914\" title=\"ebay\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/ebay-300x142.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"142\" \/><\/a><\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 29 Jun 2011 15:32:46 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 29 Jun 2011 15:32:46 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 29 Jun 2011 15:32:46 +0000","published_by":1},{"id":873,"title":"Le blues du d\u00e9veloppeur","slug":"le-blues-du-developpeur","markdown":"\nEn revenant d\u2019une\u00a0conf\u00e9rence\u00a0sur GIT dans le cadre du [BreizhCamp](http:\/\/www.breizhcamp.org\/) (faite par [Sebastien Douche](http:\/\/twitter.com\/#!\/sdouche),\u00a0excellent\u00a0orateur) je rentre chez mon fr\u00e8re qui\u00a0m\u2019h\u00e9berge. Et commence la\u00a0conversation\u00a0type que nous d\u00e9veloppeurs nous avons d\u00e9j\u00e0 eu des dizaines de fois:\n\n***Mon fr\u00e8re*** : Alors cette conf, sympa ? C\u2019\u00e9tait sur quoi ?  \n***Moi*** : Ouep super bien, on nous a pr\u00e9sent\u00e9 GIT  \n***Mon fr\u00e8re*** : Ah ? C\u2019est quoi GIT  \n***Moi*** : Un super outil de GConf pour remplacer SVN qu\u2019il est grand temps de virer.  \n***Mon fr\u00e8re (perplexe)***: Ah\u2026ok\u2026.bon, et sinon les enfants, ils vont bien ?\n\nEt votre femme (oui car souvent le d\u00e9veloppeur est un homme ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif) ) ne vous a jamais demand\u00e9 comment s\u2019est pass\u00e9 votre journ\u00e9e ? Chez moi \u00e7a donne \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a :\n\n***Ma femme***: Alors ta journ\u00e9e ? bien pass\u00e9 ?  \n***Moi*** : Oui le top, j\u2019ai compl\u00e8tement refait la gestion\u00a0transactionnelle du projet pour utiliser de l\u2019AOP en mettant le place spring et Jersey pour l\u2019exposition REST.  \n***Ma femme (perplexe)***: Ah\u2026 en effet \u00e7a a l\u2019air bien.  \n***Moi*** : Et toi ? bonne journ\u00e9e ?  \n***Ma femme***: Oui pas mal, j\u2019ai diagnostiqu\u00e9 un truc grave au plus t\u00f4t, \u00e7a va s\u00fbrement lui sauver la vie.  \n***Moi (perplexe)***: Ouais\u2026 C\u2019est pas mal non plus\u2026\n\nC\u2019est je trouve le plus frustrant dans notre m\u00e9tier, on peut faire des trucs hyper techniques, c\u2019est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de l\u2019expliquer et de le faire partager aux non n\u00e9ophytes. Pire : plus c\u2019est technique et moins c\u2019est\u00a0impressionnant\/int\u00e9ressant pour les autres. Faites une page web avec un GIF\u00a0anim\u00e9\u00a0et vos amis vous prennent pour un dieu de l\u2019informatique. Par contre plus c\u2019est\u00a0technique\u00a0et moins on peut montrer un r\u00e9sultat concret.\n\nPersonnellement\u00a0j\u2019ai vu le\u00a0changement\u00a0quand je suis pass\u00e9 d\u2019un projet Java sur le Machine To Machine au d\u00e9veloppement sur iPhone. A expliquer \u00e0 mon entourage c\u2019est le jour et la nuit ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\nC\u2019est aussi pour \u00e7a que des journ\u00e9es comme le [BreizhCamp](http:\/\/www.breizhcamp.org\/) \u00e7a nous fait du bien \u00e0 nous les d\u00e9veloppeurs, on peut discuter avec d\u2019autres personnes qui comprennent ce que l\u2019on fait. Donc encore merci [Nicolas](http:\/\/twitter.com\/#!\/ndeloof) pour l\u2019avoir organis\u00e9 !\n\n\n","html":"<p>En revenant d&#8217;une\u00a0conf\u00e9rence\u00a0sur GIT dans le cadre du <a href=\"http:\/\/www.breizhcamp.org\/\">BreizhCamp<\/a> (faite par <a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/sdouche\">Sebastien Douche<\/a>,\u00a0excellent\u00a0orateur) je rentre chez mon fr\u00e8re qui\u00a0m&#8217;h\u00e9berge. Et commence la\u00a0conversation\u00a0type que nous d\u00e9veloppeurs nous avons d\u00e9j\u00e0 eu des dizaines de fois:<\/p>\n<p><strong><em>Mon fr\u00e8re<\/em><\/strong> : Alors cette conf, sympa ? C&#8217;\u00e9tait sur quoi ?<br \/>\n<strong><em>Moi<\/em><\/strong> : Ouep super bien, on nous a pr\u00e9sent\u00e9 GIT<br \/>\n<strong><em>Mon fr\u00e8re<\/em><\/strong> : Ah ? C&#8217;est quoi GIT<br \/>\n<strong><em>Moi<\/em><\/strong> : Un super outil de GConf pour remplacer SVN qu&#8217;il est grand temps de virer.<br \/>\n<strong><em>Mon fr\u00e8re (perplexe)<\/em> <\/strong>: Ah&#8230;ok&#8230;.bon, et sinon les enfants, ils vont bien ?<\/p>\n<p>Et votre femme (oui car souvent le d\u00e9veloppeur est un homme <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/>  ) ne vous a jamais demand\u00e9 comment s&#8217;est pass\u00e9 votre journ\u00e9e ? Chez moi \u00e7a donne \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a :<\/p>\n<p><strong><em>Ma femme<\/em> <\/strong>: Alors ta journ\u00e9e ? bien pass\u00e9 ?<br \/>\n<strong><em>Moi<\/em><\/strong> : Oui le top, j&#8217;ai compl\u00e8tement refait la gestion\u00a0transactionnelle du projet pour utiliser de l&#8217;AOP en mettant le place spring et Jersey pour l&#8217;exposition REST.<br \/>\n<strong><em>Ma femme (perplexe)<\/em> <\/strong>: Ah&#8230; en effet \u00e7a a l&#8217;air bien.<br \/>\n<strong><em>Moi<\/em><\/strong> : Et toi ? bonne journ\u00e9e ?<br \/>\n<strong><em>Ma femme<\/em> <\/strong>: Oui pas mal, j&#8217;ai diagnostiqu\u00e9 un truc grave au plus t\u00f4t, \u00e7a va s\u00fbrement lui sauver la vie.<br \/>\n<strong><em>Moi (perplexe)<\/em> <\/strong>: Ouais&#8230; C&#8217;est pas mal non plus&#8230;<\/p>\n<p>C&#8217;est je trouve le plus frustrant dans notre m\u00e9tier, on peut faire des trucs hyper techniques, c&#8217;est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de l&#8217;expliquer et de le faire partager aux non n\u00e9ophytes. Pire : plus c&#8217;est technique et moins c&#8217;est\u00a0impressionnant\/int\u00e9ressant pour les autres. Faites une page web avec un GIF\u00a0anim\u00e9\u00a0et vos amis vous prennent pour un dieu de l&#8217;informatique. Par contre plus c&#8217;est\u00a0technique\u00a0et moins on peut montrer un r\u00e9sultat concret.<\/p>\n<p>Personnellement\u00a0j&#8217;ai vu le\u00a0changement\u00a0quand je suis pass\u00e9 d&#8217;un projet Java sur le Machine To Machine au d\u00e9veloppement sur iPhone. A expliquer \u00e0 mon entourage c&#8217;est le jour et la nuit <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>C&#8217;est aussi pour \u00e7a que des journ\u00e9es comme le <a href=\"http:\/\/www.breizhcamp.org\/\">BreizhCamp<\/a> \u00e7a nous fait du bien \u00e0 nous les d\u00e9veloppeurs, on peut discuter avec d&#8217;autres personnes qui comprennent ce que l&#8217;on fait. Donc encore merci <a href=\"http:\/\/twitter.com\/#!\/ndeloof\">Nicolas<\/a> pour l&#8217;avoir organis\u00e9 !<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Sat, 18 Jun 2011 20:43:30 +0000","created_by":1,"updated_at":"Sat, 18 Jun 2011 20:43:30 +0000","updated_by":1,"published_at":"Sat, 18 Jun 2011 20:43:30 +0000","published_by":1},{"id":859,"title":"Choisir un d\u00e9veloppeur","slug":"choisir-un-developpeur","markdown":"\nJe viens de lire un article tr\u00e8s int\u00e9ressant :\u00a0[Why the new guy cant code](http:\/\/techcrunch.com\/2011\/05\/07\/why-the-new-guy-cant-code\/)\n\nComme je l\u2019ai dit dans [l\u2019article sur les forfaits](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/2011\/03\/peut-on-reussir-un-forfait\/), il est indispensable de bien choisir ses d\u00e9veloppeurs et c\u2019est loin d\u2019\u00eatre simple. TechCrunch explique bien que le processus de s\u00e9lection des entreprises n\u2019est pas souvent tr\u00e8s performant. M\u00eame chez Google il y a des choses \u00e0 am\u00e9liorer. J\u2019ai par exemple bien aim\u00e9 le [test technique](http:\/\/www.t4ja.com\/ippon\/index.php) \u00e0 faire pour d\u00e9poser son CV chez Ippon, mais ce n\u2019est pas suffisant.\n\nJ\u2019ai aussi souvent cet exercice \u00e0 faire et ce n\u2019est pas simple. Pour pr\u00e9parer l\u2019entretien je commence par googler le nom du candidat. Je suis en phase avec l\u2019article : aujourd\u2019hui il est juste inadmissible qu\u2019un d\u00e9veloppeur ne poss\u00e8de pas de site web\/blog. Un bon d\u00e9veloppeur c\u2019est avant tout un passionn\u00e9, il doit exister sur la toile. Pour une prestation j\u2019ai pass\u00e9 un entretien avec un gars qui avait un site web o\u00f9 il pr\u00e9sentait son voyage \u00e0 Lego Land et des Add-on Counter Strike qu\u2019il avait d\u00e9velopp\u00e9s. Avant m\u00eame de le voir en entretien je savais qu\u2019il \u00e9tait bon car un homme qui aime encore les Legos ne peut qu\u2019\u00eatre bon ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif) J\u2019ai encore le souvenir de sa t\u00eate se d\u00e9composant au moment o\u00f9 je lui est demand\u00e9\u00a0pendant l\u2019entretien\u00a0: \u201cAlors ? C\u2019\u00e9tait comment L\u00e9go Land ?\u201d (la t\u00eate de sa commerciale \u00e9tait pas mal non plus ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif) ). Il \u00e9tait un peu g\u00ean\u00e9 au d\u00e9but mais pour moi ce n\u2019\u00e9tait que du positif : il a un site web, il d\u00e9veloppe des add-on CS sur son temps perso et le contact \u00e9tait bon pendant l\u2019entretien. R\u00e9sultat : une bonne recrut qui a fait du super boulot.\n\nPas simple non plus de s\u2019y\u00a0retrouver\u00a0avec les CV que l\u2019on re\u00e7oit des SSII. Entre les CV retouch\u00e9s par les commerciaux pour y placer les mots cl\u00e9s recherch\u00e9s et les CV o\u00f9 le commercial a juste coll\u00e9 l\u2019ent\u00eate de sa soci\u00e9t\u00e9 sur le CV du gars, on est pas aid\u00e9. Je ne supporte plus les CV o\u00f9 sont list\u00e9s les 36 langages informatiques connus, \u00e7a ne veut plus rien dire ! Une fois j\u2019ai eu une personne avec sur le CV : \u201cAssembleur Intel et Motorola\u201d, s\u00fbrement un TP fait il y a 3 ans : super int\u00e9ressant pour une presta JEE. Et l\u00e0 pas de chance, moi aussi j\u2019en ai fait de l\u2019assembleur ! Et oui n\u2019oubliez jamais que si vous notez quelque chose sur votre CV, il faut assurer apr\u00e8s. Du coup au milieu de l\u2019entretien je demande au candidat : \u201cPeux-tu me dire la diff\u00e9rence entre l\u2019assembleur Intel et l\u2019assembleur Motorola\u201d. Et l\u00e0 patatras\u2026 m\u00eame pas capable de se rappeler de l\u2019inversion des bits de poids faible et des bits poids fort pour les octets. Donc piti\u00e9, sur les CV ne mettez que\u00a0l\u2019essentiel\u00a0et indiquez le niveau de\u00a0comp\u00e9tence\u00a0(Java : 3 ans, C# : 1 an, etc\u2026)\n\nAutre\u00a0exp\u00e9rience\u00a0int\u00e9ressante. Je cherchais un d\u00e9veloppeur JAVA en urgence (genre pour demain) et bien s\u00fbr avec de la\u00a0bouteille. A cause des d\u00e9lais je n\u2019ai eu le CV que d\u2019une personne avec peu\u00a0d\u2019exp\u00e9rience mais avec des mots cl\u00e9s int\u00e9ressants comme Maven. L\u2019entretien se passe bien mais j\u2019avais encore des doutes sur ses comp\u00e9tences. Devant son commercial je lui demande : \u201cTu as une heure de dispo ? J\u2019ai justement un probl\u00e8me avec un appel WS avec Axis, tu m\u2019aides \u00e0 le coder ?\u201d. L\u00e0 encore je les ai un peu surpris, mais on s\u2019est mis \u00e0 deux devant un \u00e9cran et on a corrig\u00e9 le probl\u00e8me.\n\nLe plus important ce ne sont pas les r\u00e9ponses aux questions mais comment ils r\u00e9pondent. J\u2019ai s\u00e9lectionn\u00e9 de tr\u00e8s bons d\u00e9veloppeurs qui savaient r\u00e9pondre \u201cAh non \u00e7a je ne connais pas\u201d au lieu d\u2019essayer de m\u2019embrouiller. Un autre point \u00e0 ne pas n\u00e9gliger non plus c\u2019est bien s\u00fbr le\u00a0relationnel. Un\u00a0excellent\u00a0d\u00e9veloppeur peut devenir un poids mort s\u2019il ne s\u2019int\u00e8gre pas facilement dans une \u00e9quipe.\n\nPour r\u00e9sumer mes crit\u00e8res perso pour choisir un bon d\u00e9veloppeur :\n\n- Avoir un blog, un site, une activit\u00e9 informatique sur son temps perso\n- Pour les d\u00e9veloppeurs iPhone\/Android : avoir publi\u00e9 une application \u00e0 titre perso.\n- Un bon contact lors de l\u2019entretien.\n\n\n","html":"<p>Je viens de lire un article tr\u00e8s int\u00e9ressant :\u00a0<a href=\"http:\/\/techcrunch.com\/2011\/05\/07\/why-the-new-guy-cant-code\/\">Why the new guy cant code<\/a><\/p>\n<p>Comme je l&#8217;ai dit dans <a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/2011\/03\/peut-on-reussir-un-forfait\/\">l&#8217;article sur les forfaits<\/a>, il est indispensable de bien choisir ses d\u00e9veloppeurs et c&#8217;est loin d&#8217;\u00eatre simple. TechCrunch explique bien que le processus de s\u00e9lection des entreprises n&#8217;est pas souvent tr\u00e8s performant. M\u00eame chez Google il y a des choses \u00e0 am\u00e9liorer. J&#8217;ai par exemple bien aim\u00e9 le <a href=\"http:\/\/www.t4ja.com\/ippon\/index.php\">test technique<\/a> \u00e0 faire pour d\u00e9poser son CV chez Ippon, mais ce n&#8217;est pas suffisant.<\/p>\n<p>J&#8217;ai aussi souvent cet exercice \u00e0 faire et ce n&#8217;est pas simple. Pour pr\u00e9parer l&#8217;entretien je commence par googler le nom du candidat. Je suis en phase avec l&#8217;article : aujourd&#8217;hui il est juste inadmissible qu&#8217;un d\u00e9veloppeur ne poss\u00e8de pas de site web\/blog. Un bon d\u00e9veloppeur c&#8217;est avant tout un passionn\u00e9, il doit exister sur la toile. Pour une prestation j&#8217;ai pass\u00e9 un entretien avec un gars qui avait un site web o\u00f9 il pr\u00e9sentait son voyage \u00e0 Lego Land et des Add-on Counter Strike qu&#8217;il avait d\u00e9velopp\u00e9s. Avant m\u00eame de le voir en entretien je savais qu&#8217;il \u00e9tait bon car un homme qui aime encore les Legos ne peut qu&#8217;\u00eatre bon <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/>  J&#8217;ai encore le souvenir de sa t\u00eate se d\u00e9composant au moment o\u00f9 je lui est demand\u00e9\u00a0pendant l&#8217;entretien\u00a0: &#8220;Alors ? C&#8217;\u00e9tait comment L\u00e9go Land ?&#8221; (la t\u00eate de sa commerciale \u00e9tait pas mal non plus <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/>  ). Il \u00e9tait un peu g\u00ean\u00e9 au d\u00e9but mais pour moi ce n&#8217;\u00e9tait que du positif : il a un site web, il d\u00e9veloppe des add-on CS sur son temps perso et le contact \u00e9tait bon pendant l&#8217;entretien. R\u00e9sultat : une bonne recrut qui a fait du super boulot.<\/p>\n<p>Pas simple non plus de s&#8217;y\u00a0retrouver\u00a0avec les CV que l&#8217;on re\u00e7oit des SSII. Entre les CV retouch\u00e9s par les commerciaux pour y placer les mots cl\u00e9s recherch\u00e9s et les CV o\u00f9 le commercial a juste coll\u00e9 l&#8217;ent\u00eate de sa soci\u00e9t\u00e9 sur le CV du gars, on est pas aid\u00e9. Je ne supporte plus les CV o\u00f9 sont list\u00e9s les 36 langages informatiques connus, \u00e7a ne veut plus rien dire ! Une fois j&#8217;ai eu une personne avec sur le CV : &#8220;Assembleur Intel et Motorola&#8221;, s\u00fbrement un TP fait il y a 3 ans : super int\u00e9ressant pour une presta JEE. Et l\u00e0 pas de chance, moi aussi j&#8217;en ai fait de l&#8217;assembleur ! Et oui n&#8217;oubliez jamais que si vous notez quelque chose sur votre CV, il faut assurer apr\u00e8s. Du coup au milieu de l&#8217;entretien je demande au candidat : &#8220;Peux-tu me dire la diff\u00e9rence entre l&#8217;assembleur Intel et l&#8217;assembleur Motorola&#8221;. Et l\u00e0 patatras&#8230; m\u00eame pas capable de se rappeler de l&#8217;inversion des bits de poids faible et des bits poids fort pour les octets. Donc piti\u00e9, sur les CV ne mettez que\u00a0l&#8217;essentiel\u00a0et indiquez le niveau de\u00a0comp\u00e9tence\u00a0(Java : 3 ans, C# : 1 an, etc&#8230;)<\/p>\n<p>Autre\u00a0exp\u00e9rience\u00a0int\u00e9ressante. Je cherchais un d\u00e9veloppeur JAVA en urgence (genre pour demain) et bien s\u00fbr avec de la\u00a0bouteille. A cause des d\u00e9lais je n&#8217;ai eu le CV que d&#8217;une personne avec peu\u00a0d&#8217;exp\u00e9rience mais avec des mots cl\u00e9s int\u00e9ressants comme Maven. L&#8217;entretien se passe bien mais j&#8217;avais encore des doutes sur ses comp\u00e9tences. Devant son commercial je lui demande : &#8220;Tu as une heure de dispo ? J&#8217;ai justement un probl\u00e8me avec un appel WS avec Axis, tu m&#8217;aides \u00e0 le coder ?&#8221;. L\u00e0 encore je les ai un peu surpris, mais on s&#8217;est mis \u00e0 deux devant un \u00e9cran et on a corrig\u00e9 le probl\u00e8me.<\/p>\n<p>Le plus important ce ne sont pas les r\u00e9ponses aux questions mais comment ils r\u00e9pondent. J&#8217;ai s\u00e9lectionn\u00e9 de tr\u00e8s bons d\u00e9veloppeurs qui savaient r\u00e9pondre &#8220;Ah non \u00e7a je ne connais pas&#8221; au lieu d&#8217;essayer de m&#8217;embrouiller. Un autre point \u00e0 ne pas n\u00e9gliger non plus c&#8217;est bien s\u00fbr le\u00a0relationnel. Un\u00a0excellent\u00a0d\u00e9veloppeur peut devenir un poids mort s&#8217;il ne s&#8217;int\u00e8gre pas facilement dans une \u00e9quipe.<\/p>\n<p>Pour r\u00e9sumer mes crit\u00e8res perso pour choisir un bon d\u00e9veloppeur :<\/p>\n<ul>\n<li>Avoir un blog, un site, une activit\u00e9 informatique sur son temps perso<\/li>\n<li>Pour les d\u00e9veloppeurs iPhone\/Android : avoir publi\u00e9 une application \u00e0 titre perso.<\/li>\n<li>Un bon contact lors de l&#8217;entretien.<\/li>\n<\/ul>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Sun, 08 May 2011 15:32:32 +0000","created_by":1,"updated_at":"Sun, 08 May 2011 15:32:32 +0000","updated_by":1,"published_at":"Sun, 08 May 2011 15:32:32 +0000","published_by":1},{"id":850,"title":"Recrutement Ippon vraiment original","slug":"recrutement-ippon-vraiment-original","markdown":"\nJe viens de tomber sur une offre emploi super bien faite d\u2019Ippon\u00a0Technologies sur\u00a0l\u2019excellent\u00a0site de [Nicolas\u00a0Martignole](http:\/\/www.touilleur-express.fr\/) : [l\u2019express board](http:\/\/www.express-board.fr\/). (bon ok je suis un poil \u00e0 la bourre elle date de\u00a0F\u00e9vrier\u2026)\n\n> <span>******************************************************************************<\/span>\n> \n> <span>Chez Ippon Technologies, nous cherchons des consultants capables de lire cette offre d\u2019emploi :<\/span>\n> \n> <span>[https:\/\/github.com\/ippontech\/IpponRecrute](https:\/\/github.com\/ippontech\/IpponRecrute \"GitHub Ippon\")<\/span>\n> \n> <span>******************************************************************************<\/span>\n\n<span>[Julien Dubois](http:\/\/www.julien-dubois.com\/) (pass\u00e9 de SpringSource \u00e0 Ippon Technologies\u00a0r\u00e9cemment) a m\u00eame pouss\u00e9 le vis en encodant le texte de l\u2019annonce dans le code. Il faut donc l\u2019ex\u00e9cuter pour la lire.<\/span>\n\n<span>Bravo Julien, j\u2019adore l\u2019id\u00e9e ! ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)<\/span>\n\n\n","html":"<p>Je viens de tomber sur une offre emploi super bien faite d&#8217;Ippon\u00a0Technologies sur\u00a0l&#8217;excellent\u00a0site de <a href=\"http:\/\/www.touilleur-express.fr\/\">Nicolas\u00a0Martignole<\/a> : <a href=\"http:\/\/www.express-board.fr\/\">l&#8217;express board<\/a>. (bon ok je suis un poil \u00e0 la bourre elle date de\u00a0F\u00e9vrier&#8230;)<\/p>\n<blockquote><p><span>******************************************************************************<\/span><\/p>\n<p><span>Chez Ippon Technologies, nous cherchons des consultants capables de lire cette offre d&#8217;emploi :<\/span><\/p>\n<p><span><a title=\"GitHub Ippon\" href=\"https:\/\/github.com\/ippontech\/IpponRecrute\" target=\"_blank\">https:\/\/github.com\/ippontech\/IpponRecrute<\/a><\/span><\/p>\n<p><span>******************************************************************************<\/span><\/p><\/blockquote>\n<p><span><a href=\"http:\/\/www.julien-dubois.com\/\">Julien Dubois<\/a> (pass\u00e9 de SpringSource \u00e0 Ippon Technologies\u00a0r\u00e9cemment) a m\u00eame pouss\u00e9 le vis en encodant le texte de l&#8217;annonce dans le code. Il faut donc l&#8217;ex\u00e9cuter pour la lire.<\/span><\/p>\n<p><span>Bravo Julien, j&#8217;adore l&#8217;id\u00e9e ! <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/span><\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Fri, 08 Apr 2011 21:55:26 +0000","created_by":1,"updated_at":"Fri, 08 Apr 2011 21:55:26 +0000","updated_by":1,"published_at":"Fri, 08 Apr 2011 21:55:26 +0000","published_by":1},{"id":821,"title":"Peut-on r\u00e9ussir un forfait ?","slug":"peut-on-reussir-un-forfait","markdown":"\nPlus je travaille avec des SSII et plus je trouve que les projets g\u00e9r\u00e9s au forfait se passent mal. Les torts sont souvent partag\u00e9s, mais je constate plusieurs causes d\u2019\u00e9chec :\n\n### Le client est incapable de r\u00e9diger un cahier des charges\n\nL\u00e0 je sais de quoi je parle, j\u2019ai souvent le r\u00f4le de client en ce moment ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nLe besoin \u00e9volue, n\u2019est pas forc\u00e9ment clair et donc il est tr\u00e8s dur de r\u00e9diger un\u00a0cahier\u00a0des charges\u00a0exhaustif. Le client est\u00a0obs\u00e9d\u00e9\u00a0par la garantie de r\u00e9alisation qu\u2019apporte le forfait, alors qu\u2019il est incapable d\u2019exprimer correctement son besoin. Pire je vois de plus en plus de\u00a0forfait o\u00f9 on demande au prestataire de r\u00e9diger le cahier des charges : on r\u00eave.\n\n### Les acheteurs : price killer\n\nOui c\u2019est une bonne chose de tirer les prix vers le bas, mais il faut aussi rester\u00a0raisonnable. Comment voulez-vous travailler\u00a0sereinement\u00a0avec des prestataires \u00e0 qui on a mis le couteau sous la gorge. \u00a0Pourquoi pas des ench\u00e8res invers\u00e9es pendant qu\u2019on y est ? -souvenir-\n\n### Le\u00a0r\u00e9flexe \u201cperdant \u2013 perdant\u201d\n\nJ\u2019ai l\u2019impression\u00a0d\u2019\u00eatre\u00a0le seul \u00e0 demander aux SSII d\u2019augmenter leur chiffrage quand j\u2019ai l\u2019impression que c\u2019est un peu juste. Une fois j\u2019en parlais \u00e0 un chef de projet, il m\u2019a m\u00eame r\u00e9pondu : \u201cNe leur dis rien, s\u2019ils se plantent c\u2019est pour leur pomme !\u201d. On sait tr\u00e8s bien que \u00e7a ne se passe pas comme cela. A un moment si le prestataire s\u2019est vraiment plant\u00e9, c\u2019est le projet qui va en p\u00e2tir (qualit\u00e9 de code, test unitaire, bug..)\n\n### L\u2019inter-contrat\n\nM\u00eame si les commerciaux sont les sp\u00e9cialistes pour vous faire de beaux discours sur leur \u201ccellule forfait\u201d avec des personnes d\u00e9di\u00e9es. Il ne faut pas se\u00a0leurrer, le forfait c\u2019est l\u2019id\u00e9al pour\u00a0occuper\u00a0une personne en inter-contrat. Le probl\u00e8me pour le projet c\u2019est que l\u2019on n\u2019a jamais les m\u00eames d\u00e9veloppeurs en face. C\u2019est dur d\u2019assurer une continuit\u00e9 des d\u00e9veloppements.\n\n### Junior en solo\n\nC\u2019est un peu li\u00e9 au probl\u00e8me des prix tir\u00e9s vers le bas mais je vois de plus en plus de d\u00e9butants seuls sur des projets. J\u2019ai absolument rien contre les d\u00e9butants mais il faut les encadrer. Le probl\u00e8me c\u2019est qu\u2019en SSII des d\u00e9veloppeurs avec 10 ans\u00a0d\u2019exp\u00e9rience\u00a0c\u2019est super rare. Et oui, on vend plus cher un mauvais chef de projet qu\u2019un bon\u00a0d\u00e9veloppeur\u00a0avec de\u00a0l\u2019exp\u00e9rience.\n\n### Le Mythe du forfait de service\n\nDepuis un certain temps on nous a mis en place des \u201cforfaits de services\u201d. Alors \u00e7a c\u2019est encore une belle invention d\u2019acheteur qui n\u2019a pas du travailler dans le monde du d\u00e9veloppement. En gros le principe c\u2019est d\u2019envoyer une demande par email et d\u2019attendre le livrable 2 mois plus tard. Vous ne savez pas qui travaille sur le projet, c\u2019est une boite noire. Et donc on retombe dans les travers des deux\u00a0pr\u00e9c\u00e9dents\u00a0points et on va avoir des d\u00e9veloppeurs Flex juniors qui vont coder du J2EE.\n\n\n## Des solutions ?\n\nJe sors justement d\u2019une\u00a0exp\u00e9rience forfait\u00a0un peu difficile. A la signature du contrat tout est beau, c\u2019est une soci\u00e9t\u00e9 avec qui je travaille souvent, ils\u00a0mettent\u00a0en avant le fait qu\u2019il sont CMMI niveau 3, on parle m\u00eame d\u2019int\u00e9gration continue avec Hudson. Bref on est en confiance. Au final on nous livre du code Java d\u2019une qualit\u00e9\u00a0affligeante\u00a0(si si c\u2019est le bon mot quand je trouve des noms de variable avec des accents), z\u00e9ro test unitaire et cerise sur le g\u00e2teau le livrable ne compile pas car il manque des sources.\n\nMalgr\u00e9 tout \u00e7a je vais continuer \u00e0 travailler avec cette soci\u00e9t\u00e9. Car d\u00e9j\u00e0 elle n\u2019est pas la seule responsable de cet \u201c\u00e9chec\u201d mais surtout je pense que c\u2019est avant tout un probl\u00e8me de mauvaise personne au mauvais\u00a0endroit.\n\nMais comment faire en sorte que la future prestation se passe bien :\n\n### Travailler gagnant \u2013 gagnant\n\nPartager les risques avec le prestataire, s\u2019impliquer dans le chiffrage, travailler ensemble.\n\n### Choisir les intervenants\n\nIl faut vraiment int\u00e9grer que la r\u00e9ussite d\u2019un projet n\u2019est pas li\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 mais bien aux personnes qui r\u00e9alisent. Faire passer des\u00a0entretiens\u00a0est donc primordial pour s\u00e9lectionner son \u00e9quipe. C\u2019est le seul moyen\u00a0d\u2019\u00eatre\u00a0s\u00fbr que l\u2019on va pas mettre un Flexeur \u00e0 g\u00e9rer des\u00a0transactions\u00a0JTA ( oui oui c\u2019est du\u00a0v\u00e9cu\u2026).\n\n### Faire des revues de code\u00a0p\u00e9riodiquement\n\nLes chefs de projets qui regardent la qualit\u00e9 du code livr\u00e9 sont rares, mais le faire \u00e0 la livraison c\u2019est surtout trop tard. Il est tr\u00e8s important de bien suivre la qualit\u00e9 du code tout au long de la vie du projet pour s\u2019assurer que \u00e7a ne diverge pas.\n\nEt non coder un \u201cproto\u201d n\u2019autorise pas \u00e0 faire n\u2019importe quoi ! (si je retrouve le gars qui a cod\u00e9 la gestion des transactions \u00e0 la main dans un filtre HTTP je l\u2019\u00e9tripe ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\n\n## Conclusion\n\nC\u2019est b\u00eate \u00e0 dire mais pour r\u00e9ussir il faut juste travailler en bonne\u00a0intelligence\u00a0avec le prestataire.\u00a0Arr\u00eater ce\u00a0rapport\u00a0maitre\/esclave qui ne peut que mal finir et discuter d\u2019\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal.\n\nLe client devrait passer plus de temps sur son expression de besoins que sur les petites lignes du contrat cadre.\u00a0Arr\u00eatez\u00a0d\u2019\u00eatre\u00a0obs\u00e9d\u00e9 par la garantie de r\u00e9sultat et de date de livraison compl\u00e8tement\u00a0illusoire\u00a0pour vous reconcentrer sur l\u2019essentiel : le produit.\n\nLe d\u00e9veloppement agile permet de r\u00e9soudre beaucoup de probl\u00e8mes. Mais quand je vois que l\u2019on demande \u00e0 des prestataires de travailler de fa\u00e7on Agile mais en gardant un cadre type forfait avec engagement de r\u00e9sultat, c\u2019est compl\u00e8tement antinomique\u00a0!\n\n\n","html":"<p>Plus je travaille avec des SSII et plus je trouve que les projets g\u00e9r\u00e9s au forfait se passent mal. Les torts sont souvent partag\u00e9s, mais je constate plusieurs causes d&#8217;\u00e9chec :<\/p>\n<h3>Le client est incapable de r\u00e9diger un cahier des charges<\/h3>\n<p>L\u00e0 je sais de quoi je parle, j&#8217;ai souvent le r\u00f4le de client en ce moment <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Le besoin \u00e9volue, n&#8217;est pas forc\u00e9ment clair et donc il est tr\u00e8s dur de r\u00e9diger un\u00a0cahier\u00a0des charges\u00a0exhaustif. Le client est\u00a0obs\u00e9d\u00e9\u00a0par la garantie de r\u00e9alisation qu&#8217;apporte le forfait, alors qu&#8217;il est incapable d&#8217;exprimer correctement son besoin. Pire je vois de plus en plus de\u00a0forfait o\u00f9 on demande au prestataire de r\u00e9diger le cahier des charges : on r\u00eave.<\/p>\n<h3>Les acheteurs : price killer<\/h3>\n<p>Oui c&#8217;est une bonne chose de tirer les prix vers le bas, mais il faut aussi rester\u00a0raisonnable. Comment voulez-vous travailler\u00a0sereinement\u00a0avec des prestataires \u00e0 qui on a mis le couteau sous la gorge. \u00a0Pourquoi pas des ench\u00e8res invers\u00e9es pendant qu&#8217;on y est ? -souvenir-<\/p>\n<h3>Le\u00a0r\u00e9flexe &#8220;perdant &#8211; perdant&#8221;<\/h3>\n<p>J&#8217;ai l&#8217;impression\u00a0d&#8217;\u00eatre\u00a0le seul \u00e0 demander aux SSII d&#8217;augmenter leur chiffrage quand j&#8217;ai l&#8217;impression que c&#8217;est un peu juste. Une fois j&#8217;en parlais \u00e0 un chef de projet, il m&#8217;a m\u00eame r\u00e9pondu : &#8220;Ne leur dis rien, s&#8217;ils se plantent c&#8217;est pour leur pomme !&#8221;. On sait tr\u00e8s bien que \u00e7a ne se passe pas comme cela. A un moment si le prestataire s&#8217;est vraiment plant\u00e9, c&#8217;est le projet qui va en p\u00e2tir (qualit\u00e9 de code, test unitaire, bug..)<\/p>\n<h3>L&#8217;inter-contrat<\/h3>\n<p>M\u00eame si les commerciaux sont les sp\u00e9cialistes pour vous faire de beaux discours sur leur &#8220;cellule forfait&#8221; avec des personnes d\u00e9di\u00e9es. Il ne faut pas se\u00a0leurrer, le forfait c&#8217;est l&#8217;id\u00e9al pour\u00a0occuper\u00a0une personne en inter-contrat. Le probl\u00e8me pour le projet c&#8217;est que l&#8217;on n&#8217;a jamais les m\u00eames d\u00e9veloppeurs en face. C&#8217;est dur d&#8217;assurer une continuit\u00e9 des d\u00e9veloppements.<\/p>\n<h3>Junior en solo<\/h3>\n<p>C&#8217;est un peu li\u00e9 au probl\u00e8me des prix tir\u00e9s vers le bas mais je vois de plus en plus de d\u00e9butants seuls sur des projets. J&#8217;ai absolument rien contre les d\u00e9butants mais il faut les encadrer. Le probl\u00e8me c&#8217;est qu&#8217;en SSII des d\u00e9veloppeurs avec 10 ans\u00a0d&#8217;exp\u00e9rience\u00a0c&#8217;est super rare. Et oui, on vend plus cher un mauvais chef de projet qu&#8217;un bon\u00a0d\u00e9veloppeur\u00a0avec de\u00a0l&#8217;exp\u00e9rience.<\/p>\n<h3>Le Mythe du forfait de service<\/h3>\n<p>Depuis un certain temps on nous a mis en place des &#8220;forfaits de services&#8221;. Alors \u00e7a c&#8217;est encore une belle invention d&#8217;acheteur qui n&#8217;a pas du travailler dans le monde du d\u00e9veloppement. En gros le principe c&#8217;est d&#8217;envoyer une demande par email et d&#8217;attendre le livrable 2 mois plus tard. Vous ne savez pas qui travaille sur le projet, c&#8217;est une boite noire. Et donc on retombe dans les travers des deux\u00a0pr\u00e9c\u00e9dents\u00a0points et on va avoir des d\u00e9veloppeurs Flex juniors qui vont coder du J2EE.<\/p>\n<h2>Des solutions ?<\/h2>\n<p>Je sors justement d&#8217;une\u00a0exp\u00e9rience forfait\u00a0un peu difficile. A la signature du contrat tout est beau, c&#8217;est une soci\u00e9t\u00e9 avec qui je travaille souvent, ils\u00a0mettent\u00a0en avant le fait qu&#8217;il sont CMMI niveau 3, on parle m\u00eame d&#8217;int\u00e9gration continue avec Hudson. Bref on est en confiance. Au final on nous livre du code Java d&#8217;une qualit\u00e9\u00a0affligeante\u00a0(si si c&#8217;est le bon mot quand je trouve des noms de variable avec des accents), z\u00e9ro test unitaire et cerise sur le g\u00e2teau le livrable ne compile pas car il manque des sources.<\/p>\n<p>Malgr\u00e9 tout \u00e7a je vais continuer \u00e0 travailler avec cette soci\u00e9t\u00e9. Car d\u00e9j\u00e0 elle n&#8217;est pas la seule responsable de cet &#8220;\u00e9chec&#8221; mais surtout je pense que c&#8217;est avant tout un probl\u00e8me de mauvaise personne au mauvais\u00a0endroit.<\/p>\n<p>Mais comment faire en sorte que la future prestation se passe bien :<\/p>\n<h3>Travailler gagnant &#8211; gagnant<\/h3>\n<p>Partager les risques avec le prestataire, s&#8217;impliquer dans le chiffrage, travailler ensemble.<\/p>\n<h3>Choisir les intervenants<\/h3>\n<p>Il faut vraiment int\u00e9grer que la r\u00e9ussite d&#8217;un projet n&#8217;est pas li\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 mais bien aux personnes qui r\u00e9alisent. Faire passer des\u00a0entretiens\u00a0est donc primordial pour s\u00e9lectionner son \u00e9quipe. C&#8217;est le seul moyen\u00a0d&#8217;\u00eatre\u00a0s\u00fbr que l&#8217;on va pas mettre un Flexeur \u00e0 g\u00e9rer des\u00a0transactions\u00a0JTA ( oui oui c&#8217;est du\u00a0v\u00e9cu&#8230;).<\/p>\n<h3>Faire des revues de code\u00a0p\u00e9riodiquement<\/h3>\n<p>Les chefs de projets qui regardent la qualit\u00e9 du code livr\u00e9 sont rares, mais le faire \u00e0 la livraison c&#8217;est surtout trop tard. Il est tr\u00e8s important de bien suivre la qualit\u00e9 du code tout au long de la vie du projet pour s&#8217;assurer que \u00e7a ne diverge pas.<\/p>\n<p>Et non coder un &#8220;proto&#8221; n&#8217;autorise pas \u00e0 faire n&#8217;importe quoi ! (si je retrouve le gars qui a cod\u00e9 la gestion des transactions \u00e0 la main dans un filtre HTTP je l&#8217;\u00e9tripe <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<h2>Conclusion<\/h2>\n<p>C&#8217;est b\u00eate \u00e0 dire mais pour r\u00e9ussir il faut juste travailler en bonne\u00a0intelligence\u00a0avec le prestataire.\u00a0Arr\u00eater ce\u00a0rapport\u00a0maitre\/esclave qui ne peut que mal finir et discuter d&#8217;\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal.<\/p>\n<p>Le client devrait passer plus de temps sur son expression de besoins que sur les petites lignes du contrat cadre.\u00a0Arr\u00eatez\u00a0d&#8217;\u00eatre\u00a0obs\u00e9d\u00e9 par la garantie de r\u00e9sultat et de date de livraison compl\u00e8tement\u00a0illusoire\u00a0pour vous reconcentrer sur l&#8217;essentiel : le produit.<\/p>\n<p>Le d\u00e9veloppement agile permet de r\u00e9soudre beaucoup de probl\u00e8mes. Mais quand je vois que l&#8217;on demande \u00e0 des prestataires de travailler de fa\u00e7on Agile mais en gardant un cadre type forfait avec engagement de r\u00e9sultat, c&#8217;est compl\u00e8tement antinomique\u00a0!<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Fri, 11 Mar 2011 17:52:32 +0000","created_by":1,"updated_at":"Fri, 11 Mar 2011 17:52:32 +0000","updated_by":1,"published_at":"Fri, 11 Mar 2011 17:52:32 +0000","published_by":1},{"id":806,"title":"Profiling SQL","slug":"profiling-sql","markdown":"\nC\u2019est une \u00e9tape souvent n\u00e9glig\u00e9e par les projets utilisant des librairies de mapping objet. Mais faire de l\u2019Hibernate c\u2019est bien, regarder les requ\u00eates g\u00e9n\u00e9r\u00e9es sur la base c\u2019est mieux.\n\nJ\u2019ai le souvenir d\u2019un vieux projet utilisant des EJB Entity 2 o\u00f9 \u00e0 un moment on ajoutait un objet dans une liste. En regardant les requ\u00eates on s\u2019est aper\u00e7u que le conteneur chargeait toute la liste avant de faire l\u2019insert. C\u2019\u00e9tait compl\u00e8tement inutile.\n\nDonc comment \u00e9tudier correctement les requ\u00eates ? D\u00e9j\u00e0 si vous utilisez hibernate mettez la property \u201cshow_sql\u201d \u00e0 true de temps en temps. Apr\u00e8s pour avoir plus d\u2019informations j\u2019utilise **p6spy** et **IronEye SQL**.\n\np6Spy est une librairie qui remplace votre driver de base de donn\u00e9es. C\u2019est en quelque sorte un driver\u00a0proxy\u00a0de BDD. IronEye apporte juste une vue graphique des informations r\u00e9colt\u00e9es par p6spy. Pour trouver de la doc c\u2019est un peu dur\u00a0[www.p6spy.com](http:\/\/www.p6spy.com\/ \"Project Home\") ne fonctionne plus mais j\u2019ai trouv\u00e9 un site expliquant la [mise en place de p6spy et de IronSql](http:\/\/www.javaperformancetuning.com\/tools\/ironeyesql\/index.shtml).\n\nPar contre ce sont deux outils un peu \u201cvieux\u201d. p6spy n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour depuis 2003 et pour IronEye SQL la soci\u00e9t\u00e9 IronGrid\u00a0a disparu.\u00a0Comme il est maintenant impossible de trouver IronEye en t\u00e9l\u00e9chargement je vous propose la version 1.2.359 que j\u2019avais heureusement conserv\u00e9e :\u00a0[ironeyesql-installer-1_2_359.jar](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/ironeyesql-installer-1_2_359.jar). (fonctionne que sur Windows chez moi). Le site [sourceForge de p6spy](http:\/\/sourceforge.net\/projects\/p6spy\/) est toujours up.\n\nSans refaire la doc, installer p6spy c\u2019est simple, il faut juste remplacer le nom de votre driver jdbc par\u00a0**com.p6spy.engine.spy.P6SpyDriver **et de mettre le nom du vrai driver dans le fichier spy.properties :\u00a0<span>**realdriver = oracle.jdbc.driver.OracleDriver**<\/span><span>. Pour utiliser IronEye il faut en plus activer un port d\u2019\u00e9coute dans le spy.properties :  \n**module.monitor=com.irongrid.monitor.server.MonitorFactory  \n monitorport=2000**<\/span>\n\n<span>Et voil\u00e0 ! vous pouvez observer toutes les\u00a0requ\u00eates\u00a0faites sur votre base. IronSQL va les regrouper, les compter et calculer le temps moyen d\u2019ex\u00e9cution.<\/span>\n\n<span>Sans\u00a0\u00eatre\u00a0DBA vous allez tr\u00e8s vite voir quelles requ\u00eates\u00a0sont faites souvent et les plus longues \u00e0\u00a0s\u2019ex\u00e9cuter. Tr\u00e8s pratique pour voir si un cache L2 fonctionne bien ou si on a oubli\u00e9 un index sur une table.<\/span>\n\n<span>Un exemple concret que j\u2019ai corrig\u00e9 hier :<\/span>\n\n<span>Dans un service REST on passe en\u00a0param\u00e8tre\u00a0l\u2019id d\u2019un objet. C\u2019est un service de monitoring appel\u00e9 par du mat\u00e9riel pour lui passer des infos et s\u2019assurer qu\u2019il est encore en vie (du polling \u00e0 d\u00e9faut de push en gros)<\/span>\n\n Truc t = trucDao.getById(tid); t.setLastAccess(now);\n\n<span>Assez logique en java avec hibernate, mais l\u2019objet t n\u2019est jamais utilis\u00e9 apr\u00e8s. Le probl\u00e8me c\u2019est qu\u2019au niveau SQL on a un SELECT qui r\u00e9cup\u00e8re toutes les informations de l\u2019objet pour ensuite faire un UPDATE. Si en plus vous avez configur\u00e9 des associations de votre objet en lazzy, \u00e7a peut \u00eatre vraiment\u00a0probl\u00e9matique.<\/span>\n\n<span>J\u2019ai chang\u00e9 ce code par :<\/span>\n\n trucDao.updateDateById(tid, now);\n\n<span>Maintenant il ne reste que la\u00a0requ\u00eate\u00a0UPDATE.\u00a0Lorsque\u00a0l\u2019on sait que nous allons avoir plusieurs milliers de \u201cTruc\u201d et qu\u2019ils font cette requ\u00e8te toutes les 15 secondes. Je vous laisse calculer le gain en perf. <\/span>Dans la m\u00eame fonction j\u2019ai aussi trouv\u00e9 une requ\u00eate SQL faite uniquement pour un log debug : no comment.\n\n\n","html":"<p>C&#8217;est une \u00e9tape souvent n\u00e9glig\u00e9e par les projets utilisant des librairies de mapping objet. Mais faire de l&#8217;Hibernate c&#8217;est bien, regarder les requ\u00eates g\u00e9n\u00e9r\u00e9es sur la base c&#8217;est mieux.<\/p>\n<p>J&#8217;ai le souvenir d&#8217;un vieux projet utilisant des EJB Entity 2 o\u00f9 \u00e0 un moment on ajoutait un objet dans une liste. En regardant les requ\u00eates on s&#8217;est aper\u00e7u que le conteneur chargeait toute la liste avant de faire l&#8217;insert. C&#8217;\u00e9tait compl\u00e8tement inutile.<\/p>\n<p>Donc comment \u00e9tudier correctement les requ\u00eates ? D\u00e9j\u00e0 si vous utilisez hibernate mettez la property &#8220;show_sql&#8221; \u00e0 true de temps en temps. Apr\u00e8s pour avoir plus d&#8217;informations j&#8217;utilise <strong>p6spy<\/strong> et <strong>IronEye SQL<\/strong>.<\/p>\n<p>p6Spy est une librairie qui remplace votre driver de base de donn\u00e9es. C&#8217;est en quelque sorte un driver\u00a0proxy\u00a0de BDD. IronEye apporte juste une vue graphique des informations r\u00e9colt\u00e9es par p6spy. Pour trouver de la doc c&#8217;est un peu dur\u00a0<a class=\"link-external\" title=\"Project Home\" href=\"http:\/\/www.p6spy.com\/\">www.p6spy.com<\/a> ne fonctionne plus mais j&#8217;ai trouv\u00e9 un site expliquant la <a href=\"http:\/\/www.javaperformancetuning.com\/tools\/ironeyesql\/index.shtml\">mise en place de p6spy et de IronSql<\/a>.<\/p>\n<p>Par contre ce sont deux outils un peu &#8220;vieux&#8221;. p6spy n&#8217;a pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour depuis 2003 et pour IronEye SQL la soci\u00e9t\u00e9 IronGrid\u00a0a disparu.\u00a0Comme il est maintenant impossible de trouver IronEye en t\u00e9l\u00e9chargement je vous propose la version 1.2.359 que j&#8217;avais heureusement conserv\u00e9e :\u00a0<a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/ironeyesql-installer-1_2_359.jar\">ironeyesql-installer-1_2_359.jar<\/a>. (fonctionne que sur Windows chez moi). Le site <a href=\"http:\/\/sourceforge.net\/projects\/p6spy\/\">sourceForge de p6spy<\/a> est toujours up.<\/p>\n<p>Sans refaire la doc, installer p6spy c&#8217;est simple, il faut juste remplacer le nom de votre driver jdbc par\u00a0<strong>com.p6spy.engine.spy.P6SpyDriver <\/strong>et de mettre le nom du vrai driver dans le fichier spy.properties :\u00a0<span><strong>realdriver = oracle.jdbc.driver.OracleDriver<\/strong><\/span><span>. Pour utiliser IronEye il faut en plus activer un port d&#8217;\u00e9coute dans le spy.properties :<br \/>\n<strong>module.monitor=com.irongrid.monitor.server.MonitorFactory<br \/>\nmonitorport=2000<\/strong><\/span><\/p>\n<p><span>Et voil\u00e0 ! vous pouvez observer toutes les\u00a0requ\u00eates\u00a0faites sur votre base. IronSQL va les regrouper, les compter et calculer le temps moyen d&#8217;ex\u00e9cution.<\/span><\/p>\n<p><span>Sans\u00a0\u00eatre\u00a0DBA vous allez tr\u00e8s vite voir quelles requ\u00eates\u00a0sont faites souvent et les plus longues \u00e0\u00a0s&#8217;ex\u00e9cuter. Tr\u00e8s pratique pour voir si un cache L2 fonctionne bien ou si on a oubli\u00e9 un index sur une table.<\/span><\/p>\n<p><span>Un exemple concret que j&#8217;ai corrig\u00e9 hier :<\/span><\/p>\n<p><span>Dans un service REST on passe en\u00a0param\u00e8tre\u00a0l&#8217;id d&#8217;un objet. C&#8217;est un service de monitoring appel\u00e9 par du mat\u00e9riel pour lui passer des infos et s&#8217;assurer qu&#8217;il est encore en vie (du polling \u00e0 d\u00e9faut de push en gros)<\/span><\/p>\n<pre name=\"code\" class=\"java:nogutter:nocontrols\">\nTruc t = trucDao.getById(tid);\nt.setLastAccess(now);<\/pre>\n<p><span>Assez logique en java avec hibernate, mais l&#8217;objet t n&#8217;est jamais utilis\u00e9 apr\u00e8s. Le probl\u00e8me c&#8217;est qu&#8217;au niveau SQL on a un SELECT qui r\u00e9cup\u00e8re toutes les informations de l&#8217;objet pour ensuite faire un UPDATE. Si en plus vous avez configur\u00e9 des associations de votre objet en lazzy, \u00e7a peut \u00eatre vraiment\u00a0probl\u00e9matique.<\/span><\/p>\n<p><span>J&#8217;ai chang\u00e9 ce code par :<\/span><\/p>\n<pre name=\"code\" class=\"java:nogutter:nocontrols\">\ntrucDao.updateDateById(tid, now);<\/pre>\n<p><span>Maintenant il ne reste que la\u00a0requ\u00eate\u00a0UPDATE.\u00a0Lorsque\u00a0l&#8217;on sait que nous allons avoir plusieurs milliers de &#8220;Truc&#8221; et qu&#8217;ils font cette requ\u00e8te toutes les 15 secondes. Je vous laisse calculer le gain en perf. <\/span>Dans la m\u00eame fonction j&#8217;ai aussi trouv\u00e9 une requ\u00eate SQL faite uniquement pour un log debug : no comment.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Fri, 11 Mar 2011 00:04:54 +0000","created_by":1,"updated_at":"Fri, 11 Mar 2011 00:04:54 +0000","updated_by":1,"published_at":"Fri, 11 Mar 2011 00:04:54 +0000","published_by":1},{"id":789,"title":"Best-of Cdp","slug":"best-of-cdp","markdown":"\nEn 10 ans j\u2019ai crois\u00e9 pas mal de chefs de projets diff\u00e9rents. J\u2019ai\u00a0envie de vous faire partager plusieurs \u00e9changes assez \u00e9tonnants que j\u2019ai pu avoir avec eux dans diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s.\n\n** Cdp **: On est mal sur un projet. Il faut absolument livrer dans 1 mois !  \n** Moi **: Ok, je peux peut-\u00eatre vous aider. Quelle charge en \u201cReste \u00e0 faire\u201d il te reste pour livrer ?  \n** Cdp ***(\u00e9tonn\u00e9)* : heu\u2026 je sais pas. Mais il faut livrer dans 1 mois !  \n* Ils ont livr\u00e9 avec 4 mois de retard*  \n  \n  \n** Moi **: Comment s\u2019est pass\u00e9e la prestation avec la soci\u00e9t\u00e9 X ?  \n** Cdp **: Je suis un peu mitig\u00e9  \n** Moi **: Ah bon ? Pourtant j\u2019ai vu le livrable je trouvais \u00e7a pas mal  \n** Cdp **: Oui en effet, ils ont fait ce que j\u2019avais mis dans le cahier des charges  \n** Moi **: Alors ? O\u00f9 est le probl\u00e8me ?  \n** Cdp **: J\u2019attendais un peu plus  \n** Moi **: \u2026  \n  \n  \n**Moi **: Je peux voir les sources de ton projet ? Elles sont o\u00f9 en GConf ?  \n** Cdp** : heu\u2026\u00a0J\u2019ai du les mettre quelque part sur un r\u00e9pertoire partag\u00e9. Attends je cherche.  \n* 2 jours apr\u00e8s*  \n** Moi **: Dis moi, c\u2019est normal que le code compile pas ?  \n  \n  \n**Cdp **: On a besoin d\u2019aide pour livrer \u00e0 temps  \n** Moi **: Ok, vous avez regard\u00e9 quelles features on peut d\u00e9caler d\u2019une release ?  \n** Cdp **: Impossible de r\u00e9duire, on en a une seule : \u201cl\u2019inscription d\u2019un utilisateur\u201d.  \n** Moi ***\u00e9tonn\u00e9 *: ah\u2026 mais il y a combien de pages web pour cette fonction ?  \n** Cdp **: 70 pages  \n** Moi **: \u2026  \n** Cdp **: Oui \u00e7a prend 1h30 \u00e0 l\u2019utilisateur pour s\u2019enregistrer  \n** Moi **: Ah quand m\u00eame \u2026  \n  \n  \n**Cdp **: Tu peux nous aider \u00e0 nous organiser sur ce projet ?  \n**Moi **: Pas de probl\u00e8me, on va faire un Scrum Board. J\u2019ai apport\u00e9 des post-it !  \n**Cdp **: Non mais Samuel, \u00e7a va, on a plus 6 ans on va pas perdre du temps avec tes post-it.  \n  \n  \n**Moi **: Je viens de regarder les sources de ton projet, y a un gros probl\u00e8me au niveau du code  \n** Cdp **: Mais non tu dramatises, c\u2019est en prod \u00e7a marche super bien  \n** Moi **:\u00a0Ecoute\u00a0non, la gestion des transactions est une catastrophe, il faut la refaire.  \n** Cdp **: Oui oui, et bien on verra, pour le moment on n\u2019a pas le temps.  \n* 2 semaines plus tard*  \n** Cdp **: Merde le service est KO. Qu\u2019est-ce qui se passe ?  \n  \n  \n Bien s\u00fbr j\u2019ai crois\u00e9 plus de bons chefs de projet que de mauvais. Mais c\u2019est\u00a0nettement\u00a0moins amusant \u00e0 raconter ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\n\n","html":"<p>En 10 ans j&#8217;ai crois\u00e9 pas mal de chefs de projets diff\u00e9rents. J&#8217;ai\u00a0envie de vous faire partager plusieurs \u00e9changes assez \u00e9tonnants que j&#8217;ai pu avoir avec eux dans diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s.<\/p>\n<p><strong> Cdp <\/strong>: On est mal sur un projet. Il faut absolument livrer dans 1 mois !<br \/>\n<strong> Moi <\/strong>: Ok, je peux peut-\u00eatre vous aider. Quelle charge en &#8220;Reste \u00e0 faire&#8221; il te reste pour livrer ?<br \/>\n<strong> Cdp <\/strong><em>(\u00e9tonn\u00e9)<\/em> : heu&#8230; je sais pas. Mais il faut livrer dans 1 mois !<br \/>\n<em> Ils ont livr\u00e9 avec 4 mois de retard<\/em><br \/>\n<br\/><br \/>\n<strong> Moi <\/strong>: Comment s&#8217;est pass\u00e9e la prestation avec la soci\u00e9t\u00e9 X ?<br \/>\n<strong> Cdp <\/strong>: Je suis un peu mitig\u00e9<br \/>\n<strong> Moi <\/strong>: Ah bon ? Pourtant j&#8217;ai vu le livrable je trouvais \u00e7a pas mal<br \/>\n<strong> Cdp <\/strong>: Oui en effet, ils ont fait ce que j&#8217;avais mis dans le cahier des charges<br \/>\n<strong> Moi <\/strong>: Alors ? O\u00f9 est le probl\u00e8me ?<br \/>\n<strong> Cdp <\/strong>: J&#8217;attendais un peu plus<br \/>\n<strong> Moi <\/strong>: &#8230;<br \/>\n<br\/><br \/>\n<strong>Moi <\/strong>: Je peux voir les sources de ton projet ? Elles sont o\u00f9 en GConf ?<br \/>\n<strong> Cdp<\/strong> : heu&#8230;\u00a0J&#8217;ai du les mettre quelque part sur un r\u00e9pertoire partag\u00e9. Attends je cherche.<br \/>\n<em> 2 jours apr\u00e8s<\/em><br \/>\n<strong> Moi <\/strong>: Dis moi, c&#8217;est normal que le code compile pas ?<br \/>\n<br\/><br \/>\n<strong>Cdp <\/strong>: On a besoin d&#8217;aide pour livrer \u00e0 temps<br \/>\n<strong> Moi <\/strong>: Ok, vous avez regard\u00e9 quelles features on peut d\u00e9caler d&#8217;une release ?<br \/>\n<strong> Cdp <\/strong>: Impossible de r\u00e9duire, on en a une seule : &#8220;l&#8217;inscription d&#8217;un utilisateur&#8221;.<br \/>\n<strong> Moi <\/strong><em>\u00e9tonn\u00e9 <\/em>: ah&#8230; mais il y a combien de pages web pour cette fonction ?<br \/>\n<strong> Cdp <\/strong>: 70 pages<br \/>\n<strong> Moi <\/strong>: &#8230;<br \/>\n<strong> Cdp <\/strong>: Oui \u00e7a prend 1h30 \u00e0 l&#8217;utilisateur pour s&#8217;enregistrer<br \/>\n<strong> Moi <\/strong>: Ah quand m\u00eame &#8230;<br \/>\n<br\/><br \/>\n<strong>Cdp <\/strong>: Tu peux nous aider \u00e0 nous organiser sur ce projet ?<br \/>\n<strong>Moi <\/strong>: Pas de probl\u00e8me, on va faire un Scrum Board. J&#8217;ai apport\u00e9 des post-it !<br \/>\n<strong>Cdp <\/strong>: Non mais Samuel, \u00e7a va, on a plus 6 ans on va pas perdre du temps avec tes post-it.<br \/>\n<br\/><br \/>\n<strong>Moi <\/strong>: Je viens de regarder les sources de ton projet, y a un gros probl\u00e8me au niveau du code<br \/>\n<strong> Cdp <\/strong>: Mais non tu dramatises, c&#8217;est en prod \u00e7a marche super bien<br \/>\n<strong> Moi <\/strong>:\u00a0Ecoute\u00a0non, la gestion des transactions est une catastrophe, il faut la refaire.<br \/>\n<strong> Cdp <\/strong>: Oui oui, et bien on verra, pour le moment on n&#8217;a pas le temps.<br \/>\n<em> 2 semaines plus tard<\/em><br \/>\n<strong> Cdp <\/strong>: Merde le service est KO. Qu&#8217;est-ce qui se passe ?<br \/>\n<br\/><br \/>\nBien s\u00fbr j&#8217;ai crois\u00e9 plus de bons chefs de projet que de mauvais. Mais c&#8217;est\u00a0nettement\u00a0moins amusant \u00e0 raconter <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Sun, 13 Feb 2011 19:39:26 +0000","created_by":1,"updated_at":"Sun, 13 Feb 2011 19:39:26 +0000","updated_by":1,"published_at":"Sun, 13 Feb 2011 19:39:26 +0000","published_by":1},{"id":785,"title":"My Orange en Suisse","slug":"my-orange-en-suisse","markdown":"\nJe n\u2019ai pas pour habitude de parler de mes projets pro sur ce blog. Par discr\u00e9tion et parfois pour des raisons de confidentialit\u00e9. Mais aujourd\u2019hui c\u2019est particulier, pour la premi\u00e8re fois depuis 5 ans chez Orange un de mes projets est utilis\u00e9 par des clients. Avant je travaillais sur des projets pour nos clients pro, alors le M2M c\u2019est sympa mais pas vraiment \u201cgrand public\u201d ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nDonc l\u2019application iPhone \u201cMy Orange\u201d est disponible sur l\u2019AppStore Suisse depuis 9h ce matin. Je suis tr\u00e8s fier d\u2019avoir pu mener ce projet \u00e0 terme et j\u2019esp\u00e8re que nos clients en seront contents.\n\nSi vous avez un compte iTunes Suisse vous pouvez la t\u00e9l\u00e9charger [ici](http:\/\/itunes.apple.com\/ch\/app\/my-orange\/id405558461?mt=8).\n\n\n","html":"<p>Je n&#8217;ai pas pour habitude de parler de mes projets pro sur ce blog. Par discr\u00e9tion et parfois pour des raisons de confidentialit\u00e9. Mais aujourd&#8217;hui c&#8217;est particulier, pour la premi\u00e8re fois depuis 5 ans chez Orange un de mes projets est utilis\u00e9 par des clients. Avant je travaillais sur des projets pour nos clients pro, alors le M2M c&#8217;est sympa mais pas vraiment &#8220;grand public&#8221; <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Donc l&#8217;application iPhone &#8220;My Orange&#8221; est disponible sur l&#8217;AppStore Suisse depuis 9h ce matin. Je suis tr\u00e8s fier d&#8217;avoir pu mener ce projet \u00e0 terme et j&#8217;esp\u00e8re que nos clients en seront contents.<\/p>\n<p>Si vous avez un compte iTunes Suisse vous pouvez la t\u00e9l\u00e9charger <a href=\"http:\/\/itunes.apple.com\/ch\/app\/my-orange\/id405558461?mt=8\">ici<\/a>.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Mon, 17 Jan 2011 10:29:40 +0000","created_by":1,"updated_at":"Mon, 17 Jan 2011 10:29:40 +0000","updated_by":1,"published_at":"Mon, 17 Jan 2011 10:29:40 +0000","published_by":1},{"id":751,"title":"Maven, JUnit et la JVM","slug":"maven-junit-et-la-jvm","markdown":"\nCa fait longtemps que je n\u2019ai pas fait de petit post technique o\u00f9 je decris la solution d\u2019un probl\u00e8me simple. Et bien justement j\u2019ai eu \u00e0 en r\u00e9soudre quelques uns ces derniers temps. Je vais donc les partager.\n\nEn ce moment je travaille sur un projet qui charge beaucoup d\u2019objets en m\u00e9moire. Il faut donc red\u00e9finir la taille de m\u00e9moire max \u00e0\u00a0allouer\u00a0pour le faire tourner. Une simple option \u201c-Xmx512m\u201d au niveau de la JVM et les tests unitaires fonctionnent sans pb. Mais comment faire lorsqu\u2019on lance les tests avec Maven ?\n\nLa premi\u00e8re solution est de red\u00e9finir une variable\u00a0d\u2019environnement :\u00a0\u00a0  \n**MAVEN_OPTS=-Xmx512m**\n\nMais dans ce cas chaque personne reprenant mon projet va devoir red\u00e9finir cette variable. Pour moi ce n\u2019est pas viable. En cherchant encore j\u2019ai trouv\u00e9 comment d\u00e9finir cela dans le pom :\n\n<plugin><groupid>org.apache.maven.plugins<\/groupid><artifactid>maven-surefire-plugin<\/artifactid><configuration><argline>-Xmx512m<\/argline><\/configuration><\/plugin>\n\nEt la \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien.\n\nMalheureusement j\u2019avais un second probl\u00e8me. Je fais des tests avec des comparaisons de cha\u00eenes de caract\u00e8res qui contiennent des accents. Et l\u00e0 encore sous Eclipse pas de probl\u00e8me mais en ligne de commande \u00e7a ne fonctionnait pas. En plus j\u2019avais un Warning :  \n`[WARNING] Using platform encoding (MacRoman actually) to copy filtered resources, i.e. build is platform dependent!`\n\nPour corriger le Warning j\u2019ai ajouter dans le pom :\n\n<properties><project.build.sourceencoding>ISO-8859-1<\/project.build.sourceencoding><\/properties>\n\nEt pour que mes JUnit fonctionnent j\u2019ai encore ajout\u00e9 deux param\u00e8tres :\n\n<build><plugins><plugin><groupid>org.apache.maven.plugins<\/groupid><artifactid>maven-surefire-plugin<\/artifactid><configuration><argline>-Xmx512m -Dfile.encoding=ISO-8859-1<\/argline><\/configuration><\/plugin><plugin><groupid>org.apache.maven.plugins<\/groupid><artifactid>maven-compiler-plugin<\/artifactid><configuration><target>1.5<\/target><source>1.5<\/source><encoding>ISO-8859-1<\/encoding><\/configuration><\/plugin><\/plugins><\/build>\n\n\n","html":"<p>Ca fait longtemps que je n&#8217;ai pas fait de petit post technique o\u00f9 je decris la solution d&#8217;un probl\u00e8me simple. Et bien justement j&#8217;ai eu \u00e0 en r\u00e9soudre quelques uns ces derniers temps. Je vais donc les partager.<\/p>\n<p>En ce moment je travaille sur un projet qui charge beaucoup d&#8217;objets en m\u00e9moire. Il faut donc red\u00e9finir la taille de m\u00e9moire max \u00e0\u00a0allouer\u00a0pour le faire tourner. Une simple option &#8220;-Xmx512m&#8221; au niveau de la JVM et les tests unitaires fonctionnent sans pb. Mais comment faire lorsqu&#8217;on lance les tests avec Maven ?<\/p>\n<p>La premi\u00e8re solution est de red\u00e9finir une variable\u00a0d&#8217;environnement :\u00a0\u00a0<br \/>\n<strong>MAVEN_OPTS=-Xmx512m<\/strong><\/p>\n<p>Mais dans ce cas chaque personne reprenant mon projet va devoir red\u00e9finir cette variable. Pour moi ce n&#8217;est pas viable. En cherchant encore j&#8217;ai trouv\u00e9 comment d\u00e9finir cela dans le pom :<\/p>\n<pre name=\"code\" class=\"xml:nogutter:nocontrols\"><plugin>\n    <groupId>org.apache.maven.plugins<\/groupId>\n    <artifactId>maven-surefire-plugin<\/artifactId>\n    <configuration>\n        <argLine>-Xmx512m<\/argLine>\n    <\/configuration>\n<\/plugin><\/pre>\n<p>Et la \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien.<\/p>\n<p>Malheureusement j&#8217;avais un second probl\u00e8me. Je fais des tests avec des comparaisons de cha\u00eenes de caract\u00e8res qui contiennent des accents. Et l\u00e0 encore sous Eclipse pas de probl\u00e8me mais en ligne de commande \u00e7a ne fonctionnait pas. En plus j&#8217;avais un Warning :<br \/>\n<code>[WARNING] Using platform encoding (MacRoman actually) to copy filtered resources, i.e. build is platform dependent!<\/code><\/p>\n<p>Pour corriger le Warning j&#8217;ai ajouter dans le pom :<\/p>\n<pre name=\"code\" class=\"xml:nogutter:nocontrols\">\n<properties>\n\n    <project.build.sourceEncoding>ISO-8859-1<\/project.build.sourceEncoding>\n<\/properties><\/pre>\n<p>Et pour que mes JUnit fonctionnent j&#8217;ai encore ajout\u00e9 deux param\u00e8tres :<\/p>\n<pre name=\"code\" class=\"xml:nogutter:nocontrols\">\n<build>\n  <plugins>\n    <plugin>\n      <groupId>org.apache.maven.plugins<\/groupId>\n      <artifactId>maven-surefire-plugin<\/artifactId>\n      <configuration>\n        <argLine>-Xmx512m -Dfile.encoding=ISO-8859-1<\/argLine>\n      <\/configuration>\n    <\/plugin>\n    <plugin>\n      <groupId>org.apache.maven.plugins<\/groupId>\n      <artifactId>maven-compiler-plugin<\/artifactId>\n      <configuration>\n        <target>1.5<\/target>\n        <source>1.5<\/source>\n        <encoding>ISO-8859-1<\/encoding>\n      <\/configuration>\n    <\/plugin>\n  <\/plugins>\n<\/build><\/pre>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Mon, 29 Nov 2010 09:56:23 +0000","created_by":1,"updated_at":"Mon, 29 Nov 2010 09:56:23 +0000","updated_by":1,"published_at":"Mon, 29 Nov 2010 09:56:23 +0000","published_by":1},{"id":747,"title":"Windows Phone","slug":"windows-phone","markdown":"\nCette semaine Microsoft a sorti son nouvel OS pour les \u201cWindows Phone\u201d. Vous le savez je ne suis pas un grand fan de Microsoft. De plus je ne garde pas de bons souvenirs de ma petite\u00a0exp\u00e9rience\u00a0de d\u00e9veloppement sur PDA Windows Mobile en 2001. Mais apr\u00e8s avoir regard\u00e9 une vid\u00e9o de d\u00e9monstration de ces nouveaux t\u00e9l\u00e9phones, j\u2019ai eu envie de savoir ce que Microsoft offrait aux d\u00e9veloppeurs.\n\nJ\u2019ai donc \u00e9t\u00e9 sur leur site pour avoir des informations sur le kit de d\u00e9veloppement :\n\n[http:\/\/msdn.microsoft.com\/fr-fr\/windowsphone\/ff715308.aspx](http:\/\/msdn.microsoft.com\/fr-fr\/windowsphone\/ff715308.aspx)\n\nEt l\u00e0 j\u2019ai eu une bonne surprise, d\u00e9j\u00e0 le site est enti\u00e8rement en fran\u00e7ais, m\u00eame le tutorial. L\u2019environnement de d\u00e9veloppement Visual Studio Express est lui aussi enti\u00e8rement traduit et gratuit. Je n\u2019ai pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s loin dans le test mais c\u2019est assez agr\u00e9able \u00e0 utiliser.\n\nUn gros point noir par contre c\u2019est qu\u2019il n\u2019y a aucune information sur la distribution des applications ni sur la r\u00e9mun\u00e9ration des d\u00e9veloppeurs.\n\nUne premi\u00e8re impression plut\u00f4t bonne donc. Microsoft va peut-\u00eatre bichonner les d\u00e9veloppeurs pour offrir un maximum d\u2019applications \u00e0 ses clients car c\u2019est bien l\u00e0 le nerf de la guerre aujourd\u2019hui.\n\n\n","html":"<p>Cette semaine Microsoft a sorti son nouvel OS pour les &#8220;Windows Phone&#8221;. Vous le savez je ne suis pas un grand fan de Microsoft. De plus je ne garde pas de bons souvenirs de ma petite\u00a0exp\u00e9rience\u00a0de d\u00e9veloppement sur PDA Windows Mobile en 2001. Mais apr\u00e8s avoir regard\u00e9 une vid\u00e9o de d\u00e9monstration de ces nouveaux t\u00e9l\u00e9phones, j&#8217;ai eu envie de savoir ce que Microsoft offrait aux d\u00e9veloppeurs.<\/p>\n<p>J&#8217;ai donc \u00e9t\u00e9 sur leur site pour avoir des informations sur le kit de d\u00e9veloppement :<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/msdn.microsoft.com\/fr-fr\/windowsphone\/ff715308.aspx\">http:\/\/msdn.microsoft.com\/fr-fr\/windowsphone\/ff715308.aspx<\/a><\/p>\n<p>Et l\u00e0 j&#8217;ai eu une bonne surprise, d\u00e9j\u00e0 le site est enti\u00e8rement en fran\u00e7ais, m\u00eame le tutorial. L&#8217;environnement de d\u00e9veloppement Visual Studio Express est lui aussi enti\u00e8rement traduit et gratuit. Je n&#8217;ai pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s loin dans le test mais c&#8217;est assez agr\u00e9able \u00e0 utiliser.<\/p>\n<p>Un gros point noir par contre c&#8217;est qu&#8217;il n&#8217;y a aucune information sur la distribution des applications ni sur la r\u00e9mun\u00e9ration des d\u00e9veloppeurs.<\/p>\n<p>Une premi\u00e8re impression plut\u00f4t bonne donc. Microsoft va peut-\u00eatre bichonner les d\u00e9veloppeurs pour offrir un maximum d&#8217;applications \u00e0 ses clients car c&#8217;est bien l\u00e0 le nerf de la guerre aujourd&#8217;hui.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Fri, 22 Oct 2010 22:26:35 +0000","created_by":1,"updated_at":"Fri, 22 Oct 2010 22:26:35 +0000","updated_by":1,"published_at":"Fri, 22 Oct 2010 22:26:35 +0000","published_by":1},{"id":738,"title":"Le MDA va-t-il devenir \u00e0 la mode ?","slug":"le-mda-va-t-il-devenir-a-la-mode","markdown":"\nC\u2019est en effet la question que l\u2019on peut se poser vu le nombre grandissant de conf\u00e9rences sur le sujet. Par exemple pendant le JUG Summer Camp 2010, je l\u2019ai\u00a0d\u00e9couvert\u00a0en lisant le r\u00e9sum\u00e9 sur le [blog d\u2019ippon](http:\/\/blog.ippon.fr\/2010\/09\/20\/jug-summer-camp-2010-mda-en-2010-une-approche-pragmatique-55\/?utm_source=feedburner&utm_medium=feed&utm_campaign=Feed:+LeBlogDesExpertsJ2ee+(Le+blog+des+experts+J2EE)). Je ne l\u2019ai par contre pas vu sur le blog du [Touilleur](http:\/\/www.touilleur-express.fr\/2010\/09\/10\/jug-summer-camp-2010-merci-serli\/), Nicolas ne doit toujours pas\u00a0\u00eatre\u00a0convaincu ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\nLa prochaine ? Le lundi 4 Octobre \u00e0 Rennes pour le [BreizhJug](http:\/\/www.breizhjug.org\/). Soir\u00e9e MDA & Fodnation Eclipse par [Etienne Juliot](http:\/\/www.mda4eclipse.com\/). J\u2019ai \u00e9t\u00e9 fier de retrouver un lien vers un de mes articles sur leur [page d\u2019annonce](http:\/\/www.granit.org\/component\/content\/article\/79-actualites-tics\/293-4-octobre-soiree-breizhjug.html)![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\nOn remarquera que pour ces deux pr\u00e9sentations c\u2019est Obeo qui \u00e9tait invit\u00e9. Leur force est\u00a0surement\u00a0d\u2019avoir\u00a0r\u00e9concili\u00e9\u00a0les d\u00e9veloppeurs avec l\u2019approche MDA en offrant une solution pragmatique et int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 Eclipse.\n\nJe vais essayer de participer au BreizhJug le 4, mais ce n\u2019est pas gagn\u00e9\u2026\n\n\n","html":"<p>C&#8217;est en effet la question que l&#8217;on peut se poser vu le nombre grandissant de conf\u00e9rences sur le sujet. Par exemple pendant le JUG Summer Camp 2010, je l&#8217;ai\u00a0d\u00e9couvert\u00a0en lisant le r\u00e9sum\u00e9 sur le <a href=\"http:\/\/blog.ippon.fr\/2010\/09\/20\/jug-summer-camp-2010-mda-en-2010-une-approche-pragmatique-55\/?utm_source=feedburner&amp;utm_medium=feed&amp;utm_campaign=Feed:+LeBlogDesExpertsJ2ee+(Le+blog+des+experts+J2EE)\">blog d&#8217;ippon<\/a>. Je ne l&#8217;ai par contre pas vu sur le blog du <a href=\"http:\/\/www.touilleur-express.fr\/2010\/09\/10\/jug-summer-camp-2010-merci-serli\/\">Touilleur<\/a>, Nicolas ne doit toujours pas\u00a0\u00eatre\u00a0convaincu <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>La prochaine ? Le lundi 4 Octobre \u00e0 Rennes pour le <a href=\"http:\/\/www.breizhjug.org\/\">BreizhJug<\/a>. Soir\u00e9e MDA &amp; Fodnation Eclipse par <a href=\"http:\/\/www.mda4eclipse.com\/\">Etienne Juliot<\/a>. J&#8217;ai \u00e9t\u00e9 fier de retrouver un lien vers un de mes articles sur leur <a href=\"http:\/\/www.granit.org\/component\/content\/article\/79-actualites-tics\/293-4-octobre-soiree-breizhjug.html\">page d&#8217;annonce<\/a> <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>On remarquera que pour ces deux pr\u00e9sentations c&#8217;est Obeo qui \u00e9tait invit\u00e9. Leur force est\u00a0surement\u00a0d&#8217;avoir\u00a0r\u00e9concili\u00e9\u00a0les d\u00e9veloppeurs avec l&#8217;approche MDA en offrant une solution pragmatique et int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 Eclipse.<\/p>\n<p>Je vais essayer de participer au BreizhJug le 4, mais ce n&#8217;est pas gagn\u00e9&#8230;<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 22 Sep 2010 00:12:25 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 22 Sep 2010 00:12:25 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 22 Sep 2010 00:12:25 +0000","published_by":1},{"id":726,"title":"MDA Day et Acceleo 3","slug":"mda-day-et-acceleo-3","markdown":"\nJe viens de recevoir un email pour annoncer la date du [MD Day 2010](http:\/\/www.w4.eu\/evenements\/MD_Day_2010.html) : le **Jeudi 25 Novembre**. C\u2019est \u00e0 Issy les Moulineaux donc surement chez Microsoft comme en 2009. Ils ratissent large Microsoft, apr\u00e8s avoir\u00a0accueilli\u00a0le SCRUM User Group pour vendre Visual Studio comme l\u2019outil id\u00e9al pour faire du SCRUM, ils vont peut \u00eatre pr\u00e9senter Visio comme le meilleur modeleur UML du march\u00e9.\u00a0La preuve ? c\u2019est\u00a0**Steve Cook **<span>qui fait la Key note d\u2019ouverture, un architecte logiciel de Microsoft de l\u2019\u00e9quipe Visual Studio, bref super ind\u00e9pendant. Une bonne raison pour bien dormir et arriver \u00e0 10h ! ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)<\/span>\n\nMais plus int\u00e9ressant, j\u2019ai aussi re\u00e7us un mail suite \u00e0 la sortie d\u2019Acceleo 3 (qui date de juin, je suis en retard\u2026). Si vous utilisiez d\u00e9j\u00e0 Acceleo 2, Obeo propose des formations pour vous aider \u00e0 migrer les :\n\n- 11-12 octobre\n- 8-9 novembre\n- 6-7 decembre\n\nContact : [obeo](http:\/\/www.obeo.fr\/pages\/formations\/fr)\n\n\n","html":"<p>Je viens de recevoir un email pour annoncer la date du <a href=\"http:\/\/www.w4.eu\/evenements\/MD_Day_2010.html\">MD Day 2010<\/a> : le <strong>Jeudi 25 Novembre<\/strong>. C&#8217;est \u00e0 Issy les Moulineaux donc surement chez Microsoft comme en 2009. Ils ratissent large Microsoft, apr\u00e8s avoir\u00a0accueilli\u00a0le SCRUM User Group pour vendre Visual Studio comme l&#8217;outil id\u00e9al pour faire du SCRUM, ils vont peut \u00eatre pr\u00e9senter Visio comme le meilleur modeleur UML du march\u00e9.\u00a0La preuve ? c&#8217;est\u00a0<strong>Steve Cook <\/strong><span>qui fait la Key note d&#8217;ouverture, un architecte logiciel de Microsoft de l&#8217;\u00e9quipe Visual Studio, bref super ind\u00e9pendant. Une bonne raison pour bien dormir et arriver \u00e0 10h ! <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/span><\/p>\n<p>Mais plus int\u00e9ressant, j&#8217;ai aussi re\u00e7us un mail suite \u00e0 la sortie d&#8217;Acceleo 3 (qui date de juin, je suis en retard&#8230;). Si vous utilisiez d\u00e9j\u00e0 Acceleo 2, Obeo propose des formations pour vous aider \u00e0 migrer les :<\/p>\n<ul>\n<li>11-12 octobre<\/li>\n<li>8-9 novembre<\/li>\n<li>6-7 decembre<\/li>\n<\/ul>\n<p>Contact : <a href=\"http:\/\/www.obeo.fr\/pages\/formations\/fr\">obeo<\/a><\/p>\n<p><!--EndFragment--><\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Tue, 14 Sep 2010 23:21:47 +0000","created_by":1,"updated_at":"Tue, 14 Sep 2010 23:21:47 +0000","updated_by":1,"published_at":"Tue, 14 Sep 2010 23:21:47 +0000","published_by":1},{"id":720,"title":"C'est reparti !","slug":"cest-reparti","markdown":"\nIl faut bien avouer que ce blog est tr\u00e8s calme depuis Juin, c\u2019est souvent le cas pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nC\u2019est vrai que depuis un an je poste un peu moins. Contrairement \u00e0 [Claude Aubry](http:\/\/www.aubryconseil.com\/post\/Un-an-de-tweets) ou\u00a0[Pascal Roques](http:\/\/www.dotnetguru2.org\/proques\/index.php\/2010\/08\/23\/bloguer-ou-tweeter) ce n\u2019est pas la faute de Tweeter (sans avoir la pr\u00e9tention de comparer mon blog aux leurs bien sur ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif) ). Non c\u2019est simplement que j\u2019ai moins de choses \u00e0 partager. Comme j\u2019ai toujours refus\u00e9 de blogger des infos rep\u00each\u00e9es sur d\u2019autres sites\/blogs pour privil\u00e9gier des articles techniques de fond (enfin je l\u2019esp\u00e8re ! ).\n\nAlors quel programme pour cette nouvelle ann\u00e9e scolaire ?\n\nDu MDA ? Peu de chance aux vues de mes activit\u00e9s. En plus je n\u2019ai toujours pas trouv\u00e9 de bon modeleur UML sur MAC.\n\nDu Scrum ? En \u00e9tant un peu seul niveau\u00a0d\u00e9veloppeur\u00a0dans mon \u00e9quipe, c\u2019est pas simple \u00e0 mettre en place ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nDe l\u2019iPhone ? Oui \u00e7a c\u2019est sur que je vais continuer \u00e0 d\u00e9velopper des applications iPhone. On y prend vite gout.\n\nDu Java ? Aussi je pense, j\u2019ai quelques id\u00e9es de service \u00e0 faire. J\u2019esp\u00e8re trouver le temps de les r\u00e9aliser pour vous en reparler.\n\nVoila pour ce petit teasing, maintenant il faut se mettre au travail !\n\n\n","html":"<p>Il faut bien avouer que ce blog est tr\u00e8s calme depuis Juin, c&#8217;est souvent le cas pendant l&#8217;\u00e9t\u00e9 <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>C&#8217;est vrai que depuis un an je poste un peu moins. Contrairement \u00e0 <a href=\"http:\/\/www.aubryconseil.com\/post\/Un-an-de-tweets\">Claude Aubry<\/a> ou\u00a0<a href=\"http:\/\/www.dotnetguru2.org\/proques\/index.php\/2010\/08\/23\/bloguer-ou-tweeter\">Pascal Roques<\/a> ce n&#8217;est pas la faute de Tweeter (sans avoir la pr\u00e9tention de comparer mon blog aux leurs bien sur <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/>  ). Non c&#8217;est simplement que j&#8217;ai moins de choses \u00e0 partager. Comme j&#8217;ai toujours refus\u00e9 de blogger des infos rep\u00each\u00e9es sur d&#8217;autres sites\/blogs pour privil\u00e9gier des articles techniques de fond (enfin je l&#8217;esp\u00e8re ! ).<\/p>\n<p>Alors quel programme pour cette nouvelle ann\u00e9e scolaire ?<\/p>\n<p>Du MDA ? Peu de chance aux vues de mes activit\u00e9s. En plus je n&#8217;ai toujours pas trouv\u00e9 de bon modeleur UML sur MAC.<\/p>\n<p>Du Scrum ? En \u00e9tant un peu seul niveau\u00a0d\u00e9veloppeur\u00a0dans mon \u00e9quipe, c&#8217;est pas simple \u00e0 mettre en place <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>De l&#8217;iPhone ? Oui \u00e7a c&#8217;est sur que je vais continuer \u00e0 d\u00e9velopper des applications iPhone. On y prend vite gout.<\/p>\n<p>Du Java ? Aussi je pense, j&#8217;ai quelques id\u00e9es de service \u00e0 faire. J&#8217;esp\u00e8re trouver le temps de les r\u00e9aliser pour vous en reparler.<\/p>\n<p>Voila pour ce petit teasing, maintenant il faut se mettre au travail !<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Fri, 03 Sep 2010 23:07:13 +0000","created_by":1,"updated_at":"Fri, 03 Sep 2010 23:07:13 +0000","updated_by":1,"published_at":"Fri, 03 Sep 2010 23:07:13 +0000","published_by":1},{"id":679,"title":"Retour de la WWDC 2010","slug":"retour-de-la-wwdc-2010","markdown":"\nEt voil\u00e0 je suis de retour en France apr\u00e8s une semaine \u00e0 San Francisco pour la WWDC 2010. Je ne peux pas vous faire un article par session car il est strictement interdit de communiquer sur ce que nous avons entendu. Mais par contre je peux vous r\u00e9sumer le voyage, la Key Note et l\u2019ambiance.\n\n![img_0016](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/img_0016-225x300.jpg \"img_0016\")\n\n\n## Le voyage\n\nComme je suis de Lannion, le trajet pour Paris c\u2019est d\u00e9j\u00e0 une aventure ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif) Je vous passe les d\u00e9tails des 4 heures de train au milieu d\u2019un groupe de 50 gamins de 12 ans. Ensuite il faut 11 heures d\u2019avion pour arriver \u00e0 San Francisco. C\u2019est en me baladant dans l\u2019avion que j\u2019ai vite compris que pas mal de monde allait aussi \u00e0 la WWDC au vu du nombre d\u2019iPad. 11h de vol c\u2019est un tr\u00e8s bon test pour la batterie, et bien m\u00eame en regardant des films et en jouant avec l\u2019iPad \u00e7a passe.\n\nJ\u2019arrive donc \u00e0 San Francisco le Samedi vers 13h, le temps de s\u2019installer \u00e0 l\u2019h\u00f4tel et on court direct \u00e0 l\u2019Apple store. Un coll\u00e8gue en profite pour acheter un iPad 64Go ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif) Apr\u00e8s un peu de shopping et un bon gros hamburger, \u00e0 20h on est claqu\u00e9 (5h du matin en France). Arrive donc Dimanche apr\u00e8s une nuit un peu chaotique. Comme c\u2019\u00e9tait ma premi\u00e8re visite \u00e0 San Francisco j\u2019ai fait le tour classique :\n\n- Cable car\n- Golden Gate\n- Fisherman\u2019s Wharf\n\n[![4683917181_a580bdc71c](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4683917181_a580bdc71c-225x300.jpg \"4683917181_a580bdc71c\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4683917181_a580bdc71c.jpg) [![4683991987_a0e3df67a9](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4683991987_a0e3df67a9-225x300.jpg \"4683991987_a0e3df67a9\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4683991987_a0e3df67a9.jpg) [![4684723542_f862d144c0](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4684723542_f862d144c0-225x300.jpg \"4684723542_f862d144c0\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4684723542_f862d144c0.jpg) [![4683907607_f637a5a240](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4683907607_f637a5a240-225x300.jpg \"4683907607_f637a5a240\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4683907607_f637a5a240.jpg)\n\nC\u2019est tr\u00e8s impressionnant de voir les rues de San Francisco, on retrouve vraiment l\u2019ambiance des films et s\u00e9ries tourn\u00e9s ici.\n\n\n## La KeyNote\n\nC\u2019est \u00e0 ce moment que la folie commence. Comme c\u2019est Steve Jobs qui pr\u00e9sente la Key Note et que la salle n\u2019est pas assez grande pour accueillir tous les participants, il faut se lever t\u00f4t pour avoir une place. Personnellement j\u2019\u00e9tais pr\u00e9sent \u00e0 5h30 alors que la conf commen\u00e7ait \u00e0 10h. Et bien il y avait d\u00e9j\u00e0 plus de 400 personnes devant moi.\n\n[![4684681752_bd1bc99e53](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4684681752_bd1bc99e53-300x225.jpg \"4684681752_bd1bc99e53\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4684681752_bd1bc99e53.jpg) [![4684056775_9f7a815493](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4684056775_9f7a815493-225x300.jpg \"4684056775_9f7a815493\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4684056775_9f7a815493.jpg)\n\nLe premier \u00e9tait arriv\u00e9 la veille \u00e0 18h. Une grand bande de fous dont je faisais partie ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif) Apr\u00e8s 4 bonnes heures \u00e0 poireauter, c\u2019est le moment d\u2019entrer dans la salle. Je me retrouve donc au troisi\u00e8me rang gr\u00e2ce \u00e0 un petit tour de passe passe. Je peux vous dire que je pouvais presque toucher Steve Jobs, un grand moment que je garderais longtemps en m\u00e9moire.\n\n[![img_0045](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/img_0045-225x300.jpg \"img_0045\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/img_0045.jpg) [![4684079541_3a8d7f14ab](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4684079541_3a8d7f14ab-225x300.jpg \"4684079541_3a8d7f14ab\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4684079541_3a8d7f14ab.jpg)\n\nJe ne vais pas vous refaire la Key Note, beaucoup l\u2019on fait avant moi mais l\u2019\u00e9v\u00e9nement marquant a bien-s\u00fbr \u00e9t\u00e9 la pr\u00e9sentation de l\u2019iPhone 4.\n\nLa d\u00e9mo de l\u2019appel video entre Steve Jobs et\u00a0Jonathan Ive\u00a0\u00e9tait impressionnante. Mais le moment le plus fort dans la salle s\u2019est produit pendant la diffusion de la vid\u00e9o r\u00e9sumant la fonction visio au moment o\u00f9 deux sourds et muets communiquaient par langage des signes via FaceTime.\n\n\n## Les conf\u00e9rences\n\nOn ne peut qu\u2019admirer l\u2019organisation parfaite de la semaine par Apple. Jamais je n\u2019avais particip\u00e9 \u00e0 un s\u00e9minaire o\u00f9 100% des sessions commencent et terminent \u00e0 l\u2019heure, leur timing est hallucinant. Le professionnalisme des pr\u00e9sentateurs est aussi remarquable. Apr\u00e8s renseignement j\u2019ai appris que les slides pr\u00e9sent\u00e9s \u00e9taient tous r\u00e9alis\u00e9s par une \u00e9quipe de designer et que les pr\u00e9sentateurs \u00e9taient suivis pas un coach pour parfaire la prestation. Et bien le r\u00e9sultat est simplement parfait !\n\nPour vous mettre dans la m\u00eame ambiance, vous pouvez \u00e9couter ci-dessous la musique qui tournait en boucle entre les sessions.\n\n<object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\" height=\"240\" width=\"180\"><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.wormee.com\/player.swf?user=1331&playlist=476469&locale=fr_FR&autostart=true\"><\/param><embed height=\"240\" src=\"http:\/\/www.wormee.com\/player.swf?user=1331&playlist=476469&locale=fr_FR&autostart=true\" type=\"application\/x-shockwave-flash\" width=\"180\"><\/embed><\/object>\n\nComme je l\u2019ai expliqu\u00e9 plus haut, il nous est interdit de communiquer sur le contenu des pr\u00e9sentations. Mais je peux vous dire que c\u2019\u00e9tait souvent assez technique et tr\u00e8s enrichissant.\n\nJ\u2019ai donc appris beaucoup au niveau d\u00e9veloppement pendant une semaine et je n\u2019ai maintenant qu\u2019une envie c\u2019est d\u2019y retourner l\u2019ann\u00e9e prochaine!\n\n\n","html":"<p>Et voil\u00e0 je suis de retour en France apr\u00e8s une semaine \u00e0 San Francisco pour la WWDC 2010. Je ne peux pas vous faire un article par session car il est strictement interdit de communiquer sur ce que nous avons entendu. Mais par contre je peux vous r\u00e9sumer le voyage, la Key Note et l&#8217;ambiance.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img class=\"aligncenter  wp-image-682\" title=\"img_0016\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/img_0016-225x300.jpg\" alt=\"img_0016\" \/><\/p>\n<h2>Le voyage<\/h2>\n<p>Comme je suis de Lannion, le trajet pour Paris c&#8217;est d\u00e9j\u00e0 une aventure <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/>  Je vous passe les d\u00e9tails des 4 heures de train au milieu d&#8217;un groupe de 50 gamins de 12 ans. Ensuite il faut 11 heures d&#8217;avion pour arriver \u00e0 San Francisco. C&#8217;est en me baladant dans l&#8217;avion que j&#8217;ai vite compris que pas mal de monde allait aussi \u00e0 la WWDC au vu du nombre d&#8217;iPad. 11h de vol c&#8217;est un tr\u00e8s bon test pour la batterie, et bien m\u00eame en regardant des films et en jouant avec l&#8217;iPad \u00e7a passe.<\/p>\n<p>J&#8217;arrive donc \u00e0 San Francisco le Samedi vers 13h, le temps de s&#8217;installer \u00e0 l&#8217;h\u00f4tel et on court direct \u00e0 l&#8217;Apple store. Un coll\u00e8gue en profite pour acheter un iPad 64Go <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/>  Apr\u00e8s un peu de shopping et un bon gros hamburger, \u00e0 20h on est claqu\u00e9 (5h du matin en France). Arrive donc Dimanche apr\u00e8s une nuit un peu chaotique. Comme c&#8217;\u00e9tait ma premi\u00e8re visite \u00e0 San Francisco j&#8217;ai fait le tour classique :<\/p>\n<ul>\n<li>Cable car<\/li>\n<li>Golden Gate<\/li>\n<li>Fisherman&#8217;s Wharf<\/li>\n<\/ul>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4683917181_a580bdc71c.jpg\"><img title=\"4683917181_a580bdc71c\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4683917181_a580bdc71c-225x300.jpg\" alt=\"4683917181_a580bdc71c\" \/><\/a><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4683991987_a0e3df67a9.jpg\"><img title=\"4683991987_a0e3df67a9\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4683991987_a0e3df67a9-225x300.jpg\" alt=\"4683991987_a0e3df67a9\" \/><\/a><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4684723542_f862d144c0.jpg\"><img class=\"alignnone  wp-image-685\" title=\"4684723542_f862d144c0\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4684723542_f862d144c0-225x300.jpg\" alt=\"4684723542_f862d144c0\" \/><\/a><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4683907607_f637a5a240.jpg\"><img class=\"alignnone  wp-image-688\" title=\"4683907607_f637a5a240\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4683907607_f637a5a240-225x300.jpg\" alt=\"4683907607_f637a5a240\" \/><\/a><\/p>\n<p>C&#8217;est tr\u00e8s impressionnant de voir les rues de San Francisco, on retrouve vraiment l&#8217;ambiance des films et s\u00e9ries tourn\u00e9s ici.<\/p>\n<h2>La KeyNote<\/h2>\n<p>C&#8217;est \u00e0 ce moment que la folie commence. Comme c&#8217;est Steve Jobs qui pr\u00e9sente la Key Note et que la salle n&#8217;est pas assez grande pour accueillir tous les participants, il faut se lever t\u00f4t pour avoir une place. Personnellement j&#8217;\u00e9tais pr\u00e9sent \u00e0 5h30 alors que la conf commen\u00e7ait \u00e0 10h. Et bien il y avait d\u00e9j\u00e0 plus de 400 personnes devant moi.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4684681752_bd1bc99e53.jpg\"><img class=\"alignnone  wp-image-691\" title=\"4684681752_bd1bc99e53\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4684681752_bd1bc99e53-300x225.jpg\" alt=\"4684681752_bd1bc99e53\" \/><\/a><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4684056775_9f7a815493.jpg\"><img class=\"alignnone  wp-image-690\" title=\"4684056775_9f7a815493\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4684056775_9f7a815493-225x300.jpg\" alt=\"4684056775_9f7a815493\" \/><\/a><\/p>\n<p>Le premier \u00e9tait arriv\u00e9 la veille \u00e0 18h. Une grand bande de fous dont je faisais partie <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/>  Apr\u00e8s 4 bonnes heures \u00e0 poireauter, c&#8217;est le moment d&#8217;entrer dans la salle. Je me retrouve donc au troisi\u00e8me rang gr\u00e2ce \u00e0 un petit tour de passe passe. Je peux vous dire que je pouvais presque toucher Steve Jobs, un grand moment que je garderais longtemps en m\u00e9moire.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/img_0045.jpg\"><img class=\"alignnone  wp-image-694\" title=\"img_0045\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/img_0045-225x300.jpg\" alt=\"img_0045\" \/><\/a><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4684079541_3a8d7f14ab.jpg\"><img class=\"alignnone  wp-image-695\" title=\"4684079541_3a8d7f14ab\" src=\"http:\/\/www.apptom.fr\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/4684079541_3a8d7f14ab-225x300.jpg\" alt=\"4684079541_3a8d7f14ab\" \/><\/a><\/p>\n<p>Je ne vais pas vous refaire la Key Note, beaucoup l&#8217;on fait avant moi mais l&#8217;\u00e9v\u00e9nement marquant a bien-s\u00fbr \u00e9t\u00e9 la pr\u00e9sentation de l&#8217;iPhone 4.<\/p>\n<p>La d\u00e9mo de l&#8217;appel video entre Steve Jobs et\u00a0Jonathan Ive\u00a0\u00e9tait impressionnante. Mais le moment le plus fort dans la salle s&#8217;est produit pendant la diffusion de la vid\u00e9o r\u00e9sumant la fonction visio au moment o\u00f9 deux sourds et muets communiquaient par langage des signes via FaceTime.<\/p>\n<h2>Les conf\u00e9rences<\/h2>\n<p>On ne peut qu&#8217;admirer l&#8217;organisation parfaite de la semaine par Apple. Jamais je n&#8217;avais particip\u00e9 \u00e0 un s\u00e9minaire o\u00f9 100% des sessions commencent et terminent \u00e0 l&#8217;heure, leur timing est hallucinant. Le professionnalisme des pr\u00e9sentateurs est aussi remarquable. Apr\u00e8s renseignement j&#8217;ai appris que les slides pr\u00e9sent\u00e9s \u00e9taient tous r\u00e9alis\u00e9s par une \u00e9quipe de designer et que les pr\u00e9sentateurs \u00e9taient suivis pas un coach pour parfaire la prestation. Et bien le r\u00e9sultat est simplement parfait !<\/p>\n<p>Pour vous mettre dans la m\u00eame ambiance, vous pouvez \u00e9couter ci-dessous la musique qui tournait en boucle entre les sessions.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><object width=\"180\" height=\"240\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.wormee.com\/player.swf?user=1331&amp;playlist=476469&amp;locale=fr_FR&amp;autostart=true\" \/><embed width=\"180\" height=\"240\" type=\"application\/x-shockwave-flash\" src=\"http:\/\/www.wormee.com\/player.swf?user=1331&amp;playlist=476469&amp;locale=fr_FR&amp;autostart=true\" \/><\/object><\/p>\n<p>Comme je l&#8217;ai expliqu\u00e9 plus haut, il nous est interdit de communiquer sur le contenu des pr\u00e9sentations. Mais je peux vous dire que c&#8217;\u00e9tait souvent assez technique et tr\u00e8s enrichissant.<\/p>\n<p>J&#8217;ai donc appris beaucoup au niveau d\u00e9veloppement pendant une semaine et je n&#8217;ai maintenant qu&#8217;une envie c&#8217;est d&#8217;y retourner l&#8217;ann\u00e9e prochaine!<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Mon, 14 Jun 2010 10:02:37 +0000","created_by":1,"updated_at":"Sat, 07 Jul 2012 18:02:34 +0000","updated_by":1,"published_at":"Mon, 14 Jun 2010 10:02:37 +0000","published_by":1},{"id":676,"title":"D\u00e9part pour San Francisco !","slug":"depart-pour-san-francisco","markdown":"\nVoila c\u2019est parti Demain j\u2019arrive \u00e0 San Francisco pour participer \u00e0 la WWDC 2010. Je ne suis pas sur d\u2019avoir le temps de faire de gros articles sur le blog et dans ce cas Twitter est peut \u00eatre mieux adapt\u00e9.  \n Donc m\u00eame si je ne suis pas un Twitter, je vais tester l\u2019exercice pendant ce voyage et surtout pendant la Key Note avec Steve Jobs !  \n Vous pourrez donc me suivre sur : [http:\/\/twitter.com\/sliard](http:\/\/twitter.com\/sliard)\n\n\n","html":"<p>Voila c&#8217;est parti Demain j&#8217;arrive \u00e0 San Francisco pour participer \u00e0 la WWDC 2010. Je ne suis pas sur d&#8217;avoir le temps de faire de gros articles sur le blog et dans ce cas Twitter est peut \u00eatre mieux adapt\u00e9.<br \/>\nDonc m\u00eame si je ne suis pas un Twitter, je vais tester l&#8217;exercice pendant ce voyage et surtout pendant la Key Note avec Steve Jobs !<br \/>\nVous pourrez donc me suivre sur : <a href=\"http:\/\/twitter.com\/sliard\">http:\/\/twitter.com\/sliard<\/a><\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Fri, 04 Jun 2010 00:08:05 +0000","created_by":1,"updated_at":"Fri, 04 Jun 2010 00:08:05 +0000","updated_by":1,"published_at":"Fri, 04 Jun 2010 00:08:05 +0000","published_by":1},{"id":665,"title":"WWDC 2010","slug":"wwdc-2010","markdown":"\n![wwdc](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/wwdc.png \"wwdc\")\n\nApple a enfin annonc\u00e9 la date de sa [grande messe annuelle](http:\/\/developer.apple.com\/WWDC\/), c\u2019est donc du 7 au 11 Juin. Au programme une s\u00e9rie de conf\u00e9rences tr\u00e8s techniques, des labs et une Keynote d\u2019ouverture o\u00f9 l\u2019iPhone HD a de tr\u00e8s grandes chances d\u2019\u00eatre\u00a0pr\u00e9sent\u00e9.\n\nPourquoi j\u2019en parle sur ce blog ? Et bien simplement parce que cette ann\u00e9e j\u2019y participerai ! J\u2019ai m\u00eame d\u00e9j\u00e0 mon billet pour San Francisco ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif) J\u2019ai cibl\u00e9 plusieurs sessions int\u00e9ressantes :\n\n- Adopting Multitasking on iPhone OS\n- What\u2019s New in Foundation for iPhone OS 4\n- Implementing Local and Push Notifications\n- Mastering Table Views\n- Network Apps for iPhone OS\n\nBref, un beau programme.\n\n\n","html":"<p><img class=\"aligncenter size-full wp-image-670\" title=\"wwdc\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/wwdc.png\" alt=\"wwdc\" width=\"548\" height=\"196\" \/><\/p>\n<p>Apple a enfin annonc\u00e9 la date de sa <a href=\"http:\/\/developer.apple.com\/WWDC\/\">grande messe annuelle<\/a>, c&#8217;est donc du 7 au 11 Juin. Au programme une s\u00e9rie de conf\u00e9rences tr\u00e8s techniques, des labs et une Keynote d&#8217;ouverture o\u00f9 l&#8217;iPhone HD a de tr\u00e8s grandes chances d&#8217;\u00eatre\u00a0pr\u00e9sent\u00e9.<\/p>\n<p>Pourquoi j&#8217;en parle sur ce blog ? Et bien simplement parce que cette ann\u00e9e j&#8217;y participerai ! J&#8217;ai m\u00eame d\u00e9j\u00e0 mon billet pour San Francisco <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/>  J&#8217;ai cibl\u00e9 plusieurs sessions int\u00e9ressantes :<\/p>\n<ul>\n<li>Adopting Multitasking on iPhone OS<\/li>\n<li>What&#8217;s New in Foundation for iPhone OS 4<\/li>\n<li>Implementing Local and Push Notifications<\/li>\n<li>Mastering Table Views<\/li>\n<li>Network Apps for iPhone OS<\/li>\n<\/ul>\n<p>Bref, un beau programme.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Fri, 30 Apr 2010 19:57:11 +0000","created_by":1,"updated_at":"Fri, 30 Apr 2010 19:57:11 +0000","updated_by":1,"published_at":"Fri, 30 Apr 2010 19:57:11 +0000","published_by":1},{"id":617,"title":"Retour sur la soir\u00e9e Scrum User Group","slug":"retour-sur-la-soiree-scrum-user-group","markdown":"\nMardi soir j\u2019ai particip\u00e9 \u00e0 la soir\u00e9e anniversaire du French Scrum User Group.\n\nDirection Microsoft \u00e0 Issy Les Moulineaux.\n\n[![microsoft1](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/microsoft1-300x241.png \"microsoft1\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/microsoft1.png)\n\nA propos si vous recherchez des locaux, il y a de la place ! ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\n\n## Accueil\n\nJ\u2019entre donc dans l\u2019amphi Grand bleu pour l\u2019ouverture de la soir\u00e9e. Salle tr\u00e8s\u00a0impressionnante que l\u2019on remplit \u00e0 moiti\u00e9 au d\u00e9but.\u00a0On commence par une vid\u00e9o de [Ken Schwaber](http:\/\/www.scrumalliance.org\/profiles\/7) en personne buvant une fl\u00fbte de champagne pour\u00a0f\u00eater\u00a0cet anniversaire, clin d\u2019oeil\u00a0plut\u00f4t\u00a0sympa ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nEnsuite Luc Legardeur, pr\u00e9sident du Scrum User Group et de Xebia, fait le bilan de la premi\u00e8re ann\u00e9e. Il remarque que le public se\u00a0diversifie\u00a0et qu\u2019il n\u2019y a pas que des SSII dans la salle. Quelques chiffres, le SUG en France c\u2019est 400 membres et 11 rencontres sur l\u2019ann\u00e9e pour un budget autour de 13 000 Euros. Un petit scoop pour la fin, le Scrum Gathering d\u2019automne\u00a0pourrait\u00a0\u00eatre\u00a0organis\u00e9 en France.\n\n\n## Roman Pichler\n\nOn encha\u00eene par une\u00a0excellente\u00a0pr\u00e9sentation de [Roman Pichler](http:\/\/www.scrumalliance.org\/profiles\/26-roman-pichler) \u00e0 propos du r\u00f4le de Product Owner. Il nous pr\u00e9sente plusieurs types de Product Owner \u00e0 \u00e9viter.\n\n**Le proxy Product Owner**\n\nC\u2019est le cas typique que je retrouve dans ma soci\u00e9t\u00e9. Avec Scrum nos chefs de projet ont un peu de mal \u00e0 trouver leur place. Comme nos MOE n\u2019ont jamais le temps de jouer le r\u00f4le de Product Owner, c\u2019est le chef de projet qui s\u2019y colle. Il g\u00e8re tr\u00e8s bien \u201cl\u2019administratif\u201d mais ce n\u2019est pas lui qui est ma\u00eetre de la \u201cvision produit\u201d c\u2019est la MOE ! Dans ce cas on parle de proxy product Owner. Ca ne fait donc que ralentir les d\u00e9cisions. Roman parle m\u00eame d\u2019anti Pattern.\n\n**Le Product Owner faible**\n\nSi le Product Owner doit faire valider toutes ses d\u00e9cisions par son responsable, c\u2019est dur d\u2019avancer sereinement. Le Product Owner doit avoir le pouvoir de r\u00e9aliser sa vision du produit.\n\n**Le Product Owner surcharg\u00e9**\n\nUn Product Owner peut g\u00e9rer au maximum trois projets en m\u00eame temps (en fonction de leur importance). Il ne doit pas non plus tout g\u00e9rer seul, il a surtout un r\u00f4le de leader.\n\n**Le Product Owner passif**\n\nRoman dit qu\u2019il rencontre ce type de Product Owner avec des personnes habitu\u00e9es aux livraisons \u201cBig ban\u201d (j\u2019\u00e9cris\u00a03 lignes de spec et je reviens 3 mois plus tard pour constater que je n\u2019ai pas ce que je\u00a0voulais). En Scrum le Product Owner doit s\u2019investir tout au long du projet.\n\n**Le Product Owner Distant**\n\nL\u00e0 aussi on rencontre souvent ce cas pendant une prestation o\u00f9 le client n\u2019est pas dans les bureaux de la SSII. Ca ralentit clairement la productivit\u00e9 de l\u2019\u00e9quipe. Roman pr\u00e9conise que le Product Owner soit au minimum pr\u00e9sent avec l\u2019\u00e9quipe les deux premiers et les deux derniers jours du sprint.\n\n**Le Product Owner sans vision**\n\nLe Product Owner doit pr\u00e9senter et partager la vision du produit \u00e0 l\u2019\u00e9quipe. Il doit savoir ce que la prochaine release va contenir.\n\nRoman est un tr\u00e8s bon orateur et ses diff\u00e9rentes\u00a0exp\u00e9riences\u00a0enrichissent son discours.\n\n\n## Les Ateliers\n\nApr\u00e8s cette pr\u00e9sentation tr\u00e8s dynamique, plusieurs ateliers dans 4 salles diff\u00e9rentes sont organis\u00e9s. J\u2019en ai suivi trois.\n\n**Collaborer avec Scrum gr\u00e2ce \u00e0 Visual Studio**\n\n[![surface2](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/surface2-300x270.jpg \"surface2\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/surface2.jpg)\n\nXavier Warzee de Microsoft nous pr\u00e9sente la nouvelle version de Visual Studio qui\u00a0int\u00e8gre\u00a0la gestion d\u2019un product Backlog. Ca ressemble quand m\u00eame beaucoup \u00e0 un MS Project \u201cScrumis\u00e9\u201d. Alors oui \u00e7a va plaire \u00e0 nos managers gr\u00e2ce \u00e0 tous les chiffres et les graphs que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re, mais j\u2019ai quand m\u00eame la d\u00e9sagr\u00e9able impression qu\u2019on essaie de nous revendre un Excel en plus cher.\n\nJulien Corioland d\u2019Access it pr\u00e9sente son application de gestion d\u2019affectation de t\u00e2che sur la table surface. C\u2019est bien-s\u00fbr reli\u00e9 \u00e0 une base Visual Studio. Alors oui c\u2019est beau, amusant mais est-ce que c\u2019est exploitable ? J\u2019en suis moins s\u00fbr. Sans oublier qu\u2019une table surface c\u2019est 12 000 $, soit \u00e0 peu pr\u00e8s 1 million de post-it.\n\nPour finir c\u2019est Mathieu Szablowski de Pyxis qui nous montre une\u00a0extension\u00a0qu\u2019il a r\u00e9alis\u00e9e pour Visual Studio. D\u00e9j\u00e0 ce qui me choque c\u2019est qu\u2019il fait une d\u00e9mo de Visual Studio depuis son Mac Book Pro. C\u2019est quand m\u00eame un peu tordu d\u2019utiliser un Mac pour utiliser Visual Studio ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif) Sinon pour le fond j\u2019ai toujours du mal \u00e0 comprendre\u00a0l\u2019int\u00e9r\u00eat\u00a0de ces\u00a0extensions\u00a0par rapport \u00e0 une bonne vieille feuille Excel. Bon si, j\u2019avoue, le seul\u00a0int\u00e9r\u00eat que j\u2019y vois\u00a0c\u2019est le travail\u00a0collaboratif.\n\nBref une premi\u00e8re session assez\u00a0d\u00e9cevante. On a beaucoup parl\u00e9 de Microsoft et tr\u00e8s peu de Scrum au final. L\u2019agilit\u00e9 en ce moment c\u2019est \u00e0 la mode et on a vraiment l\u2019impression que les \u00e9diteurs ajoutent le mot Scrum un peu partout pour vendre leur produit. La session d\u2019apr\u00e8s n\u2019a fait que confirmer cela.\n\n**Mod\u00e9lisation pour SCRUM avec RSA**\n\n[![rsa1](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/rsa1-300x286.jpg \"rsa1\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/rsa1.jpg)\n\nC\u2019est le titre qui m\u2019a attir\u00e9. J\u2019\u00e9tais\u00a0curieux\u00a0de voir comment IBM (les rois du RUP) allait nous parler de Scrum. Et bien j\u2019ai pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u. D\u00e8s le premier slide j\u2019ai failli m\u2019\u00e9touffer. Regardez sur l\u2019image la phrase \u201cAdoption de Scrum avec un phasage RUP\u201d. En fait ce n\u2019est pas Adoption qu\u2019il fallait noter mais plut\u00f4t Adaptation \u00e0 mon avis. Alors oui RUP int\u00e8gre la notion d\u2019it\u00e9ration, mais c\u2019est bien le seul point commun avec Scrum.\n\nPar contre je suis toujours fan de mod\u00e9lisation et reste\u00a0convaincu\u00a0que cela peut tout \u00e0 fait s\u2019int\u00e9grer dans une d\u00e9marche agile. On peut m\u00eame [faire du MDA](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/2008\/07\/mda-agile\/) ! ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif) Sur ces points j\u2019\u00e9tais\u00a0en phase avec IBM. Mais si on regarde de plus pr\u00e8s RUP, comment g\u00e9rer la douzaine de r\u00f4les diff\u00e9rents d\u00e9finis par RUP en Scrum ? C\u2019est juste impossible. Et quand IBM nous a dit que l\u2019architecture de l\u2019application pr\u00e9sent\u00e9e \u00e9tait g\u00e9r\u00e9e par des personnes ne faisant pas partie de l\u2019\u00e9quipe de dev, on sent bien que la notion de Team est encore loin.\n\nAvec tout \u00e7a je ne vous ai m\u00eame pas parl\u00e9 de Team Concert et de RSA, mais franchement l\u00e0 encore c\u2019est vraiment int\u00e9grer Scrum dans un outil pour des raisons marketing. Comme si RSA n\u2019\u00e9tait\u00a0pas\u00a0d\u00e9j\u00e0\u00a0assez lourd et lent, ils ont ajout\u00e9 un mini Excel. Ca m\u2019a un peu \u00e9nerv\u00e9, je n\u2019insiste pas.\n\n**IceScrum**\n\n[![icescrum](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/icescrum-300x273.jpg \"icescrum\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/icescrum.jpg)\n\nLa derni\u00e8re pr\u00e9sentation va-t-elle sauver ma soir\u00e9e ? Et bien oui ! Vincent Barrier va enfin faire une pr\u00e9sentation \u201cScrum centrique\u201d. La grosse diff\u00e9rence c\u2019est que Ice Scrum a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour faire du Scrum contrairement aux deux autres ou Scrum a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 au chausse pied.\n\nDonc [IceScrum](http:\/\/www.icescrum.org) permet de faire du suivi de projet Agile en respectant toutes les phases et tous les r\u00f4les d\u00e9finis par Scrum. C\u2019est un outil Open Source (GPL) disponible sous la forme d\u2019un WAR. Je compte bien l\u2019essayer rapidement pour l\u2019utiliser sur nos projets.\n\nAvant IceScrum \u00e9tait g\u00e9r\u00e9 par des \u00e9tudiants encadr\u00e9s par Claude Aubry, mais\u00a0maintenant\u00a0une soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e pour prendre en charge le d\u00e9veloppement. IceScrum Technologies va donc vendre support et \u00e9volutions sp\u00e9cifiques. Claude Aubry reste sur le projet en assurant le r\u00f4le de Product Owner du produit.\n\n\n## Bilan\n\n[![cocktel](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/cocktel-300x285.jpg \"cocktel\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/cocktel.jpg)\n\nOuf enfin \u00e0 manger et \u00e0 boire ! ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\nComme vous l\u2019avez compris je n\u2019ai pas \u00e9t\u00e9 emball\u00e9 par toutes les pr\u00e9sentations. Il ne faut pas oublier que ce n\u2019est pas gr\u00e2ce aux outils qu\u2019un projet agile va r\u00e9ussir ou non. Vous pouvez avoir la plus belle table interactive connect\u00e9e \u00e0 un serveur qui g\u00e9n\u00e8re des rapports dans tous les sens, \u00e7a vous fait une belle jambe si votre Product Owner n\u2019est pas s\u00e9rieux, que votre Scrum Master est un charlot ou que les membres de votre \u00e9quipe n\u2019arrivent pas \u00e0 communiquer entre eux. Car c\u2019est bien l\u2019humain la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite d\u2019un projet agile.\n\nC\u2019est moi ou tout le monde a oubli\u00e9 le manifeste agile ?\n\n- Personnes et interaction plut\u00f4t que processus et outils\n- Logiciel fonctionnel plut\u00f4t que documentation compl\u00e8te\n- Collaboration avec le client plut\u00f4t que n\u00e9gociation de contrat\n- R\u00e9agir au changement plut\u00f4t que suivre un plan\n\nJe r\u00e9p\u00e8te :\u00a0**Personnes et interaction plut\u00f4t que processus et outils**. Alors oui c\u2019est dur \u00e0 entendre pour des \u00e9diteurs mais il va falloir s\u2019y faire.\u00a0Donc essayons d\u00e9j\u00e0 de construire des \u00e9quipes agiles, de former nos Product Owner et nos Scrum Master et seulement apr\u00e8s cela on\u00a0pourra\u00a0se poser la question des outils \u00e0 utiliser.\n\nApr\u00e8s j\u2019ai peut\u00a0\u00eatre\u00a0simplement fait une erreur dans mes choix d\u2019atelier. Sur les 12 disponibles j\u2019ai particip\u00e9 aux trois qui parlaient\u00a0d\u2019outillage, ce\u00a0n\u2019\u00e9tait\u00a0pas forc\u00e9ment tr\u00e8s malin de ma part ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nLiens :\n\n- [R\u00e9sum\u00e9\u00a0par\u00a0Antoine](http:\/\/antoine.vernois.net\/dotclear\/index.php?post\/2010\/04\/01\/Soir%C3%A9e-anniversaire-du-Scrum-User-Group-France-30-mars-2010&pub=1#pr)\n- [Vid\u00e9o de Ken Schwaber](http:\/\/blogs.msdn.com\/agilefr\/archive\/2010\/03\/31\/ouverture-avec-ken-schwaber-de-la-soir-e-anniversaire-du-french-scrum-user-group.aspx)\n- [Sildes de l\u2019atelier forfait Agile](http:\/\/www.slideshare.net\/jfjago\/forfait-agile-fsug2010-3603611)\n- [Compte rendu de Bruno](http:\/\/brunosbille.com\/?p=637)\n\n\n","html":"<p>Mardi soir j&#8217;ai particip\u00e9 \u00e0 la soir\u00e9e anniversaire du French Scrum User Group.<\/p>\n<p>Direction Microsoft \u00e0 Issy Les Moulineaux.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/microsoft1.png\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-618\" title=\"microsoft1\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/microsoft1-300x241.png\" alt=\"microsoft1\" width=\"300\" height=\"241\" \/><\/a><\/p>\n<p>A propos si vous recherchez des locaux, il y a de la place ! <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<h2>Accueil<\/h2>\n<p>J&#8217;entre donc dans l&#8217;amphi Grand bleu pour l&#8217;ouverture de la soir\u00e9e. Salle tr\u00e8s\u00a0impressionnante que l&#8217;on remplit \u00e0 moiti\u00e9 au d\u00e9but.\u00a0On commence par une vid\u00e9o de <a href=\"http:\/\/www.scrumalliance.org\/profiles\/7\">Ken Schwaber<\/a> en personne buvant une fl\u00fbte de champagne pour\u00a0f\u00eater\u00a0cet anniversaire, clin d&#8217;oeil\u00a0plut\u00f4t\u00a0sympa <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Ensuite Luc Legardeur, pr\u00e9sident du Scrum User Group et de Xebia, fait le bilan de la premi\u00e8re ann\u00e9e. Il remarque que le public se\u00a0diversifie\u00a0et qu&#8217;il n&#8217;y a pas que des SSII dans la salle. Quelques chiffres, le SUG en France c&#8217;est 400 membres et 11 rencontres sur l&#8217;ann\u00e9e pour un budget autour de 13 000 Euros. Un petit scoop pour la fin, le Scrum Gathering d&#8217;automne\u00a0pourrait\u00a0\u00eatre\u00a0organis\u00e9 en France.<\/p>\n<h2>Roman Pichler<\/h2>\n<p>On encha\u00eene par une\u00a0excellente\u00a0pr\u00e9sentation de <a href=\"http:\/\/www.scrumalliance.org\/profiles\/26-roman-pichler\">Roman Pichler<\/a> \u00e0 propos du r\u00f4le de Product Owner. Il nous pr\u00e9sente plusieurs types de Product Owner \u00e0 \u00e9viter.<\/p>\n<p><strong>Le proxy Product Owner<\/strong><\/p>\n<p>C&#8217;est le cas typique que je retrouve dans ma soci\u00e9t\u00e9. Avec Scrum nos chefs de projet ont un peu de mal \u00e0 trouver leur place. Comme nos MOE n&#8217;ont jamais le temps de jouer le r\u00f4le de Product Owner, c&#8217;est le chef de projet qui s&#8217;y colle. Il g\u00e8re tr\u00e8s bien &#8220;l&#8217;administratif&#8221; mais ce n&#8217;est pas lui qui est ma\u00eetre de la &#8220;vision produit&#8221; c&#8217;est la MOE ! Dans ce cas on parle de proxy product Owner. Ca ne fait donc que ralentir les d\u00e9cisions. Roman parle m\u00eame d&#8217;anti Pattern.<\/p>\n<p><strong>Le Product Owner faible<\/strong><\/p>\n<p>Si le Product Owner doit faire valider toutes ses d\u00e9cisions par son responsable, c&#8217;est dur d&#8217;avancer sereinement. Le Product Owner doit avoir le pouvoir de r\u00e9aliser sa vision du produit.<\/p>\n<p><strong>Le Product Owner surcharg\u00e9<\/strong><\/p>\n<p>Un Product Owner peut g\u00e9rer au maximum trois projets en m\u00eame temps (en fonction de leur importance). Il ne doit pas non plus tout g\u00e9rer seul, il a surtout un r\u00f4le de leader.<\/p>\n<p><strong>Le Product Owner passif<\/strong><\/p>\n<p>Roman dit qu&#8217;il rencontre ce type de Product Owner avec des personnes habitu\u00e9es aux livraisons &#8220;Big ban&#8221; (j&#8217;\u00e9cris\u00a03 lignes de spec et je reviens 3 mois plus tard pour constater que je n&#8217;ai pas ce que je\u00a0voulais). En Scrum le Product Owner doit s&#8217;investir tout au long du projet.<\/p>\n<p><strong>Le Product Owner Distant<\/strong><\/p>\n<p>L\u00e0 aussi on rencontre souvent ce cas pendant une prestation o\u00f9 le client n&#8217;est pas dans les bureaux de la SSII. Ca ralentit clairement la productivit\u00e9 de l&#8217;\u00e9quipe. Roman pr\u00e9conise que le Product Owner soit au minimum pr\u00e9sent avec l&#8217;\u00e9quipe les deux premiers et les deux derniers jours du sprint.<\/p>\n<p><strong>Le Product Owner sans vision<\/strong><\/p>\n<p>Le Product Owner doit pr\u00e9senter et partager la vision du produit \u00e0 l&#8217;\u00e9quipe. Il doit savoir ce que la prochaine release va contenir.<\/p>\n<p>Roman est un tr\u00e8s bon orateur et ses diff\u00e9rentes\u00a0exp\u00e9riences\u00a0enrichissent son discours.<\/p>\n<h2>Les Ateliers<\/h2>\n<p>Apr\u00e8s cette pr\u00e9sentation tr\u00e8s dynamique, plusieurs ateliers dans 4 salles diff\u00e9rentes sont organis\u00e9s. J&#8217;en ai suivi trois.<\/p>\n<p><strong>Collaborer avec Scrum gr\u00e2ce \u00e0 Visual Studio<\/strong><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/surface2.jpg\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-630\" title=\"surface2\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/surface2-300x270.jpg\" alt=\"surface2\" width=\"300\" height=\"270\" \/><\/a><\/p>\n<p>Xavier Warzee de Microsoft nous pr\u00e9sente la nouvelle version de Visual Studio qui\u00a0int\u00e8gre\u00a0la gestion d&#8217;un product Backlog. Ca ressemble quand m\u00eame beaucoup \u00e0 un MS Project &#8220;Scrumis\u00e9&#8221;. Alors oui \u00e7a va plaire \u00e0 nos managers gr\u00e2ce \u00e0 tous les chiffres et les graphs que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re, mais j&#8217;ai quand m\u00eame la d\u00e9sagr\u00e9able impression qu&#8217;on essaie de nous revendre un Excel en plus cher.<\/p>\n<p>Julien Corioland d&#8217;Access it pr\u00e9sente son application de gestion d&#8217;affectation de t\u00e2che sur la table surface. C&#8217;est bien-s\u00fbr reli\u00e9 \u00e0 une base Visual Studio. Alors oui c&#8217;est beau, amusant mais est-ce que c&#8217;est exploitable ? J&#8217;en suis moins s\u00fbr. Sans oublier qu&#8217;une table surface c&#8217;est 12 000 $, soit \u00e0 peu pr\u00e8s 1 million de post-it.<\/p>\n<p>Pour finir c&#8217;est Mathieu Szablowski de Pyxis qui nous montre une\u00a0extension\u00a0qu&#8217;il a r\u00e9alis\u00e9e pour Visual Studio. D\u00e9j\u00e0 ce qui me choque c&#8217;est qu&#8217;il fait une d\u00e9mo de Visual Studio depuis son Mac Book Pro. C&#8217;est quand m\u00eame un peu tordu d&#8217;utiliser un Mac pour utiliser Visual Studio <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/>  Sinon pour le fond j&#8217;ai toujours du mal \u00e0 comprendre\u00a0l&#8217;int\u00e9r\u00eat\u00a0de ces\u00a0extensions\u00a0par rapport \u00e0 une bonne vieille feuille Excel. Bon si, j&#8217;avoue, le seul\u00a0int\u00e9r\u00eat que j&#8217;y vois\u00a0c&#8217;est le travail\u00a0collaboratif.<\/p>\n<p>Bref une premi\u00e8re session assez\u00a0d\u00e9cevante. On a beaucoup parl\u00e9 de Microsoft et tr\u00e8s peu de Scrum au final. L&#8217;agilit\u00e9 en ce moment c&#8217;est \u00e0 la mode et on a vraiment l&#8217;impression que les \u00e9diteurs ajoutent le mot Scrum un peu partout pour vendre leur produit. La session d&#8217;apr\u00e8s n&#8217;a fait que confirmer cela.<\/p>\n<p><strong>Mod\u00e9lisation pour SCRUM avec RSA<\/strong><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/rsa1.jpg\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-631\" title=\"rsa1\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/rsa1-300x286.jpg\" alt=\"rsa1\" width=\"300\" height=\"286\" \/><\/a><\/p>\n<p>C&#8217;est le titre qui m&#8217;a attir\u00e9. J&#8217;\u00e9tais\u00a0curieux\u00a0de voir comment IBM (les rois du RUP) allait nous parler de Scrum. Et bien j&#8217;ai pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u. D\u00e8s le premier slide j&#8217;ai failli m&#8217;\u00e9touffer. Regardez sur l&#8217;image la phrase &#8220;Adoption de Scrum avec un phasage RUP&#8221;. En fait ce n&#8217;est pas Adoption qu&#8217;il fallait noter mais plut\u00f4t Adaptation \u00e0 mon avis. Alors oui RUP int\u00e8gre la notion d&#8217;it\u00e9ration, mais c&#8217;est bien le seul point commun avec Scrum.<\/p>\n<p>Par contre je suis toujours fan de mod\u00e9lisation et reste\u00a0convaincu\u00a0que cela peut tout \u00e0 fait s&#8217;int\u00e9grer dans une d\u00e9marche agile. On peut m\u00eame <a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/2008\/07\/mda-agile\/\">faire du MDA<\/a> ! <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/>  Sur ces points j&#8217;\u00e9tais\u00a0en phase avec IBM. Mais si on regarde de plus pr\u00e8s RUP, comment g\u00e9rer la douzaine de r\u00f4les diff\u00e9rents d\u00e9finis par RUP en Scrum ? C&#8217;est juste impossible. Et quand IBM nous a dit que l&#8217;architecture de l&#8217;application pr\u00e9sent\u00e9e \u00e9tait g\u00e9r\u00e9e par des personnes ne faisant pas partie de l&#8217;\u00e9quipe de dev, on sent bien que la notion de Team est encore loin.<\/p>\n<p>Avec tout \u00e7a je ne vous ai m\u00eame pas parl\u00e9 de Team Concert et de RSA, mais franchement l\u00e0 encore c&#8217;est vraiment int\u00e9grer Scrum dans un outil pour des raisons marketing. Comme si RSA n&#8217;\u00e9tait\u00a0pas\u00a0d\u00e9j\u00e0\u00a0assez lourd et lent, ils ont ajout\u00e9 un mini Excel. Ca m&#8217;a un peu \u00e9nerv\u00e9, je n&#8217;insiste pas.<\/p>\n<p><strong>IceScrum<\/strong><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/icescrum.jpg\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-632\" title=\"icescrum\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/icescrum-300x273.jpg\" alt=\"icescrum\" width=\"300\" height=\"273\" \/><\/a><\/p>\n<p>La derni\u00e8re pr\u00e9sentation va-t-elle sauver ma soir\u00e9e ? Et bien oui ! Vincent Barrier va enfin faire une pr\u00e9sentation &#8220;Scrum centrique&#8221;. La grosse diff\u00e9rence c&#8217;est que Ice Scrum a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour faire du Scrum contrairement aux deux autres ou Scrum a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 au chausse pied.<\/p>\n<p>Donc <a href=\"http:\/\/www.icescrum.org\">IceScrum<\/a> permet de faire du suivi de projet Agile en respectant toutes les phases et tous les r\u00f4les d\u00e9finis par Scrum. C&#8217;est un outil Open Source (GPL) disponible sous la forme d&#8217;un WAR. Je compte bien l&#8217;essayer rapidement pour l&#8217;utiliser sur nos projets.<\/p>\n<p>Avant IceScrum \u00e9tait g\u00e9r\u00e9 par des \u00e9tudiants encadr\u00e9s par Claude Aubry, mais\u00a0maintenant\u00a0une soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e pour prendre en charge le d\u00e9veloppement. IceScrum Technologies va donc vendre support et \u00e9volutions sp\u00e9cifiques. Claude Aubry reste sur le projet en assurant le r\u00f4le de Product Owner du produit.<\/p>\n<h2>Bilan<\/h2>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/cocktel.jpg\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-642\" title=\"cocktel\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/cocktel-300x285.jpg\" alt=\"cocktel\" width=\"300\" height=\"285\" \/><\/a><\/p>\n<p>Ouf enfin \u00e0 manger et \u00e0 boire ! <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Comme vous l&#8217;avez compris je n&#8217;ai pas \u00e9t\u00e9 emball\u00e9 par toutes les pr\u00e9sentations. Il ne faut pas oublier que ce n&#8217;est pas gr\u00e2ce aux outils qu&#8217;un projet agile va r\u00e9ussir ou non. Vous pouvez avoir la plus belle table interactive connect\u00e9e \u00e0 un serveur qui g\u00e9n\u00e8re des rapports dans tous les sens, \u00e7a vous fait une belle jambe si votre Product Owner n&#8217;est pas s\u00e9rieux, que votre Scrum Master est un charlot ou que les membres de votre \u00e9quipe n&#8217;arrivent pas \u00e0 communiquer entre eux. Car c&#8217;est bien l&#8217;humain la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite d&#8217;un projet agile.<\/p>\n<p>C&#8217;est moi ou tout le monde a oubli\u00e9 le manifeste agile ?<\/p>\n<ul>\n<li>Personnes et interaction plut\u00f4t que processus et outils<\/li>\n<li>Logiciel fonctionnel plut\u00f4t que documentation compl\u00e8te<\/li>\n<li>Collaboration avec le client plut\u00f4t que n\u00e9gociation de contrat<\/li>\n<li>R\u00e9agir au changement plut\u00f4t que suivre un plan<\/li>\n<\/ul>\n<p>Je r\u00e9p\u00e8te :\u00a0<strong>Personnes et interaction plut\u00f4t que processus et outils<\/strong>. Alors oui c&#8217;est dur \u00e0 entendre pour des \u00e9diteurs mais il va falloir s&#8217;y faire.\u00a0Donc essayons d\u00e9j\u00e0 de construire des \u00e9quipes agiles, de former nos Product Owner et nos Scrum Master et seulement apr\u00e8s cela on\u00a0pourra\u00a0se poser la question des outils \u00e0 utiliser.<\/p>\n<p>Apr\u00e8s j&#8217;ai peut\u00a0\u00eatre\u00a0simplement fait une erreur dans mes choix d&#8217;atelier. Sur les 12 disponibles j&#8217;ai particip\u00e9 aux trois qui parlaient\u00a0d&#8217;outillage, ce\u00a0n&#8217;\u00e9tait\u00a0pas forc\u00e9ment tr\u00e8s malin de ma part <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Liens :<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/antoine.vernois.net\/dotclear\/index.php?post\/2010\/04\/01\/Soir%C3%A9e-anniversaire-du-Scrum-User-Group-France-30-mars-2010&amp;pub=1#pr\">R\u00e9sum\u00e9\u00a0par\u00a0Antoine<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/blogs.msdn.com\/agilefr\/archive\/2010\/03\/31\/ouverture-avec-ken-schwaber-de-la-soir-e-anniversaire-du-french-scrum-user-group.aspx\">Vid\u00e9o de Ken Schwaber<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.slideshare.net\/jfjago\/forfait-agile-fsug2010-3603611\">Sildes de l&#8217;atelier forfait Agile<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/brunosbille.com\/?p=637\">Compte rendu de Bruno<\/a><\/li>\n<\/ul>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Sat, 03 Apr 2010 11:01:53 +0000","created_by":1,"updated_at":"Sat, 03 Apr 2010 11:01:53 +0000","updated_by":1,"published_at":"Sat, 03 Apr 2010 11:01:53 +0000","published_by":1},{"id":635,"title":"Version iPad non valid\u00e9e","slug":"version-ipad-non-validee","markdown":"\n<div>Malgr\u00e9 tous mes efforts pour proposer une version iPad de iMovies Collection je n\u2019ai pas r\u00e9ussi \u00e0 la faire valider par Apple. Le comble c\u2019est qu\u2019Apple m\u2019a inform\u00e9 que je n\u2019avais pas le droit d\u2019utiliser le mot \u201ciMovies\u201d dans le nom de l\u2019application.\n\nEn une semaine Apple m\u2019a fait trois retours. La premi\u00e8re fois ils m\u2019ont signal\u00e9 que le mot iMoves \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9. Ils m\u2019ont aussi demand\u00e9 d\u2019utiliser une popover \u00e0 la place d\u2019une\u00a0fen\u00eatre\u00a0modale. J\u2019ai chang\u00e9 pour une popover et je leur ai expliqu\u00e9 que le nom \u201ciMovies Collection\u201d avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par leur service. Peine perdue, Apple a de nouveau refus\u00e9 mon nom. Pire encore j\u2019ai re\u00e7u un email pour me demander de retirer mes applications iPhone de l\u2019AppStore \u00e0 cause de leur nom. Un\u00a0technicien\u00a0d\u2019Apple a tout de m\u00eame pris la peine de m\u2019appeler sur mon portable pour me l\u2019expliquer.\n\nJ\u2019ai pass\u00e9 ensuite deux nuits pour changer le nom de l\u2019application et relivrer l\u2019application iPad dans les temps. Malheureusement, il restait un bug au niveau du filtrage. Je n\u2019arrive toujours pas \u00e0 comprendre puisque c\u2019est le m\u00eame code que pour l\u2019iPhone. La requ\u00e8te SQL est bonne mais \u00e7a ne retourne pas les bons films. Apple a donc naturellement refus\u00e9 l\u2019application.\n\nCe soir je suis donc d\u00e9pit\u00e9 et fatigu\u00e9, je finirai cette version iPad plus tard. Pour le moment la priorit\u00e9 c\u2019est de changer le nom de l\u2019application iPhone. \u201ciMovies Collection\u201d va devenir \u201cMy Movies Rack\u201d (merci Benoit ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif) ).\n\n<\/div>\n","html":"<div>\n<p>Malgr\u00e9 tous mes efforts pour proposer une version iPad de iMovies Collection je n&#8217;ai pas r\u00e9ussi \u00e0 la faire valider par Apple. Le comble c&#8217;est qu&#8217;Apple m&#8217;a inform\u00e9 que je n&#8217;avais pas le droit d&#8217;utiliser le mot &#8220;iMovies&#8221; dans le nom de l&#8217;application.<\/p>\n<p>En une semaine Apple m&#8217;a fait trois retours. La premi\u00e8re fois ils m&#8217;ont signal\u00e9 que le mot iMoves \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9. Ils m&#8217;ont aussi demand\u00e9 d&#8217;utiliser une popover \u00e0 la place d&#8217;une\u00a0fen\u00eatre\u00a0modale. J&#8217;ai chang\u00e9 pour une popover et je leur ai expliqu\u00e9 que le nom &#8220;iMovies Collection&#8221; avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par leur service. Peine perdue, Apple a de nouveau refus\u00e9 mon nom. Pire encore j&#8217;ai re\u00e7u un email pour me demander de retirer mes applications iPhone de l&#8217;AppStore \u00e0 cause de leur nom. Un\u00a0technicien\u00a0d&#8217;Apple a tout de m\u00eame pris la peine de m&#8217;appeler sur mon portable pour me l&#8217;expliquer.<\/p>\n<p>J&#8217;ai pass\u00e9 ensuite deux nuits pour changer le nom de l&#8217;application et relivrer l&#8217;application iPad dans les temps. Malheureusement, il restait un bug au niveau du filtrage. Je n&#8217;arrive toujours pas \u00e0 comprendre puisque c&#8217;est le m\u00eame code que pour l&#8217;iPhone. La requ\u00e8te SQL est bonne mais \u00e7a ne retourne pas les bons films. Apple a donc naturellement refus\u00e9 l&#8217;application.<\/p>\n<p>Ce soir je suis donc d\u00e9pit\u00e9 et fatigu\u00e9, je finirai cette version iPad plus tard. Pour le moment la priorit\u00e9 c&#8217;est de changer le nom de l&#8217;application iPhone. &#8220;iMovies Collection&#8221; va devenir &#8220;My Movies Rack&#8221; (merci Benoit <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> ).<\/div>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Fri, 02 Apr 2010 21:21:40 +0000","created_by":1,"updated_at":"Fri, 02 Apr 2010 21:21:40 +0000","updated_by":1,"published_at":"Fri, 02 Apr 2010 21:21:40 +0000","published_by":1},{"id":611,"title":"Salon Display 2010","slug":"salon-display-2010","markdown":"\n[![logo-display10](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/logo-display10.gif \"logo-display10\")](http:\/\/www.salons-solutions-electroniques.com\/)\n\nComme je travaille en ce moment sur un projet avec de la 3D, le salon Display m\u2019a attir\u00e9 pour une conf\u00e9rence sur l\u2019\u00e9volution des technos 3D et la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e.\n\nPar contre je pensais voir des exposants avec des \u00e9crans 3D de fou et bien, perdu. En fait ce salon fait partie d\u2019une plus grande manifestation \u201cles salons solutions \u00e9lectroniques\u201d. Et en effet c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lectronique. Il y avait bien des \u00e9crans mais plus pour de l\u2019embarqu\u00e9 et aucun avec de la 3D ![:(](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif)\n\nPar contre la pr\u00e9sentation \u00e9tait assez int\u00e9ressante.\n\nNormalement il devait y avoir trois intervenants, mais Luc Saint-Elie de Panasonic ne s\u2019est pas d\u00e9plac\u00e9.\n\nC\u2019est Teyssou directeur associ\u00e9 de [Be in relief](http:\/\/www.beinrelief.fr\/) qui commence par nous expliquer les diff\u00e9rentes techniques pour faire de la 3D avec ou sans lunette. Pour lui pour le moment la mise en place de 3D sans lunette est beaucoup trop ch\u00e8re ce qui bloque sa g\u00e9n\u00e9ralisation. Par contre les technos avec lunettes actives sont vraiment au point et les constructeurs vont lancer les premiers \u00e9crans 3D avant l\u2019\u00e9t\u00e9.\n\nIl nous a fait deux d\u00e9mos. La premi\u00e8re avec de la 3D \u201cholografique\u201d, bas\u00e9e sur un \u00e9cran qui refl\u00e8te sur trois faces de pyramide comme sur la vid\u00e9o suivante :\n\n<object data=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/iXeHQrV6E6c&hl=fr_FR&fs=1&\" height=\"385\" type=\"application\/x-shockwave-flash\" width=\"480\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\"><\/param><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\"><\/param><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/iXeHQrV6E6c&hl=fr_FR&fs=1&\"><\/param><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\"><\/param><\/object>\n\nM\u00eame si le principe est simple, c\u2019est assez\u00a0bluffant\u00a0\u00e0 voir.\n\nLa seconde d\u00e9mo \u00e9tait une vid\u00e9o 3D sur un iPhone. L\u00e0 c\u2019est plus dur de vous montrer le r\u00e9sultat avec une vid\u00e9o. Le principe est de poser un filtre sur l\u2019\u00e9cran de l\u2019iPhone pour avoir un rendu 3D sur un film adapt\u00e9. Le rendu\u00a0\u00e9tait\u00a0assez\u00a0bon, mais ce\u00a0n\u2019\u00e9tait\u00a0pas\u00a0transcendant.\n\nC\u2019est ensuite au tour de Maurice Benayoun directeur artistique du [laboratoire CITU](http:\/\/citu.info) (Cr\u00e9ation interactive Transdisciplinaire Universitaire) de prendre la parole.\n\nSa sp\u00e9cialit\u00e9 c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e et plus particuli\u00e8rement sur le th\u00e8me de la ville num\u00e9rique. Il va nous pr\u00e9senter trois projets sur ce sujet.\n\n**Projet TerraNumerica** en\u00a0partenariat\u00a0avec entre autres\u00a0Thales et l\u2019IGN.\n\nIls ont num\u00e9ris\u00e9 la ville de Paris pour organiser des visites en 3D.  \n Cette base a permis de r\u00e9aliser le second projet.\n\n**Le t\u00e9l\u00e9scope r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e**.\n\nL\u2019objectif est de remplacer les gros t\u00e9l\u00e9scopes o\u00f9 il faut mettre 1 euro pour\u00a0admirer\u00a0un point de vue par des\u00a0t\u00e9l\u00e9scopes num\u00e9riques qui ajouteraient des informations sur l\u2019image (par exemple pour localiser des points cl\u00e9s). On peut m\u00eame imaginer d\u2019y afficher le lieu regard\u00e9 \u00e0 une autre \u00e9poque et\u00a0constater\u00a0l\u2019\u00e9volution du lieu. Une tr\u00e8s bonne application de la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e donc.\n\nEnfin le **projet TerraDynamica** int\u00e9grera aussi les personnes dans la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e et pas seulement les\u00a0b\u00e2timents.\n\nPour conclure, m\u00eame s\u2019il n\u2019y a pas de doute que la 3D va \u00e9voluer rapidement, on ne peut que\u00a0regretter\u00a0le manque cruel de contenu pour le moment.\n\n\n","html":"<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.salons-solutions-electroniques.com\/\"><img class=\"aligncenter size-full wp-image-612\" title=\"logo-display10\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/logo-display10.gif\" alt=\"logo-display10\" width=\"140\" height=\"80\" \/><\/a><\/p>\n<p>Comme je travaille en ce moment sur un projet avec de la 3D, le salon Display m&#8217;a attir\u00e9 pour une conf\u00e9rence sur l&#8217;\u00e9volution des technos 3D et la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e.<\/p>\n<p>Par contre je pensais voir des exposants avec des \u00e9crans 3D de fou et bien, perdu. En fait ce salon fait partie d&#8217;une plus grande manifestation &#8220;les salons solutions \u00e9lectroniques&#8221;. Et en effet c&#8217;\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lectronique. Il y avait bien des \u00e9crans mais plus pour de l&#8217;embarqu\u00e9 et aucun avec de la 3D <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif' alt=':(' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Par contre la pr\u00e9sentation \u00e9tait assez int\u00e9ressante.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>Normalement il devait y avoir trois intervenants, mais Luc Saint-Elie de Panasonic ne s&#8217;est pas d\u00e9plac\u00e9.<\/p>\n<p>C&#8217;est Teyssou directeur associ\u00e9 de <a href=\"http:\/\/www.beinrelief.fr\/\">Be in relief<\/a> qui commence par nous expliquer les diff\u00e9rentes techniques pour faire de la 3D avec ou sans lunette. Pour lui pour le moment la mise en place de 3D sans lunette est beaucoup trop ch\u00e8re ce qui bloque sa g\u00e9n\u00e9ralisation. Par contre les technos avec lunettes actives sont vraiment au point et les constructeurs vont lancer les premiers \u00e9crans 3D avant l&#8217;\u00e9t\u00e9.<\/p>\n<p>Il nous a fait deux d\u00e9mos. La premi\u00e8re avec de la 3D &#8220;holografique&#8221;, bas\u00e9e sur un \u00e9cran qui refl\u00e8te sur trois faces de pyramide comme sur la vid\u00e9o suivante :<\/p>\n<p><object width=\"480\" height=\"385\" data=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/iXeHQrV6E6c&amp;hl=fr_FR&amp;fs=1&amp;\" type=\"application\/x-shockwave-flash\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/iXeHQrV6E6c&amp;hl=fr_FR&amp;fs=1&amp;\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>M\u00eame si le principe est simple, c&#8217;est assez\u00a0bluffant\u00a0\u00e0 voir.<\/p>\n<p>La seconde d\u00e9mo \u00e9tait une vid\u00e9o 3D sur un iPhone. L\u00e0 c&#8217;est plus dur de vous montrer le r\u00e9sultat avec une vid\u00e9o. Le principe est de poser un filtre sur l&#8217;\u00e9cran de l&#8217;iPhone pour avoir un rendu 3D sur un film adapt\u00e9. Le rendu\u00a0\u00e9tait\u00a0assez\u00a0bon, mais ce\u00a0n&#8217;\u00e9tait\u00a0pas\u00a0transcendant.<\/p>\n<p>C&#8217;est ensuite au tour de Maurice Benayoun directeur artistique du <a href=\"http:\/\/citu.info\">laboratoire CITU<\/a> (Cr\u00e9ation interactive Transdisciplinaire Universitaire) de prendre la parole.<\/p>\n<p>Sa sp\u00e9cialit\u00e9 c&#8217;est la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e et plus particuli\u00e8rement sur le th\u00e8me de la ville num\u00e9rique. Il va nous pr\u00e9senter trois projets sur ce sujet.<\/p>\n<p><strong>Projet TerraNumerica<\/strong> en\u00a0partenariat\u00a0avec entre autres\u00a0Thales et l&#8217;IGN.<\/p>\n<p>Ils ont num\u00e9ris\u00e9 la ville de Paris pour organiser des visites en 3D.<br \/>\nCette base a permis de r\u00e9aliser le second projet.<\/p>\n<p><strong>Le t\u00e9l\u00e9scope r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e<\/strong>.<\/p>\n<p>L&#8217;objectif est de remplacer les gros t\u00e9l\u00e9scopes o\u00f9 il faut mettre 1 euro pour\u00a0admirer\u00a0un point de vue par des\u00a0t\u00e9l\u00e9scopes num\u00e9riques qui ajouteraient des informations sur l&#8217;image (par exemple pour localiser des points cl\u00e9s). On peut m\u00eame imaginer d&#8217;y afficher le lieu regard\u00e9 \u00e0 une autre \u00e9poque et\u00a0constater\u00a0l&#8217;\u00e9volution du lieu. Une tr\u00e8s bonne application de la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e donc.<\/p>\n<p>Enfin le <strong>projet TerraDynamica<\/strong> int\u00e9grera aussi les personnes dans la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e et pas seulement les\u00a0b\u00e2timents.<\/p>\n<p>Pour conclure, m\u00eame s&#8217;il n&#8217;y a pas de doute que la 3D va \u00e9voluer rapidement, on ne peut que\u00a0regretter\u00a0le manque cruel de contenu pour le moment.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 31 Mar 2010 23:10:30 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 31 Mar 2010 23:10:30 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 31 Mar 2010 23:10:30 +0000","published_by":1},{"id":599,"title":"En avant pour l'iPad","slug":"en-avant-pour-lipad","markdown":"\n[![ipad](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/ipad.png \"ipad\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/ipad.png)Apple a envoy\u00e9 un email aux d\u00e9veloppeurs iPhone samedi pour nous signaler qu\u2019il est maintenant possible de proposer des applications iPad. De plus si l\u2019application est publi\u00e9e avant le 27 Mars elle a une chance d\u2019\u00eatre pr\u00e9sente \u00e0 la sortie de l\u2019iPad.\n\nLe probl\u00e8me c\u2019est que pour le moment il faut se contenter du simulateur pour d\u00e9velopper. Donc l\u2019\u00e9quipe d\u2019Apple s\u2019occupe de tester votre application sur un iPad pour vous faire des commentaires.\n\nDu coup, pour tester, j\u2019ai r\u00e9alis\u00e9 une version de iMovies Collection pour iPad :\n\n[](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/screen1.png) [![scr1-fr](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/scr1-fr-225x300.png \"scr1-fr\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/scr1-fr.png)\n\nCe n\u2019est pas si trivial que \u00e7a. J\u2019ai du refaire toutes les vues mais aucun changement dans mes\u00a0contr\u00f4leurs\u00a0(merci le MVC !).\n\nPour d\u00e9couvrir un peu les nouvelles fonctionnalit\u00e9s de l\u2019iPad j\u2019ai utilis\u00e9 une \u201cSlipe View\u201d et j\u2019ai chang\u00e9 la page de configuration par une petite vue modale.\u00a0Le plus dur \u00e0 g\u00e9rer c\u2019est le changement d\u2019orientation de l\u2019iPad mais gr\u00e2ce \u00e0 la \u201cSlipe View\u201d c\u2019est g\u00e9r\u00e9 automatiquement. Par contre le simulateur est encore truff\u00e9 de bugs surtout au niveau des changements d\u2019orientation. Du coup on d\u00e9veloppe un peu \u00e0 l\u2019aveugle, l\u2019\u00e9quipe d\u2019Apple s\u2019engage \u00e0 faire des tests sur un \u201cvrai\u201d iPad mais il risque d\u2019y avoir beaucoup de bugs sur la plupart des applications iPad \u00e0 sa sortie.\n\n\n","html":"<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/ipad.png\"><img class=\"aligncenter size-full wp-image-600\" title=\"ipad\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/ipad.png\" alt=\"ipad\" width=\"473\" height=\"264\" \/><\/a>Apple a envoy\u00e9 un email aux d\u00e9veloppeurs iPhone samedi pour nous signaler qu&#8217;il est maintenant possible de proposer des applications iPad. De plus si l&#8217;application est publi\u00e9e avant le 27 Mars elle a une chance d&#8217;\u00eatre pr\u00e9sente \u00e0 la sortie de l&#8217;iPad.<\/p>\n<p>Le probl\u00e8me c&#8217;est que pour le moment il faut se contenter du simulateur pour d\u00e9velopper. Donc l&#8217;\u00e9quipe d&#8217;Apple s&#8217;occupe de tester votre application sur un iPad pour vous faire des commentaires.<\/p>\n<p>Du coup, pour tester, j&#8217;ai r\u00e9alis\u00e9 une version de iMovies Collection pour iPad :<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/screen1.png\"><\/a><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/scr1-fr.png\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-606\" title=\"scr1-fr\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/scr1-fr-225x300.png\" alt=\"scr1-fr\" width=\"225\" height=\"300\" \/><\/a><\/p>\n<p>Ce n&#8217;est pas si trivial que \u00e7a. J&#8217;ai du refaire toutes les vues mais aucun changement dans mes\u00a0contr\u00f4leurs\u00a0(merci le MVC !).<\/p>\n<p>Pour d\u00e9couvrir un peu les nouvelles fonctionnalit\u00e9s de l&#8217;iPad j&#8217;ai utilis\u00e9 une &#8220;Slipe View&#8221; et j&#8217;ai chang\u00e9 la page de configuration par une petite vue modale.\u00a0Le plus dur \u00e0 g\u00e9rer c&#8217;est le changement d&#8217;orientation de l&#8217;iPad mais gr\u00e2ce \u00e0 la &#8220;Slipe View&#8221; c&#8217;est g\u00e9r\u00e9 automatiquement. Par contre le simulateur est encore truff\u00e9 de bugs surtout au niveau des changements d&#8217;orientation. Du coup on d\u00e9veloppe un peu \u00e0 l&#8217;aveugle, l&#8217;\u00e9quipe d&#8217;Apple s&#8217;engage \u00e0 faire des tests sur un &#8220;vrai&#8221; iPad mais il risque d&#8217;y avoir beaucoup de bugs sur la plupart des applications iPad \u00e0 sa sortie.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Tue, 23 Mar 2010 21:05:46 +0000","created_by":1,"updated_at":"Tue, 23 Mar 2010 21:05:46 +0000","updated_by":1,"published_at":"Tue, 23 Mar 2010 21:05:46 +0000","published_by":1},{"id":594,"title":"Anniversaire du Scrum User Group","slug":"anniversaire-du-scrum-user-group","markdown":"\n[![text](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/text.jpg \"text\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/text.jpg)\n\nLe Mardi 30 Mars le Scrum User Group f\u00eate son premier anniversaire dans les locaux de Microsoft \u00e0 Issy-Les-Moulineaux.\n\nPlus d\u2019informations sur [ce lien](http:\/\/www.SpeSend.net\/SpeClicks.aspx?X=2R0T1UXHHVAKFZFW00YBWZ).\n\nComme je suis justement sur Paris \u00e0 ce moment l\u00e0, je vais en profiter pour y participer ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\n\n","html":"<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/text.jpg\"><img class=\"aligncenter size-full wp-image-595\" title=\"text\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/text.jpg\" alt=\"text\" width=\"568\" height=\"191\" \/><\/a><\/p>\n<p>Le Mardi 30 Mars le Scrum User Group f\u00eate son premier anniversaire dans les locaux de Microsoft \u00e0 Issy-Les-Moulineaux.<\/p>\n<p>Plus d&#8217;informations sur <a href=\"http:\/\/www.SpeSend.net\/SpeClicks.aspx?X=2R0T1UXHHVAKFZFW00YBWZ\">ce lien<\/a>.<\/p>\n<p>Comme je suis justement sur Paris \u00e0 ce moment l\u00e0, je vais en profiter pour y participer <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 10 Mar 2010 21:54:00 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 10 Mar 2010 21:54:00 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 10 Mar 2010 21:54:00 +0000","published_by":1},{"id":579,"title":"Premier bilan pour iMovies Collection","slug":"premier-bilan-pour-imovies-collection","markdown":"\nCela fait maintenant un peu plus d\u2019un mois que l\u2019application iMovies Collection est en ligne, je vais donc vous faire un premier petit bilan.\n\n### D\u00e9but difficile\n\nPremi\u00e8re bonne surprise, l\u2019application a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e du premier coup et en trois jours. Ca \u00e9t\u00e9 m\u00eame un peu trop rapide, la FAQ et la doc sur le site n\u2019\u00e9taient pas pr\u00e8tes. J\u2019avais aussi laiss\u00e9 un gros bug. M\u00eame si je l\u2019ai corrig\u00e9 directement et que Apple l\u2019a valid\u00e9 dans la journ\u00e9e, cela a quand m\u00eame nuit \u00e0 l\u2019image de l\u2019application. ![:(](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif)\n\n### Version Lite\n\nApr\u00e8s deux commentaires de personnes n\u2019arrivant pas \u00e0 faire fonctionner l\u2019application, j\u2019ai r\u00e9alis\u00e9 une\u00a0version\u00a0\u201dLite\u201d gratuite de iMovies (limit\u00e9e \u00e0 20 films). L\u2019id\u00e9e \u00e9tait \u00e0 la fois de montrer que l\u2019application fonctionnait mais aussi d\u2019aider les ind\u00e9cis. Au m\u00eame moment j\u2019ai augment\u00e9 le prix de l\u2019application de $0,99 \u00e0 $1,99.\n\n### Evolution rapide\n\nApr\u00e8s deux semaines de discussions avec les utilisateurs j\u2019ai ajout\u00e9 des fonctionnalit\u00e9s et optimis\u00e9 le temps de chargement de l\u2019application pour publier la version 1.1.0. Mine de rien j\u2019ai pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 r\u00e9pondre aux questions par email et sur les forums.\n\n### Premier paiement\n\nAlors tout est relatif bien-s\u00fbr mais je suis assez content, j\u2019ai plus de 400 t\u00e9l\u00e9chargements ce qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s 400 Euros. Maintenant c\u2019est assez stable j\u2019ai autour de 12 achats par jour. La premi\u00e8re bonne nouvelle c\u2019est que je vais au moins rembourser mes frais. Ensuite je pensais b\u00eatement recevoir un\u00a0virement de 400 \u20ac d\u2019Apple, en fait c\u2019est pas si simple. D\u00e9j\u00e0 il faut avoir plus de 150$ pour \u00eatre pay\u00e9 et je pensais r\u00e9pondre facilement au crit\u00e8re, en fait il faut 150$ par zone mon\u00e9taire :\n\n[![pays](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/pays.jpg \"pays\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/pays.jpg)\n\nEt l\u00e0 c\u2019est moins\u00a0dr\u00f4le. Pour le moment j\u2019ai eu deux achats au Japon, va falloir encore pas mal de temps pour arriver \u00e0 150$. Heureusement le plus gros des achats a \u00e9t\u00e9 fait aux USA et en Europe, j\u2019ai donc re\u00e7u 116 Euros pour le mois de Janvier en Europe. Mais pour le moment si on cumule Canada, Angleterre, Japon, Australie et \u201cle reste du monde\u201d on arrive quand m\u00eame \u00e0 120$. A la lecture de forum, Apple doit payer ces \u201cpetites sommes\u201d en fin d\u2019ann\u00e9e (si le montant par zone est\u00a0sup\u00e9rieur\u00a0aux frais de virement bien-s\u00fbr).\n\n### Bilan\n\nJe retiens donc plusieurs le\u00e7ons :\n\n- Peaufiner\u00a0un maximum votre premi\u00e8re version\n\nLes nouvelles applications sont mises en avant sur l\u2019AppStore il faut donc en profiter un maximum. Comme vos premi\u00e8res notes sont assez d\u00e9terminantes il faut donc proposer une application bien faite.\n\n- Mettre l\u2019accent sur l\u2019ergonomie\n\nSi l\u2019utilisateur n\u2019arrive pas \u00e0 faire fonctionner l\u2019application en 2 minutes, l\u2019application est jet\u00e9e. Et c\u2019est justement au moment o\u00f9 on supprime l\u2019application qu\u2019Apple propose de la noter. N\u2019oubliez pas non plus qu\u2019il est impossible de r\u00e9pondre aux mauvaises critiques, et \u00e7a c\u2019est tr\u00e8s frustrant.\n\n- Proposer une version gratuite\n\nTester l\u2019application avant de l\u2019acheter c\u2019est vraiment important pour l\u2019utilisateur.\n\n- Bien choisir son prix\n\nIl y a beaucoup d\u2019applications compl\u00e8tement creuses \u00e0 1$, mettre son application un peu plus ch\u00e8re peut montrer qu\u2019elle a plus de contenu.\n\n\n","html":"<p>Cela fait maintenant un peu plus d&#8217;un mois que l&#8217;application iMovies Collection est en ligne, je vais donc vous faire un premier petit bilan.<\/p>\n<h3>D\u00e9but difficile<\/h3>\n<p>Premi\u00e8re bonne surprise, l&#8217;application a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e du premier coup et en trois jours. Ca \u00e9t\u00e9 m\u00eame un peu trop rapide, la FAQ et la doc sur le site n&#8217;\u00e9taient pas pr\u00e8tes. J&#8217;avais aussi laiss\u00e9 un gros bug. M\u00eame si je l&#8217;ai corrig\u00e9 directement et que Apple l&#8217;a valid\u00e9 dans la journ\u00e9e, cela a quand m\u00eame nuit \u00e0 l&#8217;image de l&#8217;application. <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif' alt=':(' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<h3>Version Lite<\/h3>\n<p>Apr\u00e8s deux commentaires de personnes n&#8217;arrivant pas \u00e0 faire fonctionner l&#8217;application, j&#8217;ai r\u00e9alis\u00e9 une\u00a0version\u00a0&#8221;Lite&#8221; gratuite de iMovies (limit\u00e9e \u00e0 20 films). L&#8217;id\u00e9e \u00e9tait \u00e0 la fois de montrer que l&#8217;application fonctionnait mais aussi d&#8217;aider les ind\u00e9cis. Au m\u00eame moment j&#8217;ai augment\u00e9 le prix de l&#8217;application de $0,99 \u00e0 $1,99.<\/p>\n<h3>Evolution rapide<\/h3>\n<p>Apr\u00e8s deux semaines de discussions avec les utilisateurs j&#8217;ai ajout\u00e9 des fonctionnalit\u00e9s et optimis\u00e9 le temps de chargement de l&#8217;application pour publier la version 1.1.0. Mine de rien j&#8217;ai pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 r\u00e9pondre aux questions par email et sur les forums.<\/p>\n<h3>Premier paiement<\/h3>\n<p>Alors tout est relatif bien-s\u00fbr mais je suis assez content, j&#8217;ai plus de 400 t\u00e9l\u00e9chargements ce qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s 400 Euros. Maintenant c&#8217;est assez stable j&#8217;ai autour de 12 achats par jour. La premi\u00e8re bonne nouvelle c&#8217;est que je vais au moins rembourser mes frais. Ensuite je pensais b\u00eatement recevoir un\u00a0virement de 400 \u20ac d&#8217;Apple, en fait c&#8217;est pas si simple. D\u00e9j\u00e0 il faut avoir plus de 150$ pour \u00eatre pay\u00e9 et je pensais r\u00e9pondre facilement au crit\u00e8re, en fait il faut 150$ par zone mon\u00e9taire :<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/pays.jpg\"><img class=\"aligncenter size-full wp-image-582\" title=\"pays\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/pays.jpg\" alt=\"pays\" width=\"423\" height=\"171\" \/><\/a><\/p>\n<p>Et l\u00e0 c&#8217;est moins\u00a0dr\u00f4le. Pour le moment j&#8217;ai eu deux achats au Japon, va falloir encore pas mal de temps pour arriver \u00e0 150$. Heureusement le plus gros des achats a \u00e9t\u00e9 fait aux USA et en Europe, j&#8217;ai donc re\u00e7u 116 Euros pour le mois de Janvier en Europe. Mais pour le moment si on cumule Canada, Angleterre, Japon, Australie et &#8220;le reste du monde&#8221; on arrive quand m\u00eame \u00e0 120$. A la lecture de forum, Apple doit payer ces &#8220;petites sommes&#8221; en fin d&#8217;ann\u00e9e (si le montant par zone est\u00a0sup\u00e9rieur\u00a0aux frais de virement bien-s\u00fbr).<\/p>\n<h3>Bilan<\/h3>\n<p>Je retiens donc plusieurs le\u00e7ons :<\/p>\n<ul>\n<li>Peaufiner\u00a0un maximum votre premi\u00e8re version<\/li>\n<\/ul>\n<p>Les nouvelles applications sont mises en avant sur l&#8217;AppStore il faut donc en profiter un maximum. Comme vos premi\u00e8res notes sont assez d\u00e9terminantes il faut donc proposer une application bien faite.<\/p>\n<ul>\n<li>Mettre l&#8217;accent sur l&#8217;ergonomie<\/li>\n<\/ul>\n<p>Si l&#8217;utilisateur n&#8217;arrive pas \u00e0 faire fonctionner l&#8217;application en 2 minutes, l&#8217;application est jet\u00e9e. Et c&#8217;est justement au moment o\u00f9 on supprime l&#8217;application qu&#8217;Apple propose de la noter. N&#8217;oubliez pas non plus qu&#8217;il est impossible de r\u00e9pondre aux mauvaises critiques, et \u00e7a c&#8217;est tr\u00e8s frustrant.<\/p>\n<ul>\n<li>Proposer une version gratuite<\/li>\n<\/ul>\n<p>Tester l&#8217;application avant de l&#8217;acheter c&#8217;est vraiment important pour l&#8217;utilisateur.<\/p>\n<ul>\n<li>Bien choisir son prix<\/li>\n<\/ul>\n<p>Il y a beaucoup d&#8217;applications compl\u00e8tement creuses \u00e0 1$, mettre son application un peu plus ch\u00e8re peut montrer qu&#8217;elle a plus de contenu.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Mon, 15 Feb 2010 22:46:10 +0000","created_by":1,"updated_at":"Mon, 15 Feb 2010 22:46:10 +0000","updated_by":1,"published_at":"Mon, 15 Feb 2010 22:46:10 +0000","published_by":1},{"id":567,"title":"Peut-on vendre du vent sur l'AppStrore ?","slug":"peut-on-vendre-du-vent-sur-lappstrore","markdown":"\nSuite \u00e0 la publication de [iMovies Collection](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/2010\/01\/imovies-collection-publie\/) sur l\u2019AppStore, j\u2019ai\u00a0eu envie de\u00a0r\u00e9aliser une petite exp\u00e9rience. Je voulais savoir si gr\u00e2ce au volume important d\u2019iPhone il \u00e9tait possible de vendre facilement une application pratiquement vide \u00e0 1$. J\u2019ai donc cherch\u00e9 une id\u00e9e la plus simple possible et avec tr\u00e8s peu de d\u00e9veloppement. Ensuite je l\u2019ai r\u00e9alis\u00e9e en 1h chrono un Dimanche apr\u00e8s midi sur mon canap\u00e9.\n\nL\u2019id\u00e9e est simple : afficher des photos de chatons.\n\nJ\u2019ai donc trouv\u00e9 sur le net des photos libres de droits pour ensuite les afficher sur l\u2019iPhone. Pour faire un peu moins vide, j\u2019ai ajout\u00e9 un son de miaulement ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif) Adorables Chatons est donc sorti le 27 Janvier sur l\u2019AppStore !\n\n[![icon](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/icon.png \"icon\")](itms:\/\/itunes.apple.com\/us\/app\/adorables-chatons\/id352275799?mt=8)\n\nEt bien la r\u00e9ponse est simple : non \u00e7a ne se vend pas.\n\nM\u00eame si j\u2019ai eu un pic de 16 ventes le premier jour \u00e7a s\u2019est tr\u00e8s vite\u00a0arr\u00eat\u00e9. J\u2019en ai vendu pour le moment 29.\n\nAlors bien-s\u00fbr il ne faut peut-\u00eatre pas g\u00e9n\u00e9raliser et il y a peut-\u00eatre de meilleures id\u00e9es aussi simples qui se vendent, mais \u00e0 mon avis pour cela il me manquait deux choses importantes\n\n- Une application plus fun\n- Un gros buzz au lancement\n\nPour compl\u00e9ter cette exp\u00e9rience j\u2019ai eu envie de tester l\u2019affichage de publicit\u00e9 sur iPhone. J\u2019ai donc ajout\u00e9 un bandeau [admob](http:\/\/www.admob.com) sous les chatons pour r\u00e9aliser une version gratuite de \u201cAdorables chatons\u201d\n\n[![icon1](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/icon1.png \"icon1\")]()\n\nL\u00e0, bien-s\u00fbr, j\u2019ai eu beaucoup plus de\u00a0t\u00e9l\u00e9chargements (857 en une semaine). Ce qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 2376 demandes de publicit\u00e9 pour 1894 affichages. Je ne sais pas pourquoi mais de temps en temps la pub ne s\u2019affiche pas lorsqu\u2019on lance l\u2019application, ce qui explique la diff\u00e9rence entre ces deux chiffres. Il y a eu 259 clics sur la pub ce qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un revenu de $8,20. Quand on sait que c\u2019est sur la premi\u00e8re semaine qu\u2019il y a le plus de t\u00e9l\u00e9chargements, j\u2019ai peu de risque de payer l\u2019ISF cette ann\u00e9e ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\n[![admob](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/admob-300x128.jpg \"admob\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/admob.jpg)\n\nMais l\u00e0 aussi ce n\u2019est peut-\u00eatre pas l\u2019application id\u00e9ale pour g\u00e9n\u00e9rer des revenus publicitaires. En effet on a pas forcement envie de lancer tr\u00e8s souvent une application qui affiche toujours les m\u00eames images.\n\nVoil\u00e0 pour mes premiers tests sur l\u2019appStore, je pr\u00e9pare un article pour vous faire un premier bilan sur iMovies Collection.\n\n\n","html":"<p>Suite \u00e0 la publication de <a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/2010\/01\/imovies-collection-publie\/\">iMovies Collection<\/a> sur l&#8217;AppStore, j&#8217;ai\u00a0eu envie de\u00a0r\u00e9aliser une petite exp\u00e9rience. Je voulais savoir si gr\u00e2ce au volume important d&#8217;iPhone il \u00e9tait possible de vendre facilement une application pratiquement vide \u00e0 1$. J&#8217;ai donc cherch\u00e9 une id\u00e9e la plus simple possible et avec tr\u00e8s peu de d\u00e9veloppement. Ensuite je l&#8217;ai r\u00e9alis\u00e9e en 1h chrono un Dimanche apr\u00e8s midi sur mon canap\u00e9.<\/p>\n<p>L&#8217;id\u00e9e est simple : afficher des photos de chatons.<\/p>\n<p>J&#8217;ai donc trouv\u00e9 sur le net des photos libres de droits pour ensuite les afficher sur l&#8217;iPhone. Pour faire un peu moins vide, j&#8217;ai ajout\u00e9 un son de miaulement <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/>   Adorables Chatons est donc sorti le 27 Janvier sur l&#8217;AppStore !<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><a href=\"itms:\/\/itunes.apple.com\/us\/app\/adorables-chatons\/id352275799?mt=8\"><img class=\"size-full wp-image-568 aligncenter\" title=\"icon\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/icon.png\" alt=\"icon\" width=\"57\" height=\"57\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Et bien la r\u00e9ponse est simple : non \u00e7a ne se vend pas.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">M\u00eame si j&#8217;ai eu un pic de 16 ventes le premier jour \u00e7a s&#8217;est tr\u00e8s vite\u00a0arr\u00eat\u00e9. J&#8217;en ai vendu pour le moment 29.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Alors bien-s\u00fbr il ne faut peut-\u00eatre pas g\u00e9n\u00e9raliser et il y a peut-\u00eatre de meilleures id\u00e9es aussi simples qui se vendent, mais \u00e0 mon avis pour cela il me manquait deux choses importantes<\/p>\n<ul>\n<li>Une application plus fun<\/li>\n<li>Un gros buzz au lancement<\/li>\n<\/ul>\n<p style=\"text-align: left;\">Pour compl\u00e9ter cette exp\u00e9rience j&#8217;ai eu envie de tester l&#8217;affichage de publicit\u00e9 sur iPhone. J&#8217;ai donc ajout\u00e9 un bandeau <a href=\"http:\/\/www.admob.com\">admob<\/a> sous les chatons pour r\u00e9aliser une version gratuite de &#8220;Adorables chatons&#8221;<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><a><img class=\"aligncenter size-full wp-image-569\" title=\"icon1\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/icon1.png\" alt=\"icon1\" width=\"57\" height=\"57\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">L\u00e0, bien-s\u00fbr, j&#8217;ai eu beaucoup plus de\u00a0t\u00e9l\u00e9chargements (857 en une semaine). Ce qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 2376 demandes de publicit\u00e9 pour 1894 affichages. Je ne sais pas pourquoi mais de temps en temps la pub ne s&#8217;affiche pas lorsqu&#8217;on lance l&#8217;application, ce qui explique la diff\u00e9rence entre ces deux chiffres. Il y a eu 259 clics sur la pub ce qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un revenu de $8,20. Quand on sait que c&#8217;est sur la premi\u00e8re semaine qu&#8217;il y a le plus de t\u00e9l\u00e9chargements, j&#8217;ai peu de risque de payer l&#8217;ISF cette ann\u00e9e <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/admob.jpg\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-570\" title=\"admob\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/admob-300x128.jpg\" alt=\"admob\" width=\"300\" height=\"128\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Mais l\u00e0 aussi ce n&#8217;est peut-\u00eatre pas l&#8217;application id\u00e9ale pour g\u00e9n\u00e9rer des revenus publicitaires. En effet on a pas forcement envie de lancer tr\u00e8s souvent une application qui affiche toujours les m\u00eames images.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Voil\u00e0 pour mes premiers tests sur l&#8217;appStore, je pr\u00e9pare un article pour vous faire un premier bilan sur iMovies Collection.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Thu, 11 Feb 2010 21:40:03 +0000","created_by":1,"updated_at":"Thu, 11 Feb 2010 21:40:03 +0000","updated_by":1,"published_at":"Thu, 11 Feb 2010 21:40:03 +0000","published_by":1},{"id":550,"title":"iMovies Collection publi\u00e9 !","slug":"imovies-collection-publie","markdown":"\nVoila c\u2019est fait, Apple a valid\u00e9 mon application. Vendredi \u00e0 22h34 j\u2019ai\u00a0re\u00e7u\u00a0un mail pour me pr\u00e9venir que l\u2019application \u00e9tait \u201cReady for Sale\u201d ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nCa a \u00e9t\u00e9 tr\u00e9s rapide :\n\n![date1](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/date1.png \"date1\")\n\nD\u00e8s le samedi matin j\u2019avais un email d\u2019un client pour me signaler un bug ![:(](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif)\n\nMon premier utilisateur est un\u00a0am\u00e9ricain\u00a0qui a une collection de 1500 films. Mon application n\u2019a pas tenu la charge. En fait j\u2019ai fait une grosse erreur de gestion de m\u00e9moire, \u00e7a divergeait. Le pire c\u2019est que j\u2019avais mis en place une boucle pour\u00a0nettoyer\u00a0la m\u00e9moire r\u00e9guli\u00e8rement. Mais j\u2019ai b\u00eatement oubli\u00e9 de remettre le compteur \u00e0 z\u00e9ro \u00e0 chaque passage. L\u2019erreur\u00a0classique\u00a0de d\u00e9butant, j\u2019ai honte.\n\nCette erreur met aussi en \u00e9vidence que Apple ne teste pas les applications en profondeur. Bref, j\u2019ai pass\u00e9 mon week-end \u00e0 pr\u00e9parer une nouvelle version pour corriger ce probl\u00e8me.\n\nCe qui est amusant c\u2019est que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 eu 23 t\u00e9l\u00e9chargements en une journ\u00e9e, sans aucune publicit\u00e9 : 13 aux USA, 3 en Allemagne, 3 en France (merci la famille ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif) ), 2 en\u00a0Norv\u00e8ge, 1 en Angleterre et 1 en Italie. En 2 jours j\u2019ai eu 3 emails pour des renseignements.\u00a0C\u2019est impressionnant comment la publication sur l\u2019App Store entraine une si grande visibilit\u00e9.\n\n\n","html":"<p>Voila c&#8217;est fait, Apple a valid\u00e9 mon application. Vendredi \u00e0 22h34 j&#8217;ai\u00a0re\u00e7u\u00a0un mail pour me pr\u00e9venir que l&#8217;application \u00e9tait &#8220;Ready for Sale&#8221; <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Ca a \u00e9t\u00e9 tr\u00e9s rapide :<\/p>\n<p><img class=\"aligncenter size-full wp-image-554\" title=\"date1\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/date1.png\" alt=\"date1\" width=\"546\" height=\"156\" \/><\/p>\n<p>D\u00e8s le samedi matin j&#8217;avais un email d&#8217;un client pour me signaler un bug <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_sad.gif' alt=':(' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Mon premier utilisateur est un\u00a0am\u00e9ricain\u00a0qui a une collection de 1500 films. Mon application n&#8217;a pas tenu la charge. En fait j&#8217;ai fait une grosse erreur de gestion de m\u00e9moire, \u00e7a divergeait. Le pire c&#8217;est que j&#8217;avais mis en place une boucle pour\u00a0nettoyer\u00a0la m\u00e9moire r\u00e9guli\u00e8rement. Mais j&#8217;ai b\u00eatement oubli\u00e9 de remettre le compteur \u00e0 z\u00e9ro \u00e0 chaque passage. L&#8217;erreur\u00a0classique\u00a0de d\u00e9butant, j&#8217;ai honte.<\/p>\n<p>Cette erreur met aussi en \u00e9vidence que Apple ne teste pas les applications en profondeur. Bref, j&#8217;ai pass\u00e9 mon week-end \u00e0 pr\u00e9parer une nouvelle version pour corriger ce probl\u00e8me.<\/p>\n<p>Ce qui est amusant c&#8217;est que j&#8217;ai d\u00e9j\u00e0 eu 23 t\u00e9l\u00e9chargements en une journ\u00e9e, sans aucune publicit\u00e9 : 13 aux USA, 3 en Allemagne, 3 en France (merci la famille <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/>  ), 2 en\u00a0Norv\u00e8ge, 1 en Angleterre et 1 en Italie. En 2 jours j&#8217;ai eu 3 emails pour des renseignements.\u00a0C&#8217;est impressionnant comment la publication sur l&#8217;App Store entraine une si grande visibilit\u00e9.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Sun, 10 Jan 2010 22:41:21 +0000","created_by":1,"updated_at":"Sun, 10 Jan 2010 22:41:21 +0000","updated_by":1,"published_at":"Sun, 10 Jan 2010 22:41:21 +0000","published_by":1},{"id":532,"title":"Etape 3 : publier l'application","slug":"etape-3-publier-lapplication","markdown":"\nVoil\u00e0, j\u2019ai une application qui fonctionne, un beau site web, il est temps de passer \u00e0 la phase importante : publier l\u2019application.\n\nDans un premier temps il faut\u00a0rejoindre le \u201ciPhone developer programme\u201d pour obtenir un certificat Apple.\n\nC\u2019est ce certificat qui vous permet aussi de tester l\u2019application sur un vrai iPhone. Avant de payer vous avez acc\u00e8s au SDK et au simulateur iPhone. Le SDK est gratuit, mais ne fonctionne que sur Mac bien-s\u00fbr.\n\nJ\u2019ai donc pay\u00e9 79 Euros pour avoir le droit pendant 1 an de d\u00e9velopper sur iPhone. Une fois la commande pass\u00e9e il faut compter maxi 24 heures pour que votre compte soit activ\u00e9.\n\nUne fois dans le programme vous avez acc\u00e8s \u00e0 un site web o\u00f9 vous pouvez d\u00e9clarer vos applications et les UDID de vos iPhones de tests. C\u2019est assez complet mais Apple fournit une tr\u00e8s bonne documentation, je ne vais donc pas r\u00e9-expliquer la d\u00e9marche en d\u00e9tail.\n\nJ\u2019ai mis un peu de temps au d\u00e9but pour d\u00e9clarer mon certificat de d\u00e9veloppement. Les\u00a0\u00e9changes\u00a0de cl\u00e9 publique\/cl\u00e9 priv\u00e9e c\u2019est un peu long. Pour la petite histoire j\u2019ai cherch\u00e9 longtemps l\u2019application \u201cKeychain\u201d sur mon Mac. Et oui sur un Mac fran\u00e7ais l\u2019application se nomme \u201cTrousseau d\u2019acc\u00e8s\u201d.\n\nUne fois le certificat bien install\u00e9, mon application d\u00e9clar\u00e9e et la configuration d\u2019un fichier de provisionning faite, j\u2019ai pu tester iMovies Collection sur mon iPhone.\n\nPassons maintenant aux choses s\u00e9rieuses, la d\u00e9claration dans l\u2019appStore.\n\nD\u00e9j\u00e0 il faut cr\u00e9er un nouveau certificat et un provisionning sp\u00e9cifique pour l\u2019application \u00e0 diffuser.\n\nEnsuite on passe sur une nouvelle interface : iTunes Connect.\u00a0C\u2019est dans celle-ci que l\u2019on propose nos applications pour diffusion.\n\nPremi\u00e8re chose importante : **Attention \u00e0 votre premi\u00e8re d\u00e9claration !**\n\nEn effet au moment de proposer votre premi\u00e8re application on vous demande le langage principal et le nom de l\u2019auteur. Une fois valid\u00e9 c\u2019est d\u00e9finitif ! Ces informations seront utilis\u00e9es pour toutes vos applications.\n\nPar exemple j\u2019ai fait l\u2019erreur de choisir French comme langue de base. Et bien je dois copier \/ coller la description de mon application en Anglais dans toutes les langues g\u00e9r\u00e9es par Apple\u2026 Si j\u2019avais d\u00e9clar\u00e9 Anglais comme langue de base je n\u2019aurais eu qu\u2019\u00e0 d\u00e9finir une description sp\u00e9cifique en Fran\u00e7ais.\n\nBref j\u2019ai du remplir 16 formulaires :\n\n- English\n- Dutch\n- Australian English\n- Canadian\u00a0English\n- UK\u00a0English\n- German\n- Italian\n- Japanese\n- Korean\n- Portuguese\n- Russian\n- Simplified\u00a0Chinese\n- Spanish\n- Mexican\n- Spanish\n- Swedish\n- Brazilian\n- Portuguese\n\nAttention aussi \u00e0 la case \u201cKeywords\u201d, une fois le formulaire valid\u00e9 et m\u00eame si vous n\u2019avez pas encore upload\u00e9 votre binaire, il n\u2019est plus possible de les changer avec une nouvelle livraison. Sur les autres langues vous pouvez mais pas sur la langue principale. C\u2019est quand m\u00eame \u00e9tonnant pour un site Apple, marque connue et reconnue pour son\u00a0ergonomie. Au niveau du site iTunes Connect je trouve \u00e7a tr\u00e8s moyen.\n\nSinon pour le reste de la d\u00e9claration rien de bien compliqu\u00e9, l\u00e0 aussi c\u2019est bien document\u00e9.\n\nComme j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de vendre 1$ l\u2019application je dois remplir des informations sur mon compte bancaire. J\u2019ai perdu beaucoup de temps pour trouver le bon formulaire. En fait je l\u2019avais trouv\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but mais mon navigateur Google Chrome ne savait pas le g\u00e9rer. Une fois pass\u00e9 sur Safari, je n\u2019ai plus eu de probl\u00e8me.\n\nVoil\u00e0 c\u2019est fait, mon application est en cours de validation. Histoire \u00e0 suivre donc ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\n\n","html":"<p>Voil\u00e0, j&#8217;ai une application qui fonctionne, un beau site web, il est temps de passer \u00e0 la phase importante : publier l&#8217;application.<\/p>\n<p>Dans un premier temps il faut\u00a0rejoindre le &#8220;iPhone developer programme&#8221; pour obtenir un certificat Apple.<\/p>\n<p>C&#8217;est ce certificat qui vous permet aussi de tester l&#8217;application sur un vrai iPhone. Avant de payer vous avez acc\u00e8s au SDK et au simulateur iPhone. Le SDK est gratuit, mais ne fonctionne que sur Mac bien-s\u00fbr.<\/p>\n<p>J&#8217;ai donc pay\u00e9 79 Euros pour avoir le droit pendant 1 an de d\u00e9velopper sur iPhone. Une fois la commande pass\u00e9e il faut compter maxi 24 heures pour que votre compte soit activ\u00e9.<\/p>\n<p>Une fois dans le programme vous avez acc\u00e8s \u00e0 un site web o\u00f9 vous pouvez d\u00e9clarer vos applications et les UDID de vos iPhones de tests. C&#8217;est assez complet mais Apple fournit une tr\u00e8s bonne documentation, je ne vais donc pas r\u00e9-expliquer la d\u00e9marche en d\u00e9tail.<\/p>\n<p>J&#8217;ai mis un peu de temps au d\u00e9but pour d\u00e9clarer mon certificat de d\u00e9veloppement. Les\u00a0\u00e9changes\u00a0de cl\u00e9 publique\/cl\u00e9 priv\u00e9e c&#8217;est un peu long. Pour la petite histoire j&#8217;ai cherch\u00e9 longtemps l&#8217;application &#8220;Keychain&#8221; sur mon Mac. Et oui sur un Mac fran\u00e7ais l&#8217;application se nomme &#8220;Trousseau d&#8217;acc\u00e8s&#8221;.<\/p>\n<p>Une fois le certificat bien install\u00e9, mon application d\u00e9clar\u00e9e et la configuration d&#8217;un fichier de provisionning faite, j&#8217;ai pu tester iMovies Collection sur mon iPhone.<\/p>\n<p>Passons maintenant aux choses s\u00e9rieuses, la d\u00e9claration dans l&#8217;appStore.<\/p>\n<p>D\u00e9j\u00e0 il faut cr\u00e9er un nouveau certificat et un provisionning sp\u00e9cifique pour l&#8217;application \u00e0 diffuser.<\/p>\n<p>Ensuite on passe sur une nouvelle interface : iTunes Connect.\u00a0C&#8217;est dans celle-ci que l&#8217;on propose nos applications pour diffusion.<\/p>\n<p>Premi\u00e8re chose importante : <strong>Attention \u00e0 votre premi\u00e8re d\u00e9claration !<\/strong><\/p>\n<p>En effet au moment de proposer votre premi\u00e8re application on vous demande le langage principal et le nom de l&#8217;auteur. Une fois valid\u00e9 c&#8217;est d\u00e9finitif ! Ces informations seront utilis\u00e9es pour toutes vos applications.<\/p>\n<p>Par exemple j&#8217;ai fait l&#8217;erreur de choisir French comme langue de base. Et bien je dois copier \/ coller la description de mon application en Anglais dans toutes les langues g\u00e9r\u00e9es par Apple&#8230; Si j&#8217;avais d\u00e9clar\u00e9 Anglais comme langue de base je n&#8217;aurais eu qu&#8217;\u00e0 d\u00e9finir une description sp\u00e9cifique en Fran\u00e7ais.<\/p>\n<p>Bref j&#8217;ai du remplir 16 formulaires :<\/p>\n<ul>\n<li>English<\/li>\n<li>Dutch<\/li>\n<li>Australian English<\/li>\n<li>Canadian\u00a0English<\/li>\n<li>UK\u00a0English<\/li>\n<li>German<\/li>\n<li>Italian<\/li>\n<li>Japanese<\/li>\n<li>Korean<\/li>\n<li>Portuguese<\/li>\n<li>Russian<\/li>\n<li>Simplified\u00a0Chinese<\/li>\n<li>Spanish<\/li>\n<li>Mexican<\/li>\n<li>Spanish<\/li>\n<li>Swedish<\/li>\n<li>Brazilian<\/li>\n<li>Portuguese<\/li>\n<\/ul>\n<p>Attention aussi \u00e0 la case &#8220;Keywords&#8221;, une fois le formulaire valid\u00e9 et m\u00eame si vous n&#8217;avez pas encore upload\u00e9 votre binaire, il n&#8217;est plus possible de les changer avec une nouvelle livraison. Sur les autres langues vous pouvez mais pas sur la langue principale. C&#8217;est quand m\u00eame \u00e9tonnant pour un site Apple, marque connue et reconnue pour son\u00a0ergonomie. Au niveau du site iTunes Connect je trouve \u00e7a tr\u00e8s moyen.<\/p>\n<p>Sinon pour le reste de la d\u00e9claration rien de bien compliqu\u00e9, l\u00e0 aussi c&#8217;est bien document\u00e9.<\/p>\n<p>Comme j&#8217;ai d\u00e9cid\u00e9 de vendre 1$ l&#8217;application je dois remplir des informations sur mon compte bancaire. J&#8217;ai perdu beaucoup de temps pour trouver le bon formulaire. En fait je l&#8217;avais trouv\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but mais mon navigateur Google Chrome ne savait pas le g\u00e9rer. Une fois pass\u00e9 sur Safari, je n&#8217;ai plus eu de probl\u00e8me.<\/p>\n<p>Voil\u00e0 c&#8217;est fait, mon application est en cours de validation. Histoire \u00e0 suivre donc <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Fri, 08 Jan 2010 12:00:59 +0000","created_by":1,"updated_at":"Fri, 08 Jan 2010 12:00:59 +0000","updated_by":1,"published_at":"Fri, 08 Jan 2010 12:00:59 +0000","published_by":1},{"id":509,"title":"Etape 2 : iMovies collection","slug":"imoviescollection","markdown":"\nAvant d\u2019entrer dans le d\u00e9tail du process de publication Apple regardons par quoi il faut commencer.\n\n\n## 1 \u2013 Trouver un nom\n\nLa premi\u00e8re chose est en effet de trouver un nom \u00e0 cette application. Et pour \u00e7a je ne suis vraiment pas tr\u00e8s dou\u00e9. Mais comme je n\u2019ai pas les moyens de faire appel \u00e0 une bo\u00eete de comm, on va faire avec mes petits moyens.\n\nApr\u00e8s plusieurs heures \u00e0 tourner autour des id\u00e9es : DVD, film, collection\u2026 J\u2019ai fini par choisir le nom : iMovies Collection. (i pour iPhone bien sur)\n\n\n## 2 \u2013 Acheter un domaine\n\nUne fois le nom trouv\u00e9, il faut acheter un nom de domaine pour y mettre un petit site web. J\u2019ai donc r\u00e9serv\u00e9 le domaine imoviescollection.com.\n\nJ\u2019ai ensuite achet\u00e9 une offre\u00a0d\u2019h\u00e9bergement\u00a0mutualis\u00e9 chez OVH (la pro). C\u2019est ma premi\u00e8re d\u00e9pense concr\u00e8te : 71 Euros\n\n\n## 3 \u2013 Faire un site\n\nC\u2019est quand m\u00eame dingue de pouvoir mettre en place des architectures JEE tr\u00e8s complexes et de ne pas\u00a0\u00eatre\u00a0capable de r\u00e9aliser un beau site en HTLM. C\u2019est pourtant mon cas. J\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 tres mauvais pour faire de belles IHM. D\u2019un autre cot\u00e9 c\u2019est plus le travail d\u2019un designer que d\u2019un architecte JEE, chacun son job ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nHeureusement j\u2019ai trouv\u00e9 un outil super bien fait : [WebAcapella](http:\/\/www.webacappella.fr\/)\n\nGr\u00e2ce \u00e0 lui j\u2019ai pu r\u00e9aliser [un site pas trop mal](http:\/\/www.imoviescollection.com\/). Par contre j\u2019ai du l\u2019acheter 49 Euros. Encore une d\u00e9pense de plus.\n\nVoil\u00e0 pour le d\u00e9but de l\u2019histoire. Reste \u00e0 proposer l\u2019application \u00e0 Apple, j\u2019y consacrerai un post entier car c\u2019est un peu long ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\n\n","html":"<p>Avant d&#8217;entrer dans le d\u00e9tail du process de publication Apple regardons par quoi il faut commencer.<\/p>\n<h2>1 &#8211; Trouver un nom<\/h2>\n<p>La premi\u00e8re chose est en effet de trouver un nom \u00e0 cette application. Et pour \u00e7a je ne suis vraiment pas tr\u00e8s dou\u00e9. Mais comme je n&#8217;ai pas les moyens de faire appel \u00e0 une bo\u00eete de comm, on va faire avec mes petits moyens.<\/p>\n<p>Apr\u00e8s plusieurs heures \u00e0 tourner autour des id\u00e9es : DVD, film, collection&#8230; J&#8217;ai fini par choisir le nom : iMovies Collection. (i pour iPhone bien sur)<\/p>\n<h2>2 &#8211; Acheter un domaine<\/h2>\n<p>Une fois le nom trouv\u00e9, il faut acheter un nom de domaine pour y mettre un petit site web. J&#8217;ai donc r\u00e9serv\u00e9 le domaine imoviescollection.com.<\/p>\n<p>J&#8217;ai ensuite achet\u00e9 une offre\u00a0d&#8217;h\u00e9bergement\u00a0mutualis\u00e9 chez OVH (la pro). C&#8217;est ma premi\u00e8re d\u00e9pense concr\u00e8te : 71 Euros<\/p>\n<h2>3 &#8211; Faire un site<\/h2>\n<p>C&#8217;est quand m\u00eame dingue de pouvoir mettre en place des architectures JEE tr\u00e8s complexes et de ne pas\u00a0\u00eatre\u00a0capable de r\u00e9aliser un beau site en HTLM. C&#8217;est pourtant mon cas. J&#8217;ai toujours \u00e9t\u00e9 tres mauvais pour faire de belles IHM. D&#8217;un autre cot\u00e9 c&#8217;est plus le travail d&#8217;un designer que d&#8217;un architecte JEE, chacun son job <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Heureusement j&#8217;ai trouv\u00e9 un outil super bien fait : <a href=\"http:\/\/www.webacappella.fr\/\">WebAcapella<\/a><\/p>\n<p>Gr\u00e2ce \u00e0 lui j&#8217;ai pu r\u00e9aliser <a href=\"http:\/\/www.imoviescollection.com\/\">un site pas trop mal<\/a>. Par contre j&#8217;ai du l&#8217;acheter 49 Euros. Encore une d\u00e9pense de plus.<\/p>\n<p>Voil\u00e0 pour le d\u00e9but de l&#8217;histoire. Reste \u00e0 proposer l&#8217;application \u00e0 Apple, j&#8217;y consacrerai un post entier car c&#8217;est un peu long <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Thu, 07 Jan 2010 18:40:36 +0000","created_by":1,"updated_at":"Thu, 07 Jan 2010 18:40:36 +0000","updated_by":1,"published_at":"Thu, 07 Jan 2010 18:40:36 +0000","published_by":1},{"id":506,"title":"Application iPhone, \u00e9tape 1 : l'id\u00e9e","slug":"application-iphone-idee","markdown":"\nComme je vous\u00a0l\u2019annon\u00e7ais\u00a0dans le dernier post, j\u2019ai envie d\u2019essayer de d\u00e9velopper une application iPhone et de la vendre sur l\u2019appStore.\n\nL\u2019id\u00e9e est simple, je souhaite pouvoir consulter ma collection de DVD\/Blue-Ray n\u2019importe o\u00f9. Ca peut\u00a0\u00eatre\u00a0pratique pour la partager avec des amis ou pour pr\u00e9parer une soir\u00e9e video.\n\nPour g\u00e9rer ma collection j\u2019utilise le logiciel DVDProfiler sur PC. J\u2019entre le nom d\u2019un DVD ou juste son code barre et il me retrouve une description d\u00e9taill\u00e9e du film (images, acteurs, genre etc\u2026 ). DVDProfiler permet d\u2019exporter ma liste de DVD sur un site web. Vous pouvez la trouver sur l\u2019adresse :\n\n[http:\/\/www.invelos.com\/dvdcollection.aspx\/samuel22](http:\/\/www.invelos.com\/dvdcollection.aspx\/samuel22)\n\nJ\u2019ai donc d\u00e9cid\u00e9 de m\u2019appuyer sur ces informations pour construire une application iPhone. Pas besoin de saisir sa collection dans son iPhone, on va utiliser le site pour la r\u00e9cup\u00e9rer.\n\nComme j\u2019ai envie de vendre l\u2019application il faut cibler un public plus large et si possible aux USA. J\u2019ai donc cherch\u00e9 d\u2019autres sites ou l\u2019on peut d\u00e9clarer sa collection de DVD. Le site [imdb](http:\/\/www.imdb.com) est une des plus grosses bases de films et on peut justement y enregistrer ses films. J\u2019ai fait un exemple avec l\u2019adresse :\n\n[http:\/\/www.imdb.com\/mymovies\/list?l=43766809](http:\/\/www.imdb.com\/mymovies\/list?l=43766809)\n\nVoil\u00e0 ce que \u00e7a donne :\n\n[![config2](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/config2-156x300.png \"config2\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/config2.png)\n\nC\u2019est\u00a0l\u2019\u00e9cran\u00a0pour configurer son compte et faire le lien entre votre collection et l\u2019application iPhone.\n\nEnsuite, apr\u00e8s l\u2019import, on peut afficher une liste de sa collection et le d\u00e9tail d\u2019un film :\n\n![liste](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/liste-200x300.png \"liste\")[![detail](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/detail-200x300.png \"detail\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/detail.png)\n\nPour ajouter un petit c\u00f4t\u00e9 \u201ccommunautaire\u201d j\u2019ai aussi eu l\u2019id\u00e9e de faire un lien avec Facebook pour poster sur son mur son avis sur un film.\n\n[![facebook1](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/facebook1-156x300.png \"facebook1\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/facebook1.png)\n\nL\u2019application est donc maintenant d\u00e9velopp\u00e9e et\u00a0dans les prochains posts je vous d\u00e9crirai les diff\u00e9rentes \u00e9tapes que j\u2019ai r\u00e9alis\u00e9es pour publier cette application sur l\u2019appStore.\n\n\n","html":"<p>Comme je vous\u00a0l&#8217;annon\u00e7ais\u00a0dans le dernier post, j&#8217;ai envie d&#8217;essayer de d\u00e9velopper une application iPhone et de la vendre sur l&#8217;appStore.<\/p>\n<p>L&#8217;id\u00e9e est simple, je souhaite pouvoir consulter ma collection de DVD\/Blue-Ray n&#8217;importe o\u00f9. Ca peut\u00a0\u00eatre\u00a0pratique pour la partager avec des amis ou pour pr\u00e9parer une soir\u00e9e video.<\/p>\n<p>Pour g\u00e9rer ma collection j&#8217;utilise le logiciel DVDProfiler sur PC. J&#8217;entre le nom d&#8217;un DVD ou juste son code barre et il me retrouve une description d\u00e9taill\u00e9e du film (images, acteurs, genre etc&#8230; ). DVDProfiler permet d&#8217;exporter ma liste de DVD sur un site web. Vous pouvez la trouver sur l&#8217;adresse :<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.invelos.com\/dvdcollection.aspx\/samuel22\">http:\/\/www.invelos.com\/dvdcollection.aspx\/samuel22<\/a><\/p>\n<p>J&#8217;ai donc d\u00e9cid\u00e9 de m&#8217;appuyer sur ces informations pour construire une application iPhone. Pas besoin de saisir sa collection dans son iPhone, on va utiliser le site pour la r\u00e9cup\u00e9rer.<\/p>\n<p>Comme j&#8217;ai envie de vendre l&#8217;application il faut cibler un public plus large et si possible aux USA. J&#8217;ai donc cherch\u00e9 d&#8217;autres sites ou l&#8217;on peut d\u00e9clarer sa collection de DVD. Le site <a href=\"http:\/\/www.imdb.com\">imdb<\/a> est une des plus grosses bases de films et on peut justement y enregistrer ses films. J&#8217;ai fait un exemple avec l&#8217;adresse :<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.imdb.com\/mymovies\/list?l=43766809\">http:\/\/www.imdb.com\/mymovies\/list?l=43766809<\/a><\/p>\n<p>Voil\u00e0 ce que \u00e7a donne :<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/config2.png\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-513\" title=\"config2\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/config2-156x300.png\" alt=\"config2\" width=\"156\" height=\"300\" \/><\/a><\/p>\n<p>C&#8217;est\u00a0l&#8217;\u00e9cran\u00a0pour configurer son compte et faire le lien entre votre collection et l&#8217;application iPhone.<\/p>\n<p>Ensuite, apr\u00e8s l&#8217;import, on peut afficher une liste de sa collection et le d\u00e9tail d&#8217;un film :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img class=\"size-medium wp-image-514 alignnone\" title=\"liste\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/liste-200x300.png\" alt=\"liste\" width=\"200\" height=\"300\" \/><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/detail.png\"><img class=\"size-medium wp-image-515 alignnone\" title=\"detail\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/detail-200x300.png\" alt=\"detail\" width=\"200\" height=\"300\" \/><\/a><\/p>\n<p>Pour ajouter un petit c\u00f4t\u00e9 &#8220;communautaire&#8221; j&#8217;ai aussi eu l&#8217;id\u00e9e de faire un lien avec Facebook pour poster sur son mur son avis sur un film.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/facebook1.png\"><img class=\"size-medium wp-image-525 aligncenter\" title=\"facebook1\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/facebook1-156x300.png\" alt=\"facebook1\" width=\"156\" height=\"300\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">\n<p>L&#8217;application est donc maintenant d\u00e9velopp\u00e9e et\u00a0dans les prochains posts je vous d\u00e9crirai les diff\u00e9rentes \u00e9tapes que j&#8217;ai r\u00e9alis\u00e9es pour publier cette application sur l&#8217;appStore.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 06 Jan 2010 21:35:45 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 06 Jan 2010 21:35:45 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 06 Jan 2010 21:35:45 +0000","published_by":1},{"id":461,"title":"J'ai switch !","slug":"j-ai-switch","markdown":"\nC\u2019est fait je suis pass\u00e9 au MAC ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nApr\u00e8s plus de 15 ans d\u2019utilisation de PC je d\u00e9couvre le monde Mac avec un beau Mac Book pro. En fait c\u2019est mon second Mac puisque dans les ann\u00e9es 90 j\u2019avais eu un Apple IIc, mais bon \u00e7a ne compte pas.\n\nAlors que dire sur cette belle b\u00eate ? Et bien pas de scoop, c\u2019est bien tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 utiliser. Plusieurs exemples d\u2019\u00e9l\u00e9ments super agr\u00e9ables :\n\n- Configuration du proxy en fonction du type de r\u00e9seau\n\nAu bureau je suis connect\u00e9 en ethernet via un proxy alors que chez moi j\u2019utilise le Wifi en direct. Et bien, avec mon PC je dois changer ma config \u00e0 chaque fois\n\n- R\u00e9glage du son s\u00e9par\u00e9 pour les HP et le casque\n\nPlus de probl\u00e8me de son \u00e0 fond au moment ou je d\u00e9branche mon casque.\n\n- Mise en veille simple et tr\u00e8s rapide\n\nJ\u2019ouvre mon\u00a0\u00e9cran\u00a0et 10 secondes apr\u00e8s je peux bosser. Fini les 15 minutes d\u2019attentes au\u00a0d\u00e9marrage\u00a0de mon PC.\n\nEt je ne parle pas du\u00a0<span>trackpad<\/span> Multi-Touch, un\u00a0bonheur\u00a0pour scroller les pages web. Par contre j\u2019ai perdu 10 minutes \u00e0 chercher les touches [ et { sur le clavier (pour un d\u00e9veloppeur \u00e7a peut servir\u2026). Donc ne les cherchez pas elles ne sont pas not\u00e9es sur le clavier, il faut faire SHIFT+ALT+(, faut le savoir\u2026\n\nMais pourquoi\u00a0\u00eatre\u00a0pass\u00e9 d\u2019un coup sur MAC ?? La raison est tr\u00e8s simple, j\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper sur iPhone en Septembre. Et pour le moment il n\u2019est possible de le faire qu\u2019avec XCode sous Mac.\n\nC\u2019est aussi la raison du calme sur ce blog, depuis Septembre je bosse beaucoup sur des protos iPhone sur la relation client pour mon employeur, et le soir je perfectionne mon code sur des projets perso. Je compte\u00a0aller\u00a0bient\u00f4t\u00a0proposer une application sur l\u2019apple store. J\u2019ai en fait envie de partager et de g\u00e9rer ma collection de DVD\/blueRay sur mon iPhone. Mais je ferai des articles sur le blog pour pr\u00e9senter l\u2019application et d\u00e9crire les diff\u00e9rentes \u00e9tapes.\n\n\n","html":"<p>C&#8217;est fait je suis pass\u00e9 au MAC <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Apr\u00e8s plus de 15 ans d&#8217;utilisation de PC je d\u00e9couvre le monde Mac avec un beau Mac Book pro. En fait c&#8217;est mon second Mac puisque dans les ann\u00e9es 90 j&#8217;avais eu un Apple IIc, mais bon \u00e7a ne compte pas.<\/p>\n<p>Alors que dire sur cette belle b\u00eate ? Et bien pas de scoop, c&#8217;est bien tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 utiliser. Plusieurs exemples d&#8217;\u00e9l\u00e9ments super agr\u00e9ables :<\/p>\n<ul>\n<li>Configuration du proxy en fonction du type de r\u00e9seau<\/li>\n<\/ul>\n<p>Au bureau je suis connect\u00e9 en ethernet via un proxy alors que chez moi j&#8217;utilise le Wifi en direct. Et bien, avec mon PC je dois changer ma config \u00e0 chaque fois<\/p>\n<ul>\n<li>R\u00e9glage du son s\u00e9par\u00e9 pour les HP et le casque<\/li>\n<\/ul>\n<p>Plus de probl\u00e8me de son \u00e0 fond au moment ou je d\u00e9branche mon casque.<\/p>\n<ul>\n<li>Mise en veille simple et tr\u00e8s rapide<\/li>\n<\/ul>\n<p>J&#8217;ouvre mon\u00a0\u00e9cran\u00a0et 10 secondes apr\u00e8s je peux bosser. Fini les 15 minutes d&#8217;attentes au\u00a0d\u00e9marrage\u00a0de mon PC.<\/p>\n<p>Et je ne parle pas du\u00a0<span>trackpad<\/span> Multi-Touch, un\u00a0bonheur\u00a0pour scroller les pages web. Par contre j&#8217;ai perdu 10 minutes \u00e0 chercher les touches [ et { sur le clavier (pour un d\u00e9veloppeur \u00e7a peut servir&#8230;). Donc ne les cherchez pas elles ne sont pas not\u00e9es sur le clavier, il faut faire SHIFT+ALT+(, faut le savoir&#8230;<\/p>\n<p>Mais pourquoi\u00a0\u00eatre\u00a0pass\u00e9 d&#8217;un coup sur MAC ?? La raison est tr\u00e8s simple, j&#8217;ai commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper sur iPhone en Septembre. Et pour le moment il n&#8217;est possible de le faire qu&#8217;avec XCode sous Mac.<\/p>\n<p>C&#8217;est aussi la raison du calme sur ce blog, depuis Septembre je bosse beaucoup sur des protos iPhone sur la relation client pour mon employeur, et le soir je perfectionne mon code sur des projets perso. Je compte\u00a0aller\u00a0bient\u00f4t\u00a0proposer une application sur l&#8217;apple store. J&#8217;ai en fait envie de partager et de g\u00e9rer ma collection de DVD\/blueRay sur mon iPhone. Mais je ferai des articles sur le blog pour pr\u00e9senter l&#8217;application et d\u00e9crire les diff\u00e9rentes \u00e9tapes.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Tue, 15 Dec 2009 00:01:09 +0000","created_by":1,"updated_at":"Tue, 15 Dec 2009 00:01:09 +0000","updated_by":1,"published_at":"Tue, 15 Dec 2009 00:01:09 +0000","published_by":1},{"id":486,"title":"R\u00e9sultat troph\u00e9es innovation d'OBS","slug":"resultat-trophees-innovation-dobs","markdown":"\nJe viens de trouver sur le web les r\u00e9sultats du [troph\u00e9es de l\u2019innovation](http:\/\/trophees-innovation.fr\/) du Syntec et d\u2019Orange Business Services. Et quelle ne fut pas ma surprise de d\u00e9couvrir le coup de coeur du jury : le site [GeoFamily](http:\/\/www.geofamily.fr\/). Ca ressemble beaucoup au service [AreUThere](http:\/\/www.areuthere.net) que j\u2019avais r\u00e9alis\u00e9 ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif) Ce n\u2019est donc pas forcement super \u201cinnovant\u201d puisque j\u2019ai fait le site il y a un an.\n\nJ\u2019avais m\u00eame propos\u00e9 plus de services, mais Webtiss a r\u00e9ussit \u00e0 sortir un vrai service. AreUThere est rest\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tape de proto, je n\u2019ai pas eu les\u00a0\u00e9paules\u00a0pour\u00a0industrialiser\u00a0l\u2019id\u00e9e. Dommage.\n\nC\u2019est aussi assez frustrant de voir OBS remettre ce prix alors que j\u2019ai essay\u00e9 de pousser cette id\u00e9e de service dans le groupe. C\u2019est la dure vie de la R&D,\u00a0il faut qu\u2019un\u00a0concurrent\u00a0sorte le service pour que nos responsables trouvent notre id\u00e9e interessantes ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\n\n","html":"<p>Je viens de trouver sur le web les r\u00e9sultats du <a href=\"http:\/\/trophees-innovation.fr\/\">troph\u00e9es de l&#8217;innovation<\/a> du Syntec et d&#8217;Orange Business Services. Et quelle ne fut pas ma surprise de d\u00e9couvrir le coup de coeur du jury : le site <a href=\"http:\/\/www.geofamily.fr\/\">GeoFamily<\/a>. Ca ressemble beaucoup au service <a href=\"http:\/\/www.areuthere.net\">AreUThere<\/a> que j&#8217;avais r\u00e9alis\u00e9 <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/>  Ce n&#8217;est donc pas forcement super &#8220;innovant&#8221; puisque j&#8217;ai fait le site il y a un an.<\/p>\n<p>J&#8217;avais m\u00eame propos\u00e9 plus de services, mais Webtiss a r\u00e9ussit \u00e0 sortir un vrai service. AreUThere est rest\u00e9 \u00e0 l&#8217;\u00e9tape de proto, je n&#8217;ai pas eu les\u00a0\u00e9paules\u00a0pour\u00a0industrialiser\u00a0l&#8217;id\u00e9e. Dommage.<\/p>\n<p>C&#8217;est aussi assez frustrant de voir OBS remettre ce prix alors que j&#8217;ai essay\u00e9 de pousser cette id\u00e9e de service dans le groupe. C&#8217;est la dure vie de la R&amp;D,\u00a0il faut qu&#8217;un\u00a0concurrent\u00a0sorte le service pour que nos responsables trouvent notre id\u00e9e interessantes <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Fri, 23 Oct 2009 15:32:23 +0000","created_by":1,"updated_at":"Fri, 23 Oct 2009 15:32:23 +0000","updated_by":1,"published_at":"Fri, 23 Oct 2009 15:32:23 +0000","published_by":1},{"id":466,"title":"Dreamcast to Jamma - la video","slug":"dreamcast-to-jamma-la-video","markdown":"\nComme je l\u2019ai not\u00e9 dans l\u2019article pr\u00e9c\u00e9dent, je compte retaper une borne d\u2019arcade. Dans un premier temps j\u2019ai envie d\u2019utiliser ma vieille Dreamcast qui prenait la poussi\u00e8re dans cette borne. Et bien croyez moi, on est loin du plug and play !\n\nJe d\u00e9barque un peu dans ce monde et il y a pas mal de choses \u00e0 connaitre.\n\n\n## Le port Jamma\n\n![](http:\/\/farm3.static.flickr.com\/2590\/3887595296_f0b61d6317_m.jpg \"jamma\")\n\nAu milieu des ann\u00e9es 80 les constructeurs ont eu la bonne id\u00e9e de normaliser les branchements de leurs bornes. Gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a un jeu avec un connecteur Jamma peut \u00eatre utilis\u00e9 dans toutes les bornes compatibles. Dans une borne, ce connecteur Jamma est reli\u00e9 au panel (manettes et boutons), \u00e0 l\u2019ecran, au haut parleur et \u00e0 une alimentation fournissant du +5V, -5V et 12V. C\u2019est un peu comme si on avait regroup\u00e9 les ports VGA, PS2 et l\u2019alim ATX sur un seul connecteur.\n\n\n## Les PCB\n\n![](http:\/\/farm3.static.flickr.com\/2622\/3838709143_f5630b9b49_m.jpg \"pcb\")\n\nPrinted Circuit Board, c\u2019est la plaque \u00e9lectronique qui contient un jeu, les plus r\u00e9pandues se plug \u00a0dans le port Jamma. Elle rassemble CPU, m\u00e9moire ROM avec le code du jeu et m\u00e9moire RAM. Il y a m\u00eame un petit espace de stockage pour sauvegarder les meilleurs scores, en g\u00e9n\u00e9ral une EEPROM.\n\nMa borne est compatible Jamma et j\u2019ai deux jeux en PCB, un tetris et World Cup 90. C\u2019est pas les meilleurs jeux, mais si je veux en mettre d\u2019autres il faut trouver les PCB. C\u2019est pas forc\u00e9ment \u00e9vident \u00e0 trouver si on cherche un jeu pr\u00e9cis et \u00e7a peut valoir cher (entre 50 et 150 Euros).\n\nEn lisant les forums j\u2019ai d\u00e9couvert que beaucoup branchaient leur dreamcast dans leur borne. C\u2019est plus simple pour trouver des jeux. Et l\u00e0, coup de chance, j\u2019ai justement une dreamcast dans un carton au garage. Je me d\u00e9cide donc \u00e0 la brancher dans la borne.\n\nPremier objectif, afficher le jeu sur l\u2019\u00e9cran de la borne d\u2019arcade. Il faut donc convertir le signal vid\u00e9o de la p\u00e9ritel pour le mettre sur le connecteur Jamma. La bonne nouvelle c\u2019est que la dreamcast sort la vid\u00e9o en RGB ce qui est justement la norme Jamma. Mais il y a un hic (et oui trop simple sinon) il faut un signal de synchro vid\u00e9o qui n\u2019est pas sur la p\u00e9ritel. Heureusement il est possible de le reconstruire \u00e0 partir du signal de vid\u00e9o composite \u00e0 l\u2019aide d\u2019un petit montage \u00e9lectronique.\n\n![circuit1](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/09\/circuit1.gif \"circuit1\")\n\nUn petit CI, deux condos et une r\u00e9sistance, \u00e7a ne me paraissait pas bien sorcier. Je ressors donc mon fer \u00e0 souder pour la r\u00e9aliser. La derni\u00e8re fois que j\u2019ai soud\u00e9 des composants c\u2019\u00e9tait chez Bull \u00e0 Angers dans l\u2019\u00e9quipe de diagnostic\/r\u00e9paration de carte m\u00e8re de PC en 1997 (douze ans deja !). A la base j\u2019ai quand m\u00eame un DUT d\u2019\u00e9lectronique, \u00e7a peut servir ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nUne fois cabl\u00e9, je place ce montage entre la p\u00e9ritel Dreamcast et le port Jamma. La premi\u00e8re fois j\u2019ai encore un probl\u00e8me de synchro verticale. Apr\u00e9s avoir cherch\u00e9 sur des forums, on a fini par m\u2019aider \u00e0 trouver un potentiom\u00e8tre de r\u00e8glage de l\u2019\u00e9cran et comme par magie l\u2019image se stabilise !\n\nM\u00eame stable l\u2019image \u00e9tait super sombre. Le probl\u00e8me c\u2019est que les t\u00e9l\u00e9visions int\u00e8grent un ampli vid\u00e9o que la borne d\u2019arcade n\u2019a pas. Le signal en sortie de la Dreamcast est donc trop faible. Encore une fois gr\u00e2ce aux sites sp\u00e9cialis\u00e9s dans l\u2019arcade je trouve un sch\u00e9ma d\u2019ampli.\n\n[![vamp](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/09\/vamp-253x300.gif \"vamp\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/09\/vamp.gif)\n\nBon l\u00e0 c\u2019est un peu plus costaud quand m\u00eame. Premier probl\u00e8me, il faut utiliser deux transistors\u00a0BC108B et\u00a0BC178B, impossible d\u2019en trouver chez les revendeurs. Il faut donc chercher encore une fois sur les forums pour savoir que l\u2019on peut les remplacer par des BC548B et BC558B.\u00a0Une fois les composants r\u00e9unis, j\u2019ai utilis\u00e9 une platine d\u2019essai pour tester le montage une premi\u00e8re fois. Vous savez les plaques blanches dans lesquelles on peut piquer des composants. Ca \u00e9vite d\u2019avoir \u00e0 les souder pour un premier essai. Et l\u00e0 par chance \u00e7a marche du premier coup ! Il faut donc refaire le circuit sur une plaque ad\u00e9quate. Le sch\u00e9ma not\u00e9 plus haut ne me convient pas. D\u00e9j\u00e0 la plaque que j\u2019ai achet\u00e9e est moins large, je ne peux pas mettre les trois amplis align\u00e9s. L\u2019espace laiss\u00e9 pour les r\u00e9sistances est beaucoup trop faible, il faut au moins 1 cm pour en placer une correctement. Et pour finir j\u2019aimerais bien avoir le LM1881 sur la m\u00eame plaque. J\u2019ai donc r\u00e9alis\u00e9 un nouveau sch\u00e9ma.\n\n[![plaque](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/09\/plaque-158x300.png \"plaque\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/09\/plaque.png)\n\nUne fois les composants soud\u00e9s \u00e7a donne cela :\n\n![](http:\/\/farm3.static.flickr.com\/2588\/3890593366_a740afcf2f_m.jpg \"plaque\")\n\nEt voil\u00e0 je peux jouer \u00e0 la Dreamcast sur l\u2019\u00e9cran de la borne d\u2019arcade ! La prochaine \u00e9tape est de pouvoir utiliser les joysticks de la borne \u00e0 la place des manettes et d\u2019y mettre le son.\n\nLes sites que j\u2019ai utilis\u00e9s :\n\nLe site avec tous les montages :\u00a0[mameWorld](http:\/\/pc2jamma.mameworld.info\/hardware.html)\n\nUn bon tutoriel en francais : [tuto](http:\/\/www.gamoover.net\/tuto\/brancher-une-dreamcast-dans-une-borne-video-son-controles)\n\nun forum bien pratique : [gameoover](http:\/\/www.gamoover.net\/Forums\/index.php)\n\n\n","html":"<p>Comme je l&#8217;ai not\u00e9 dans l&#8217;article pr\u00e9c\u00e9dent, je compte retaper une borne d&#8217;arcade. Dans un premier temps j&#8217;ai envie d&#8217;utiliser ma vieille Dreamcast qui prenait la poussi\u00e8re dans cette borne. Et bien croyez moi, on est loin du plug and play !<\/p>\n<p>Je d\u00e9barque un peu dans ce monde et il y a pas mal de choses \u00e0 connaitre.<\/p>\n<h2>Le port Jamma<\/h2>\n<p><img class=\"aligncenter\" title=\"jamma\" src=\"http:\/\/farm3.static.flickr.com\/2590\/3887595296_f0b61d6317_m.jpg\" alt=\"\" width=\"240\" height=\"180\" \/><\/p>\n<p>Au milieu des ann\u00e9es 80 les constructeurs ont eu la bonne id\u00e9e de normaliser les branchements de leurs bornes. Gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a un jeu avec un connecteur Jamma peut \u00eatre utilis\u00e9 dans toutes les bornes compatibles. Dans une borne, ce connecteur Jamma est reli\u00e9 au panel (manettes et boutons), \u00e0 l&#8217;ecran, au haut parleur et \u00e0 une alimentation fournissant du +5V, -5V et 12V. C&#8217;est un peu comme si on avait regroup\u00e9 les ports VGA, PS2 et l&#8217;alim ATX sur un seul connecteur.<\/p>\n<h2>Les PCB<\/h2>\n<p style=\"text-align: center;\"><img class=\"aligncenter\" title=\"pcb\" src=\"http:\/\/farm3.static.flickr.com\/2622\/3838709143_f5630b9b49_m.jpg\" alt=\"\" width=\"240\" height=\"180\" \/><\/p>\n<p>Printed Circuit Board, c&#8217;est la plaque \u00e9lectronique qui contient un jeu, les plus r\u00e9pandues se plug \u00a0dans le port Jamma. Elle rassemble CPU, m\u00e9moire ROM avec le code du jeu et m\u00e9moire RAM. Il y a m\u00eame un petit espace de stockage pour sauvegarder les meilleurs scores, en g\u00e9n\u00e9ral une EEPROM.<\/p>\n<p>Ma borne est compatible Jamma et j&#8217;ai deux jeux en PCB, un tetris et World Cup 90. C&#8217;est pas les meilleurs jeux, mais si je veux en mettre d&#8217;autres il faut trouver les PCB. C&#8217;est pas forc\u00e9ment \u00e9vident \u00e0 trouver si on cherche un jeu pr\u00e9cis et \u00e7a peut valoir cher (entre 50 et 150 Euros).<\/p>\n<p>En lisant les forums j&#8217;ai d\u00e9couvert que beaucoup branchaient leur dreamcast dans leur borne. C&#8217;est plus simple pour trouver des jeux. Et l\u00e0, coup de chance, j&#8217;ai justement une dreamcast dans un carton au garage. Je me d\u00e9cide donc \u00e0 la brancher dans la borne.<\/p>\n<p>Premier objectif, afficher le jeu sur l&#8217;\u00e9cran de la borne d&#8217;arcade. Il faut donc convertir le signal vid\u00e9o de la p\u00e9ritel pour le mettre sur le connecteur Jamma. La bonne nouvelle c&#8217;est que la dreamcast sort la vid\u00e9o en RGB ce qui est justement la norme Jamma. Mais il y a un hic (et oui trop simple sinon) il faut un signal de synchro vid\u00e9o qui n&#8217;est pas sur la p\u00e9ritel. Heureusement il est possible de le reconstruire \u00e0 partir du signal de vid\u00e9o composite \u00e0 l&#8217;aide d&#8217;un petit montage \u00e9lectronique.<\/p>\n<p><img class=\"aligncenter size-full wp-image-468\" title=\"circuit1\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/09\/circuit1.gif\" alt=\"circuit1\" width=\"350\" height=\"150\" \/><\/p>\n<p>Un petit CI, deux condos et une r\u00e9sistance, \u00e7a ne me paraissait pas bien sorcier. Je ressors donc mon fer \u00e0 souder pour la r\u00e9aliser. La derni\u00e8re fois que j&#8217;ai soud\u00e9 des composants c&#8217;\u00e9tait chez Bull \u00e0 Angers dans l&#8217;\u00e9quipe de diagnostic\/r\u00e9paration de carte m\u00e8re de PC en 1997 (douze ans deja !). A la base j&#8217;ai quand m\u00eame un DUT d&#8217;\u00e9lectronique, \u00e7a peut servir <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Une fois cabl\u00e9, je place ce montage entre la p\u00e9ritel Dreamcast et le port Jamma. La premi\u00e8re fois j&#8217;ai encore un probl\u00e8me de synchro verticale. Apr\u00e9s avoir cherch\u00e9 sur des forums, on a fini par m&#8217;aider \u00e0 trouver un potentiom\u00e8tre de r\u00e8glage de l&#8217;\u00e9cran et comme par magie l&#8217;image se stabilise !<\/p>\n<p>M\u00eame stable l&#8217;image \u00e9tait super sombre. Le probl\u00e8me c&#8217;est que les t\u00e9l\u00e9visions int\u00e8grent un ampli vid\u00e9o que la borne d&#8217;arcade n&#8217;a pas. Le signal en sortie de la Dreamcast est donc trop faible. Encore une fois gr\u00e2ce aux sites sp\u00e9cialis\u00e9s dans l&#8217;arcade je trouve un sch\u00e9ma d&#8217;ampli.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/09\/vamp.gif\"><img class=\"size-medium wp-image-470 aligncenter\" title=\"vamp\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/09\/vamp-253x300.gif\" alt=\"vamp\" width=\"253\" height=\"300\" \/><\/a><\/p>\n<p>Bon l\u00e0 c&#8217;est un peu plus costaud quand m\u00eame. Premier probl\u00e8me, il faut utiliser deux transistors\u00a0BC108B et\u00a0BC178B, impossible d&#8217;en trouver chez les revendeurs. Il faut donc chercher encore une fois sur les forums pour savoir que l&#8217;on peut les remplacer par des BC548B et BC558B.\u00a0Une fois les composants r\u00e9unis, j&#8217;ai utilis\u00e9 une platine d&#8217;essai pour tester le montage une premi\u00e8re fois. Vous savez les plaques blanches dans lesquelles on peut piquer des composants. Ca \u00e9vite d&#8217;avoir \u00e0 les souder pour un premier essai. Et l\u00e0 par chance \u00e7a marche du premier coup ! Il faut donc refaire le circuit sur une plaque ad\u00e9quate. Le sch\u00e9ma not\u00e9 plus haut ne me convient pas. D\u00e9j\u00e0 la plaque que j&#8217;ai achet\u00e9e est moins large, je ne peux pas mettre les trois amplis align\u00e9s. L&#8217;espace laiss\u00e9 pour les r\u00e9sistances est beaucoup trop faible, il faut au moins 1 cm pour en placer une correctement. Et pour finir j&#8217;aimerais bien avoir le LM1881 sur la m\u00eame plaque. J&#8217;ai donc r\u00e9alis\u00e9 un nouveau sch\u00e9ma.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/09\/plaque.png\"><img class=\"size-medium wp-image-471 aligncenter\" title=\"plaque\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/09\/plaque-158x300.png\" alt=\"plaque\" width=\"158\" height=\"300\" \/><\/a><\/p>\n<p>Une fois les composants soud\u00e9s \u00e7a donne cela :<\/p>\n<p><img class=\"aligncenter\" title=\"plaque\" src=\"http:\/\/farm3.static.flickr.com\/2588\/3890593366_a740afcf2f_m.jpg\" alt=\"\" width=\"180\" height=\"240\" \/><\/p>\n<p>Et voil\u00e0 je peux jouer \u00e0 la Dreamcast sur l&#8217;\u00e9cran de la borne d&#8217;arcade ! La prochaine \u00e9tape est de pouvoir utiliser les joysticks de la borne \u00e0 la place des manettes et d&#8217;y mettre le son.<\/p>\n<p>Les sites que j&#8217;ai utilis\u00e9s :<\/p>\n<p>Le site avec tous les montages :\u00a0<a href=\"http:\/\/pc2jamma.mameworld.info\/hardware.html\">mameWorld<\/a><\/p>\n<p>Un bon tutoriel en francais : <a href=\"http:\/\/www.gamoover.net\/tuto\/brancher-une-dreamcast-dans-une-borne-video-son-controles\">tuto<\/a><\/p>\n<p>un forum bien pratique : <a href=\"http:\/\/www.gamoover.net\/Forums\/index.php\">gameoover<\/a><\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Mon, 07 Sep 2009 08:15:23 +0000","created_by":1,"updated_at":"Mon, 07 Sep 2009 08:15:23 +0000","updated_by":1,"published_at":"Mon, 07 Sep 2009 08:15:23 +0000","published_by":1},{"id":454,"title":"C'est la rentr\u00e9e","slug":"cest-la-rentree","markdown":"\nM\u00eame pour les blogs il est temps de se remettre au travail ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nC\u2019est aussi pour moi une vraie rentr\u00e9e puisque j\u2019ai chang\u00e9 d\u2019\u00e9quipe le 1er septembre. Nouveaux coll\u00e8gues, nouvelles activit\u00e9s, nouveau bureau.. Comme pour un gamin. Je ne travaille donc plus dans le domaine du Machine To Machine mais dans celui de la relation client. Un gros changement et j\u2019esp\u00e8re y trouver autant de challenges techniques pour pouvoir les partager sur ce blog.\n\nA propos de challenge, j\u2019ai acheter r\u00e9cemment une borne d\u2019arcade :\n\n<div class=\"mceTemp\"><dl class=\"wp-caption alignnone\" style=\"width: 190px;\"><dt class=\"wp-caption-dt\">![arcade](http:\/\/farm3.static.flickr.com\/2618\/3838701053_2164abf39e_m.jpg \"arcade\")<\/dt><\/dl><\/div>Elle est en bonne \u00e9tat, il y a meme un vrai monnayeur en franc ! \u00a0Mais comme je compte brancher une dreamcast et un PC dessus, j\u2019ai ressorti mon fer \u00e0 souder ! Donc vous risquez de voir passer quelques articles avec de l\u2019electronique ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\n\n","html":"<p>M\u00eame pour les blogs il est temps de se remettre au travail <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>C&#8217;est aussi pour moi une vraie rentr\u00e9e puisque j&#8217;ai chang\u00e9 d&#8217;\u00e9quipe le 1er septembre. Nouveaux coll\u00e8gues, nouvelles activit\u00e9s, nouveau bureau.. Comme pour un gamin. Je ne travaille donc plus dans le domaine du Machine To Machine mais dans celui de la relation client. Un gros changement et j&#8217;esp\u00e8re y trouver autant de challenges techniques pour pouvoir les partager sur ce blog.<\/p>\n<p>A propos de challenge, j&#8217;ai acheter r\u00e9cemment une borne d&#8217;arcade :<\/p>\n<div class=\"mceTemp\">\n<dl class=\"wp-caption alignnone\" style=\"width: 190px;\">\n<dt class=\"wp-caption-dt\"><img title=\"arcade\" src=\"http:\/\/farm3.static.flickr.com\/2618\/3838701053_2164abf39e_m.jpg\" alt=\"arcade\" width=\"180\" height=\"240\" \/><\/dt>\n<\/dl>\n<\/div>\n<p>Elle est en bonne \u00e9tat, il y a meme un vrai monnayeur en franc ! \u00a0Mais comme je compte brancher une dreamcast et un PC dessus, j&#8217;ai ressorti mon fer \u00e0 souder ! Donc vous risquez de voir passer quelques articles avec de l&#8217;electronique <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Thu, 03 Sep 2009 23:35:34 +0000","created_by":1,"updated_at":"Thu, 03 Sep 2009 23:35:34 +0000","updated_by":1,"published_at":"Thu, 03 Sep 2009 23:35:34 +0000","published_by":1},{"id":434,"title":"Retour sur l'acceleo day","slug":"retour-sur-lacceleo-day","markdown":"\nVendredi 10 juillet avait lieu \u00e0 Nantes les Rencontres Mondiales du Logiciel Libre. C\u2019est dans ce cadre qu\u2019Acceleo a choisi d\u2019organiser une journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e \u00e0 leur outil de transformation M2T.\n\nEtienne Juliot commence cette journ\u00e9e par une pr\u00e9sentation de l\u2019outil. Il a reussi \u00e0 faire une pr\u00e9sentation \u00e0 la fois pour les d\u00e9butants et pour les\u00a0plus aguerris en y ajoutant quelques petites astuces bien pratiques. Le reste de la matin\u00e9e \u00e9tait consacr\u00e9e aux retours clients. Il y en aura quatre de\u00a0Capgemini, Atos, Bull et OrangeLabs. \u00a0C\u2019est celui d\u2019 Atos qui m\u2019a vraiment marqu\u00e9 et pas forc\u00e9ment dans le bon sens du terme. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par le foss\u00e9 qu\u2019ils creusent entre les d\u00e9veloppeurs et les architectes. Attention je ne stigmatise pas Atos, beaucoup de grands groupes (le mien en premier)\u00a0partage cette approche et voient l\u2019Architecte comme un dieu\u00a0dans sa tour d\u2019argent\u00a0dictant sa loi aux gueux d\u00e9veloppeurs.\n\nPour ma part je ne l\u2019approuve absolument pas et la distribution des r\u00f4les en scrum me donne raison. En effet en scrum les r\u00f4les architecte et d\u00e9veloppeur n\u2019existent pas. Seul le r\u00f4le **team **compte. L\u2019\u00e9quipe doit bien s\u00fbr \u00eatre compos\u00e9e d\u2019experts en architecture et en d\u00e9veloppement mais ils doivent travailler ensemble. Pour moi un bon architecte doit mettre les mains dans le code et un bon d\u00e9veloppeur doit ma\u00eetriser l\u2019architecture et m\u00eame y contribuer.\n\nPour revenir \u00e0 acceleo day, j\u2019ai donc pr\u00e9sent\u00e9 tr\u00e8s rapidement comment notre cha\u00eene de g\u00e9n\u00e9ration a \u00e9volu\u00e9 avec le temps.\n\n<div id=\"__ss_1704821\" style=\"width: 425px; text-align: center;\"><object data=\"http:\/\/static.slidesharecdn.com\/swf\/ssplayer2.swf?doc=acceleoday-090710072856-phpapp01&stripped_title=acceleo-day-orange\" height=\"355\" type=\"application\/x-shockwave-flash\" width=\"425\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\"><\/param><param name=\"allowScriptAccess\" value=\"always\"><\/param><param name=\"src\" value=\"http:\/\/static.slidesharecdn.com\/swf\/ssplayer2.swf?doc=acceleoday-090710072856-phpapp01&stripped_title=acceleo-day-orange\"><\/param><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\"><\/param><\/object><\/div>Je me suis bien amus\u00e9 \u00e0 le faire et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 si j\u2019en crois le [premier retour que j\u2019ai pu lire](http:\/\/blog.proxiad.com\/2009\/07\/16\/de-retour-du-eclipse-acceleo-day-2009-retours-d\u2019experience-nouveautes-et-scoops\/). Retour fait par Cedric Vidal qui avait le cr\u00e9neau le plus dur, celui d\u2019apr\u00e8s le repas.\u00a0Il a fait une tr\u00e8s bonne pr\u00e9sentation sur le\u00a0[Scaffolding](http:\/\/blog.proxiad.com\/2009\/06\/18\/mdsd-scaffolding-1-le-scaffolding-applique-au-mdsd-explication-par-lexemple\/). Technique int\u00e9ressante qui propose d\u2019enrichir le mod\u00e8le par une ou plusieurs transformations M2M (Model to Model) avant la g\u00e9n\u00e9ration de code. Ca permet de garder la main sur certains \u00e9l\u00e9ments pour les enrichir. L\u2019exemple type est le service CRUD (Create, Read, Update, Delete) d\u2019un entit\u00e9, c\u2019est int\u00e9ressant de le g\u00e9n\u00e9rer et de garder le lien avec l\u2019entit\u00e9 tout en l\u2019ayant mod\u00e9lis\u00e9 pour le compl\u00e9ter et le documenter.\n\nJe n\u2019ai malheureusement pas pu assister \u00e0 la derni\u00e8re pr\u00e9sentation de\u00a0Goulwen Le Fur car je devais reprendre la route. Vous pouvez lire ses slides sur [leur site](http:\/\/www.acceleo.org\/wiki\/index.php\/EclipseAcceleoDay:Program).\n\nJourn\u00e9e qui a donc \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s enrichissante. C\u2019est toujours int\u00e9ressant de partager avec d\u2019autres industriels pour comparer nos fa\u00e7ons de faire.\n\n\n","html":"<p>Vendredi 10 juillet avait lieu \u00e0 Nantes les Rencontres Mondiales du Logiciel Libre. C&#8217;est dans ce cadre qu&#8217;Acceleo a choisi d&#8217;organiser une journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e \u00e0 leur outil de transformation M2T.<\/p>\n<p>Etienne Juliot commence cette journ\u00e9e par une pr\u00e9sentation de l&#8217;outil. Il a reussi \u00e0 faire une pr\u00e9sentation \u00e0 la fois pour les d\u00e9butants et pour les\u00a0plus aguerris en y ajoutant quelques petites astuces bien pratiques. Le reste de la matin\u00e9e \u00e9tait consacr\u00e9e aux retours clients. Il y en aura quatre de\u00a0Capgemini, Atos, Bull et OrangeLabs. \u00a0C&#8217;est celui d&#8217; Atos qui m&#8217;a vraiment marqu\u00e9 et pas forc\u00e9ment dans le bon sens du terme. J&#8217;ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par le foss\u00e9 qu&#8217;ils creusent entre les d\u00e9veloppeurs et les architectes. Attention je ne stigmatise pas Atos, beaucoup de grands groupes (le mien en premier)\u00a0partage cette approche et voient l&#8217;Architecte comme un dieu\u00a0dans sa tour d&#8217;argent\u00a0dictant sa loi aux gueux d\u00e9veloppeurs.<\/p>\n<p>Pour ma part je ne l&#8217;approuve absolument pas et la distribution des r\u00f4les en scrum me donne raison. En effet en scrum les r\u00f4les architecte et d\u00e9veloppeur n&#8217;existent pas. Seul le r\u00f4le <strong>team <\/strong>compte. L&#8217;\u00e9quipe doit bien s\u00fbr \u00eatre compos\u00e9e d&#8217;experts en architecture et en d\u00e9veloppement mais ils doivent travailler ensemble. Pour moi un bon architecte doit mettre les mains dans le code et un bon d\u00e9veloppeur doit ma\u00eetriser l&#8217;architecture et m\u00eame y contribuer.<\/p>\n<p>Pour revenir \u00e0 acceleo day, j&#8217;ai donc pr\u00e9sent\u00e9 tr\u00e8s rapidement comment notre cha\u00eene de g\u00e9n\u00e9ration a \u00e9volu\u00e9 avec le temps.<\/p>\n<div id=\"__ss_1704821\" style=\"width: 425px; text-align: center;\"><object width=\"425\" height=\"355\" data=\"http:\/\/static.slidesharecdn.com\/swf\/ssplayer2.swf?doc=acceleoday-090710072856-phpapp01&amp;stripped_title=acceleo-day-orange\" type=\"application\/x-shockwave-flash\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowScriptAccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/static.slidesharecdn.com\/swf\/ssplayer2.swf?doc=acceleoday-090710072856-phpapp01&amp;stripped_title=acceleo-day-orange\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/div>\n<p>Je me suis bien amus\u00e9 \u00e0 le faire et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 si j&#8217;en crois le <a href=\"http:\/\/blog.proxiad.com\/2009\/07\/16\/de-retour-du-eclipse-acceleo-day-2009-retours-d\u2019experience-nouveautes-et-scoops\/\">premier retour que j&#8217;ai pu lire<\/a>. Retour fait par Cedric Vidal qui avait le cr\u00e9neau le plus dur, celui d&#8217;apr\u00e8s le repas.\u00a0Il a fait une tr\u00e8s bonne pr\u00e9sentation sur le\u00a0<a href=\"http:\/\/blog.proxiad.com\/2009\/06\/18\/mdsd-scaffolding-1-le-scaffolding-applique-au-mdsd-explication-par-lexemple\/\">Scaffolding<\/a>. Technique int\u00e9ressante qui propose d&#8217;enrichir le mod\u00e8le par une ou plusieurs transformations M2M (Model to Model) avant la g\u00e9n\u00e9ration de code. Ca permet de garder la main sur certains \u00e9l\u00e9ments pour les enrichir. L&#8217;exemple type est le service CRUD (Create, Read, Update, Delete) d&#8217;un entit\u00e9, c&#8217;est int\u00e9ressant de le g\u00e9n\u00e9rer et de garder le lien avec l&#8217;entit\u00e9 tout en l&#8217;ayant mod\u00e9lis\u00e9 pour le compl\u00e9ter et le documenter.<\/p>\n<p>Je n&#8217;ai malheureusement pas pu assister \u00e0 la derni\u00e8re pr\u00e9sentation de\u00a0Goulwen Le Fur car je devais reprendre la route. Vous pouvez lire ses slides sur <a href=\"http:\/\/www.acceleo.org\/wiki\/index.php\/EclipseAcceleoDay:Program\">leur site<\/a>.<\/p>\n<p>Journ\u00e9e qui a donc \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s enrichissante. C&#8217;est toujours int\u00e9ressant de partager avec d&#8217;autres industriels pour comparer nos fa\u00e7ons de faire.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Mon, 20 Jul 2009 08:00:22 +0000","created_by":1,"updated_at":"Mon, 20 Jul 2009 08:00:22 +0000","updated_by":1,"published_at":"Mon, 20 Jul 2009 08:00:22 +0000","published_by":1},{"id":421,"title":"Acceleo M2T et Eclipse 3.5","slug":"acceleo-m2t-eclipse","markdown":"\nComme vous le savez [Eclipse 3.5 Galileo](http:\/\/www.eclipse.org\/galileo\/) est sorti le 24 Juin.\n\nUne des nouveaut\u00e9s est l\u2019int\u00e9gration d\u2019Acceleo M2T directement dans la version \u201cEclipse Modeling Tools\u201d.  \n Je n\u2019ai pas pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 l\u2019essayer, mais on peut d\u00e9j\u00e0 noter plusieurs grosses am\u00e9liorations. Bien sur la plus importante est le changement de langage de script. On passe d\u2019un format sp\u00e9cifique Acceleo \u00e0 du MTL standard d\u00e9fini par l\u2019OMG pour les transformations Model to Text.\n\nJe vais plus me focaliser sur les nouveaut\u00e9s au niveaux outillage.\n\n\n## Installation facile\n\nAvant je n\u2019avais jamais r\u00e9ussit \u00e0 installer Acceleo sur mon Eclipse via leur update site. Il y avait toujours des probl\u00e8mes avec les versions d\u2019emf, uml2\u2026 J\u2019ai perdu beaucoup de temps et le seul moyen de le faire fonctionner rapidement \u00e9tait de r\u00e9cup\u00e9rer leur package Eclipse+Acceleo.\n\nCette fois j\u2019ai install\u00e9 un Eclipse 3.5 vierge et via l\u2019update site de Galileo je peux installer Acceleo 0.8. Au moment de l\u2019installation il m\u2019a install\u00e9 toutes les d\u00e9pendances n\u00e9cessaires (emf\u2026) En 5 minutes \u00e7a marche. Seul petit hic, il ne tire pas les d\u00e9pendances vers le plugin uml2 et l\u2019exemple ne fonctionne pas sans. Mais si vous avez t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 la version \u201cEclipse Modeling Tools\u201d tout fonctionne sans passer par l\u2019update.\n\n\n## Ex\u00e9cution en standAlone\n\nM\u00eame si cette fonctionnalit\u00e9 existe depuis la version 2.4.0 d\u2019Acceleo, on note maintenant la disparition compl\u00e8te des chaines de lancement Acceleo. Pour g\u00e9n\u00e9rer notre code on peut donc utiliser au choix :\n\n- Du Java\n- Une tache ant\n- Un runner Eclipse\n\nIl ne manque plus qu\u2019un plug-in Maven 2, mais vu que l\u2019\u00e9quipe d\u2019acceleo utilise plus ivy que Maven il faudra peut \u00eatre le r\u00e9aliser nous-m\u00eame.\n\n\n## Debug\n\nJe gardais le meilleur pour la fin, il est enfin possible de mettre des points d\u2019arr\u00eat dans nos templates. Ca marche tr\u00e8s bien et on peut facilement naviguer dans notre model comme on le fait avec des objets en debug Java.  \n C\u2019\u00e9tait le gros manque au niveau outillage d\u2019Acceleo, c\u2019est maintenant tr\u00e8s bien fait.\n\nUne grosse \u00e9volution tr\u00e8s int\u00e9ressante d\u2019Acceleo donc. Je suis m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 qu\u2019il n\u2019y ait pas plus d\u2019infos \u00e0 ce propos sur leur site Web. Ils sont trop occup\u00e9s \u00e0 pr\u00e9parer [l\u2019Acceleo Day](http:\/\/www.acceleo.org\/wiki\/index.php\/Eclipse_Acceleo_Day) du 10 Juillet peut \u00eatre ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif) Journ\u00e9e annonc\u00e9e sur la page d\u2019acceuil d\u2019Eclipse, la classe !\n\n[![acceleoday](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/06\/acceleoday-300x177.jpg \"acceleoday\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/06\/acceleoday.jpg)\n\n\n","html":"<p>Comme vous le savez <a href=\"http:\/\/www.eclipse.org\/galileo\/\">Eclipse 3.5 Galileo<\/a> est sorti le 24 Juin.<\/p>\n<p>Une des nouveaut\u00e9s est l&#8217;int\u00e9gration d&#8217;Acceleo M2T directement dans la version &#8220;Eclipse Modeling Tools&#8221;.<br \/>\nJe n&#8217;ai pas pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 l&#8217;essayer, mais on peut d\u00e9j\u00e0 noter plusieurs grosses am\u00e9liorations. Bien sur la plus importante est le changement de langage de script. On passe d&#8217;un format sp\u00e9cifique Acceleo \u00e0 du MTL standard d\u00e9fini par l&#8217;OMG pour les transformations Model to Text.<\/p>\n<p>Je vais plus me focaliser sur les nouveaut\u00e9s au niveaux outillage.<\/p>\n<h2>Installation facile<\/h2>\n<p>Avant je n&#8217;avais jamais r\u00e9ussit \u00e0 installer Acceleo sur mon Eclipse via leur update site. Il y avait toujours des probl\u00e8mes avec les versions d&#8217;emf, uml2&#8230; J&#8217;ai perdu beaucoup de temps et le seul moyen de le faire fonctionner rapidement \u00e9tait de r\u00e9cup\u00e9rer leur package Eclipse+Acceleo.<\/p>\n<p>Cette fois j&#8217;ai install\u00e9 un Eclipse 3.5 vierge et via l&#8217;update site de Galileo je peux installer Acceleo 0.8. Au moment de l&#8217;installation il m&#8217;a install\u00e9 toutes les d\u00e9pendances n\u00e9cessaires (emf&#8230;) En 5 minutes \u00e7a marche. Seul petit hic, il ne tire pas les d\u00e9pendances vers le plugin uml2 et l&#8217;exemple ne fonctionne pas sans. Mais si vous avez t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 la version &#8220;Eclipse Modeling Tools&#8221; tout fonctionne sans passer par l&#8217;update.<\/p>\n<h2>Ex\u00e9cution en standAlone<\/h2>\n<p>M\u00eame si cette fonctionnalit\u00e9 existe depuis la version 2.4.0 d&#8217;Acceleo, on note maintenant la disparition compl\u00e8te des chaines de lancement Acceleo. Pour g\u00e9n\u00e9rer notre code on peut donc utiliser au choix :<\/p>\n<ul>\n<li>Du Java<\/li>\n<li>Une tache ant<\/li>\n<li>Un runner Eclipse<\/li>\n<\/ul>\n<p>Il ne manque plus qu&#8217;un plug-in Maven 2, mais vu que l&#8217;\u00e9quipe d&#8217;acceleo utilise plus ivy que Maven il faudra peut \u00eatre le r\u00e9aliser nous-m\u00eame.<\/p>\n<h2>Debug<\/h2>\n<p>Je gardais le meilleur pour la fin, il est enfin possible de mettre des points d&#8217;arr\u00eat dans nos templates. Ca marche tr\u00e8s bien et on peut facilement naviguer dans notre model comme on le fait avec des objets en debug Java.<br \/>\nC&#8217;\u00e9tait le gros manque au niveau outillage d&#8217;Acceleo, c&#8217;est maintenant tr\u00e8s bien fait.<\/p>\n<p>Une grosse \u00e9volution tr\u00e8s int\u00e9ressante d&#8217;Acceleo donc. Je suis m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 qu&#8217;il n&#8217;y ait pas plus d&#8217;infos \u00e0 ce propos sur leur site Web. Ils sont trop occup\u00e9s \u00e0 pr\u00e9parer <a href=\"http:\/\/www.acceleo.org\/wiki\/index.php\/Eclipse_Acceleo_Day\">l&#8217;Acceleo Day<\/a> du 10 Juillet peut \u00eatre <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/>  Journ\u00e9e annonc\u00e9e sur la page d&#8217;acceuil d&#8217;Eclipse, la classe !<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/06\/acceleoday.jpg\"><img class=\"size-medium wp-image-424 aligncenter\" title=\"acceleoday\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/06\/acceleoday-300x177.jpg\" alt=\"acceleoday\" width=\"300\" height=\"177\" \/><\/a><\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Thu, 25 Jun 2009 23:14:01 +0000","created_by":1,"updated_at":"Thu, 25 Jun 2009 23:14:01 +0000","updated_by":1,"published_at":"Thu, 25 Jun 2009 23:14:01 +0000","published_by":1},{"id":403,"title":"Conflit de lib Apache CXF et hibernate","slug":"conflit-de-lib-apache-cxf-et-hibernate","markdown":"\nJe viens de perdre pas mal de temps \u00e0 faire fonctionner mon projet qui utilise hibernate et apache CXF pour exposer des WebServices.\n\nAu moment de compiler j\u2019avais l\u2019erreur suivante :  \n```\nWARN: Nested in org.springframework.beans.factory.BeanCreationException: Error creating bean with name 'sessionFactory' defined in class path resource [applicationContext.xml]: Invocation of init method failed; nested exception is java.lang.NoClassDefFoundError: org\/objectweb\/asm\/CodeVisitor:<br><\/br>\nat net.sf.cglib.core.KeyFactory$Generator.generateClass```\n\nAu d\u00e9but \u00e7a me paraissait \u00eatre un simple NoClassDefFound, mais la classe recherch\u00e9e \u00e9tait bien dans mon CLASSPATH.\n\nA force de chercher j\u2019ai fini par comprendre que c\u2019etait un probl\u00e8me d\u2019incompatibilit\u00e9 de version de lib cglib. Il faut donc exclure la librairie cglib r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e avec hibernate pour en prendre une nomm\u00e9e : cglib-nodep.\n\nVoici comment faire dans votre fichier maven 2 :\n\n<dependency><groupid>org.hibernate<\/groupid><artifactid>hibernate<\/artifactid><version>3.2.1.ga<\/version><exclusions><exclusion><groupid>cglib<\/groupid><artifactid>cglib<\/artifactid><\/exclusion><\/exclusions><\/dependency><dependency><groupid>cglib<\/groupid><artifactid>cglib-nodep<\/artifactid><version>2.1_3<\/version><\/dependency>\n\n\n","html":"<p>Je viens de perdre pas mal de temps \u00e0 faire fonctionner mon projet qui utilise hibernate et apache CXF pour exposer des WebServices.<\/p>\n<p>Au moment de compiler j&#8217;avais l&#8217;erreur suivante :<br \/>\n<code>WARN: Nested in org.springframework.beans.factory.BeanCreationException: Error creating bean with name 'sessionFactory' defined in class path resource [applicationContext.xml]: Invocation of init method failed; nested exception is java.lang.NoClassDefFoundError: org\/objectweb\/asm\/CodeVisitor:<br \/>\nat net.sf.cglib.core.KeyFactory$Generator.generateClass<\/code><\/p>\n<p>Au d\u00e9but \u00e7a me paraissait \u00eatre un simple NoClassDefFound, mais la classe recherch\u00e9e \u00e9tait bien dans mon CLASSPATH.<\/p>\n<p>A force de chercher j&#8217;ai fini par comprendre que c&#8217;etait un probl\u00e8me d&#8217;incompatibilit\u00e9 de version de lib cglib. Il faut donc exclure la librairie cglib r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e avec hibernate pour en prendre une nomm\u00e9e : cglib-nodep.<\/p>\n<p>Voici comment faire dans votre fichier maven 2 :<\/p>\n<pre name=\"code\" class=\"xml:nogutter:nocontrols\">\n<dependency>\n    <groupId>org.hibernate<\/groupId>\n    <artifactId>hibernate<\/artifactId>\n    <version>3.2.1.ga<\/version>\n    <exclusions>\n        <exclusion>\n            <groupId>cglib<\/groupId>\n            <artifactId>cglib<\/artifactId>\n        <\/exclusion>\n    <\/exclusions>\n<\/dependency>\n<dependency>\n    <groupId>cglib<\/groupId>\n    <artifactId>cglib-nodep<\/artifactId>\n    <version>2.1_3<\/version>\n<\/dependency>\n<\/pre>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 24 Jun 2009 20:38:00 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 24 Jun 2009 20:38:00 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 24 Jun 2009 20:38:00 +0000","published_by":1},{"id":405,"title":"RMLL \u00e0 Nantes","slug":"rmll-a-nantes","markdown":"\nMais c\u2019est quoi au fait les RMLL ? C\u2019est aussi la premi\u00e8re question que je me suis pos\u00e9e ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nEt bien ce sont les *Rencontres Mondiales du Logiciel Libre* et cette ann\u00e9e elles sont organis\u00e9es \u00e0 **Nantes\u00a0du 7 au 11 juillet 2009**. 5 jours bien charg\u00e9s d\u00e9coup\u00e9s en 18 th\u00e8mes diff\u00e9rents !\n\nAmis du grand Ouest, c\u2019est trop proche pour le louper !\n\nToutes les informations sur :\u00a0[http:\/\/2009.rmll.info](http:\/\/2009.rmll.info)\n\n\n","html":"<p>Mais c&#8217;est quoi au fait les RMLL ? C&#8217;est aussi la premi\u00e8re question que je me suis pos\u00e9e <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Et bien ce sont les <em>Rencontres Mondiales du Logiciel Libre<\/em> et cette ann\u00e9e elles sont organis\u00e9es \u00e0 <strong>Nantes\u00a0du 7 au 11 juillet 2009<\/strong>. 5 jours bien charg\u00e9s d\u00e9coup\u00e9s en 18 th\u00e8mes diff\u00e9rents !<\/p>\n<p>Amis du grand Ouest, c&#8217;est trop proche pour le louper !<\/p>\n<p>Toutes les informations sur :\u00a0<a href=\"http:\/\/2009.rmll.info\">http:\/\/2009.rmll.info<\/a><\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Tue, 02 Jun 2009 22:47:23 +0000","created_by":1,"updated_at":"Tue, 02 Jun 2009 22:47:23 +0000","updated_by":1,"published_at":"Tue, 02 Jun 2009 22:47:23 +0000","published_by":1},{"id":385,"title":"Pr\u00e9sentation de Modelio par Softeam... ou pas","slug":"presentation-de-modelio-par-softeam-ou-pas","markdown":"\nJ\u2019ai re\u00e7u hier une invitation (enfin une publicit\u00e9) pour un s\u00e9minaire gratuit Softeam. Jusque l\u00e0 rien d\u2019exceptionnel, Softeam en propose r\u00e9guli\u00e8rement. Ce qui est moins habituel c\u2019est de recevoir ce mail via Modelio.\n\nRegardez le mail :\n\n[![modelio-pub](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/modelio-pub-300x269.png \"modelio-pub\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/modelio-pub.png)\n\nAu premier coup d\u2019oeil, je pense qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une apr\u00e8s-midi de pr\u00e9sentation du produit Modelio. Il faut s\u2019inscrire sur le site de softeam.. pourquoi pas.\n\nMais en arrivant sur ce site, l\u2019image n\u2019est plus la m\u00eame. On ne parle m\u00eame plus de Modelio.\n\n[![formation_gratuite_juin2009](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/formation_gratuite_juin2009.png \"formation_gratuite_juin2009\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/formation_gratuite_juin2009.png)\n\nEt si on regarde la description de l\u2019apr\u00e8s midi c\u2019est encore plus drole :\n\n> Lors de la pause 15H30-16H, des d\u00e9monstrations pratiques de l\u2019utilisation d\u2019un atelier comme **Objecteering Scope Manager**, **Objecteering SOA Solution**, **Objecteering UML Modeler**, seront organis\u00e9es afin de montrer la facilit\u00e9 avec laquelle une telle d\u00e9marche peut \u00eatre mise en \u0153uvre avec les outils modernes de mod\u00e9lisation. Une g\u00e9n\u00e9ration vers une application Java et BPEL sera d\u00e9montr\u00e9e.\n\nEt l\u00e0 je suis un peu perdu\u2026 Moi qui esp\u00e9rait justement que softeam en profite pour clarifier la position de Modelio face \u00e0 Objecteering. Cette pr\u00e9sentation ne semble pas faite pour \u00e7a. Pour ajouter \u00e0 la confusion j\u2019ai regard\u00e9 les petites lignes du mail pour savoir comment ils avaient eu mon mail. On peut lire :\n\n> Nous avons collect\u00e9 votre adresse email\u00a0parce que vous \u00eates client ou en contact avec le d\u00e9partement commercial d\u2019une des soci\u00e9t\u00e9s du groupe Softeam (Softeam SA, **Objecteering Software SA**)\n\nDonc les clients Objecteering vont recevoir des pubs modelio ?\n\nCeci mis de c\u00f4t\u00e9, ces s\u00e9minaires sont souvent int\u00e9ressants et les pr\u00e9sentations de Philippe Desfray valent le d\u00e9placement ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nEDIT : Le 30 Avril Objecteering a communiqu\u00e9 sur le lien avec Modelio\u00a0[http:\/\/www.objecteering.fr\/company_event_2009_avr_modelio.php](http:\/\/www.objecteering.fr\/company_event_2009_avr_modelio.php)\n\nLes choses sont un peu plus claires\n\n\n","html":"<p>J&#8217;ai re\u00e7u hier une invitation (enfin une publicit\u00e9) pour un s\u00e9minaire gratuit Softeam. Jusque l\u00e0 rien d&#8217;exceptionnel, Softeam en propose r\u00e9guli\u00e8rement. Ce qui est moins habituel c&#8217;est de recevoir ce mail via Modelio.<\/p>\n<p>Regardez le mail :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/modelio-pub.png\"><img class=\"size-medium wp-image-386 aligncenter\" title=\"modelio-pub\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/modelio-pub-300x269.png\" alt=\"modelio-pub\" width=\"300\" height=\"269\" \/><\/a><\/p>\n<p>Au premier coup d&#8217;oeil, je pense qu&#8217;il s&#8217;agit d&#8217;une apr\u00e8s-midi de pr\u00e9sentation du produit Modelio. Il faut s&#8217;inscrire sur le site de softeam.. pourquoi pas.<\/p>\n<p>Mais en arrivant sur ce site, l&#8217;image n&#8217;est plus la m\u00eame. On ne parle m\u00eame plus de Modelio.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/formation_gratuite_juin2009.png\"><img class=\"size-full wp-image-387 aligncenter\" title=\"formation_gratuite_juin2009\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/formation_gratuite_juin2009.png\" alt=\"formation_gratuite_juin2009\" width=\"432\" height=\"204\" \/><\/a><\/p>\n<p>Et si on regarde la description de l&#8217;apr\u00e8s midi c&#8217;est encore plus drole :<\/p>\n<blockquote><p>Lors de la pause 15H30-16H, des d\u00e9monstrations pratiques de l\u2019utilisation d\u2019un atelier comme <strong>Objecteering Scope Manager<\/strong>, <strong>Objecteering SOA Solution<\/strong>, <strong>Objecteering UML Modeler<\/strong>, seront organis\u00e9es afin de montrer la facilit\u00e9 avec laquelle une telle d\u00e9marche peut \u00eatre mise en \u0153uvre avec les outils modernes de mod\u00e9lisation. Une g\u00e9n\u00e9ration vers une application Java et BPEL sera d\u00e9montr\u00e9e.<\/p><\/blockquote>\n<p>Et l\u00e0 je suis un peu perdu&#8230; Moi qui esp\u00e9rait justement que softeam en profite pour clarifier la position de Modelio face \u00e0 Objecteering. Cette pr\u00e9sentation ne semble pas faite pour \u00e7a. Pour ajouter \u00e0 la confusion j&#8217;ai regard\u00e9 les petites lignes du mail pour savoir comment ils avaient eu mon mail. On peut lire :<\/p>\n<blockquote><p>Nous avons collect\u00e9 votre adresse email\u00a0parce que vous \u00eates client ou en contact avec le d\u00e9partement commercial d&#8217;une des soci\u00e9t\u00e9s du groupe Softeam (Softeam SA, <strong>Objecteering Software SA<\/strong>)<\/p><\/blockquote>\n<p>Donc les clients Objecteering vont recevoir des pubs modelio ?<\/p>\n<p>Ceci mis de c\u00f4t\u00e9, ces s\u00e9minaires sont souvent int\u00e9ressants et les pr\u00e9sentations de Philippe Desfray valent le d\u00e9placement <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>EDIT : Le 30 Avril Objecteering a communiqu\u00e9 sur le lien avec Modelio\u00a0<a href=\"http:\/\/www.objecteering.fr\/company_event_2009_avr_modelio.php\">http:\/\/www.objecteering.fr\/company_event_2009_avr_modelio.php<\/a><\/p>\n<p>Les choses sont un peu plus claires<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Tue, 19 May 2009 10:59:33 +0000","created_by":1,"updated_at":"Tue, 19 May 2009 10:59:33 +0000","updated_by":1,"published_at":"Tue, 19 May 2009 10:59:33 +0000","published_by":1},{"id":381,"title":"Petit lifting","slug":"petit-lifting","markdown":"\nApr\u00e8s un peu plus d\u2019un an de fonctionnement j\u2019ai eu envie de rafra\u00eechir un peu le blog. Malheureusement je suis tr\u00e8s vite limit\u00e9 par mes pi\u00e8tres talents de graphiste. Je me suis donc limit\u00e9 \u00e0 changer de th\u00e8me en apportant ma petite touche au niveau de l\u2019image sous le titre.\n\nPetite nouveaut\u00e9, j\u2019ai ajout\u00e9 une vid\u00e9o en haut \u00e0 droite de la page cr\u00e9ant un buzz o\u00f9 que je trouve dr\u00f4le. L\u2019id\u00e9e est de la partager sans cr\u00e9er un post totalement creux avec juste : \u201cRegardez la\u201d.\n\n\n","html":"<p>Apr\u00e8s un peu plus d&#8217;un an de fonctionnement j&#8217;ai eu envie de rafra\u00eechir un peu le blog. Malheureusement je suis tr\u00e8s vite limit\u00e9 par mes pi\u00e8tres talents de graphiste. Je me suis donc limit\u00e9 \u00e0 changer de th\u00e8me en apportant ma petite touche au niveau de l&#8217;image sous le titre.<\/p>\n<p>Petite nouveaut\u00e9, j&#8217;ai ajout\u00e9 une vid\u00e9o en haut \u00e0 droite de la page cr\u00e9ant un buzz o\u00f9 que je trouve dr\u00f4le. L&#8217;id\u00e9e est de la partager sans cr\u00e9er un post totalement creux avec juste : &#8220;Regardez la&#8221;.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Sun, 17 May 2009 17:04:10 +0000","created_by":1,"updated_at":"Sun, 17 May 2009 17:04:10 +0000","updated_by":1,"published_at":"Sun, 17 May 2009 17:04:10 +0000","published_by":1},{"id":307,"title":"Les domaines .tel","slug":"domaines-tel","markdown":"\nLa semaine derni\u00e8re j\u2019ai achet\u00e9 le domaine [liard.tel](http:\/\/liard.tel) chez\u00a0[telnic.org](http:\/\/telnic.org\/index.html).\n\nL\u2019id\u00e9e est sympa, on peut retrouver toutes mes coordonn\u00e9es sur une page web avec une adresse facile \u00e0 retenir. Pas d\u2019h\u00e9bergement \u00e0 g\u00e9rer ni de html \u00e0 \u00e9crire, gr\u00e2ce \u00e0 une interface tr\u00e8s simple \u00e0 utiliser :\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/telhosting.jpg \"telhosting\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/telhosting.jpg)\n\nPour 17 Euros par an (et non 59 Euros comme c\u2019\u00e9tait annonc\u00e9) \u00e7a reste\u00a0raisonnable. Le seul probl\u00e8me risque d\u2019\u00eatre le spam. En une semaine j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u deux appels vocaux m\u2019annon\u00e7ant que j\u2019avais gagn\u00e9 8000 Euros et qu\u2019il fallait appeler le 08\u2026. D\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, avant je recevais d\u00e9j\u00e0 des SMS du m\u00eame style.\n\n\u00a0\n\n\n","html":"<p>La semaine derni\u00e8re j&#8217;ai achet\u00e9 le domaine <a href=\"http:\/\/liard.tel\">liard.tel<\/a> chez\u00a0<a href=\"http:\/\/telnic.org\/index.html\">telnic.org<\/a>.<\/p>\n<p>L&#8217;id\u00e9e est sympa, on peut retrouver toutes mes coordonn\u00e9es sur une page web avec une adresse facile \u00e0 retenir. Pas d&#8217;h\u00e9bergement \u00e0 g\u00e9rer ni de html \u00e0 \u00e9crire, gr\u00e2ce \u00e0 une interface tr\u00e8s simple \u00e0 utiliser :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/telhosting.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-308\" title=\"telhosting\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/telhosting.jpg\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"415\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Pour 17 Euros par an (et non 59 Euros comme c&#8217;\u00e9tait annonc\u00e9) \u00e7a reste\u00a0raisonnable. Le seul probl\u00e8me risque d&#8217;\u00eatre le spam. En une semaine j&#8217;ai d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u deux appels vocaux m&#8217;annon\u00e7ant que j&#8217;avais gagn\u00e9 8000 Euros et qu&#8217;il fallait appeler le 08&#8230;. D&#8217;un autre c\u00f4t\u00e9, avant je recevais d\u00e9j\u00e0 des SMS du m\u00eame style.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">\u00a0<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 13 May 2009 19:26:17 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 13 May 2009 19:26:17 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 13 May 2009 19:26:17 +0000","published_by":1},{"id":234,"title":"ActiveMQ","slug":"activemq","markdown":"\nPendant une petite semaine j\u2019ai regard\u00e9 de plus pr\u00e8s le serveur de JMS ActiveMQ. Je vais vous faire partager mes premi\u00e8res remarques.\n\n\n# Le coeur\n\nActiveMQ est un broker de message \u00e0 utiliser pour le d\u00e9veloppement d\u2019une architecture MOM (Middleware Oriente Messages). Je l\u2019ai choisi aussi pour sa bonne int\u00e9gration avec Spring et sa bonne tenue en charge.\n\nSon architecture est simple : (source :\u00a0http:\/\/activemq.apache.org\/code-overview.html)\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/03\/activemq-300x205.png \"activemq\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/03\/activemq.png)\n\nDonc trois couches autour de la gestion des Queues et des Topics :\n\n\n## 1 \u2013 Message Store\n\nOn a la possibilit\u00e9 de choisir comment persister (ou non) les messages.\n\nSans persistance (message en m\u00e9moire) le risque est bien s\u00fbr de perdre des messages en cas d\u2019arr\u00eat du processus, mais c\u2019est aussi comme cela que l\u2019on obtient les meilleures performances. Par contre je n\u2019ai pas test\u00e9 le cas sans consommateur de message et o\u00f9 on peut vite obtenir un OutOfMemory.\n\nPar d\u00e9faut, ActiveMQ propose une persistance sous forme de fichiers assez performante nomm\u00e9e simplement \u201cAMQ Message Store\u201d. Dans la m\u00eame famille un module kaha sauvegarde les messages sur le disque dur.  \n Attention par contre j\u2019ai constat\u00e9 des probl\u00e8mes de perte de messages avec une persitence kaha lorsque j\u2019avais 100 threads en parall\u00e8le envoyant chacun dix messages par seconde. En passant sur AMQ Message Store je n\u2019ai pas eu de probl\u00e8me.\n\nIl y a aussi les solutions reposant sur une base de donn\u00e9es. Par d\u00e9faut ActiveMQ lance un Derby embarqu\u00e9 mais il est possible d\u2019utiliser un pont JDBC pour se connecter \u00e0 une vrai base. C\u2019est m\u00eame fortement recommend\u00e9 au vue des temps d\u2019acc\u00e8s plus que moyens de Derby.\n\nPour finir j\u2019ai compar\u00e9 le temps de cr\u00e9ation de 10 000 Messages en fonction du syst\u00e8me de persistance choisi. Ces chiffres sont bien s\u00fbr \u00e0 prendre uniquement comme \u00e9l\u00e9ments de comparaison entre les solutions. J\u2019ai fait ces mesures sur mon petit PC.\n\n<center><table border=\"0\"><tbody><tr><td align=\"center\" width=\"100\">**Persistance**<\/td><td align=\"center\">**Temps de cr\u00e9ation**<\/td><\/tr><tr align=\"center\"><td>M\u00e9moire<\/td><td>1.3s<\/td><\/tr><tr align=\"center\"><td>AMQ<\/td><td>2.6s<\/td><\/tr><tr align=\"center\"><td>Kaha<\/td><td>3s<\/td><\/tr><tr align=\"center\"><td>Base Oracle<\/td><td>61s<\/td><\/tr><tr align=\"center\"><td>Derby<\/td><td>527s<\/td><\/tr><\/tbody><\/table><\/center>  \n On note donc un facteur deux entre une persistance m\u00e9moire et une persistance sur le file system. Les rapports allant de 40 \u00e0 400 pour les solutions base de donn\u00e9es sont plus discutables. En effet mon disque dur n\u2019est pas forc\u00e9ment bien d\u00e9fragment\u00e9 et ma base Oracle est sur mon r\u00e9seau derriere plusieurs fire-wall que je ne maitrise pas.\n## 2 \u2013 Connectors\n\nActiveMQ offre diff\u00e9rents connecteurs pour \u00e9changer des messages. De base il est possible de se connecter en tcp, mais il est aussi possible d\u2019\u00e9changer en texte via HTTP (REST ou SOAP).\n\nJe ne m\u2019attarderai pas trop sur le sujet car je n\u2019ai pas beaucoup test\u00e9 ces fonctionnalit\u00e9s\n\n\n## 3 \u2013 Network Services\n\nDans cette section on trouve les diff\u00e9rents moyens de dialogue entre les serveurs activeMQ. Entre autres un composant Discovery permettant de retrouver d\u2019autres serveurs sur le m\u00eame r\u00e9seau automatiquement.\n\nPar exemple un serveur A qui n\u2019a pas de consommateur connect\u00e9 pour lire des messages pour une queue B ne pourra pas traiter ces messages. Par contre il va pouvoir trouver sur le r\u00e9seau un autre serveur avec le bon consommateur et lui envoyer ses messages.\n\n\n# Int\u00e9gration avec Spring\n\nL\u2019utilisation dans spring est simple, il faut utiliser un BrokerFactoryBean pour d\u00e9marrer le serveur.\n\n<bean class=\"org.apache.activemq.xbean.BrokerFactoryBean\" id=\"broker\"><property name=\"config\" value=\"classpath:activemq.xml\"><\/property><property name=\"start\" value=\"true\"><\/property><\/bean>\n\nEnsuite pour se connecter au broker on utilise une Factory activeMQ et un template JMS de Spring.\n\n<bean class=\"org.apache.activemq.pool.PooledConnectionFactory\" destroy-method=\"stop\" id=\"jmsFactory\"><property name=\"connectionFactory\"><bean class=\"org.apache.activemq.ActiveMQConnectionFactory\" depends-on=\"broker\"><property name=\"brokerURL\"><value>vm:localhost<\/value><\/property><\/bean><\/property><\/bean><bean class=\"org.springframework.jms.core.JmsTemplate\" id=\"jmsTemplate\"><property name=\"connectionFactory\"><ref local=\"jmsFactory\"><\/ref><\/property><\/bean><bean class=\"org.apache.activemq.command.ActiveMQQueue\" id=\"queue1\"><constructor-arg index=\"0\"><value>queue1<\/value><\/constructor-arg><\/bean>\n\n\u00a0  \n Enfin on peut d\u00e9clarer nos beans producteurs et consommateurs\n\n<bean class=\"org.springframework.jms.listener.DefaultMessageListenerContainer\" id=\"consumer1\"><property name=\"concurrentConsumers\" value=\"5\"><\/property><property name=\"connectionFactory\" ref=\"jmsFactory\"><\/property><property name=\"destination\" ref=\"queue1\"><\/property><property name=\"messageListener\" ref=\"myConsumerBean\"><\/property><\/bean><bean class=\"com.test.ProductorBean\" id=\"AuthentificationBean\"><property name=\"template\" ref=\"jmsTemplate\"><\/property><property name=\"dest\" ref=\"queue1\"><\/property><\/bean>\n\n\n# R\u00e9partition de charge\n\nLe principal int\u00e9r\u00eat des architectures MOM est leur capacit\u00e9 \u00e0 monter en charge en la distribuant sur plusieurs noeuds.\n\n<center>[](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/repartition1.png) [![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/repartition1.png \"repartition1\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/repartition1.png)<\/center>Dans cette configuration le producteur \u00e0 un r\u00f4le de loadBalancer et il suffit d\u2019ajouter des serveurs pour absorber plus de charges. De plus l\u2019utilisation d\u2019un NetworkConnector permet aux serveurs de dialoguer entre eux et d\u2019\u00e9changer des messages en cas de surcharge d\u2019un serveur ou simplement de l\u2019arr\u00eat d\u2019un des consommateurs.\n\nLe point faible de cette architecture est le risque de perte de message. En effet si le serveur A tombe la chaine n\u2019est pas cass\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 B et C. Mais si A avait persist\u00e9 des messages non consomm\u00e9s avant le crash, ils resteront en attente jusqu\u2019au red\u00e9marrage du serveur. Pire, si la base de donn\u00e9es ou le disque dur o\u00f9 ils \u00e9taient stock\u00e9s est mort, ces messages sont d\u00e9finitivement perdus.\n\n\n# Master Slave\n\nUne solution pour \u00e9viter d\u2019avoir des messages en attente \u00e0 cause d\u2019un arr\u00eat de serveur est l\u2019utilisation de la configuration Master\/Slave. ActiveMQ propose 4 solutions de mise en place :\n\n\n## 1 \u2013 Pure Master Slave\n\nUne configuration simple \u00e0 mettre en place, il suffit d\u2019indiquer dans le fichier de configuration du serveur esclave l\u2019adresse du maitre.\n\nPar contre le gros probl\u00e8me de cette solution vient du mode de reprise sur incident. En effet si le maitre s\u2019arr\u00eate, l\u2019esclave reprend bien le relais. Mais apr\u00e8s avoir relanc\u00e9 le noeud maitre, on doit relancer l\u2019esclave pour revenir \u00e0 un \u00e9tat stable. Autre gros probl\u00e8me un maitre ne peu avoir qu\u2019un seul esclave.\n\n\n## 2 \u2013 Shared File System Master Slave\n\nDans ce cas le principe est d\u2019utiliser une persistance fichier pour les messages et de faire pointer plusieurs instances d\u2019activeMQ sur le meme repertoire. La premiere insctance pose un lock sur les fichier et devient le Master, les autres attendent de pouvoir poser leur lock et sont donc Slave pendant ce temps.\n\nOn ne retrouve pas le probl\u00e8me de red\u00e9marrage de la premi\u00e8re solution, car l\u2019esclave qui a repris le lock sur les fichiers est pass\u00e9 maitre et au red\u00e9marrage du noeud tomb\u00e9 il repasse naturellement esclave.\n\n\n## 3 \u2013 JDBC Master Slave\n\nExactement le m\u00eame fonctionnement que la solution 2 mais en utilisant une base de donn\u00e9es \u00e0 la place des fichiers.\n\n\n## 4 \u2013 KahaDB Master Slave\n\nCette solution est int\u00e9ressante sur le papier car elle permet un fonctionnement Master\/Slave sans avoir besoin de partager des fichiers ou une base. Mais elle n\u2019est pas livr\u00e9e dans la release de activeMQ pour le moment et je n\u2019ai pas r\u00e9ussi \u00e0 faire fonctionner la version nightly-build.\n\n\n# Configuration choisie\n\nPour l\u2019architecture de mon application je me suis orient\u00e9 vers la seconde solution de configuration Master\/Slave pour construire la solution suivante :\n\n<center>[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/repartition2.png \"repartition2\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/repartition2.png)<\/center>Dans cette configuration on garde une capacit\u00e9 \u00e0 monter en charge par l\u2019ajout de serveur mais on a en plus l\u2019utilisation du mode Master\/Slave pour pr\u00e9venir la perte ou le blocage de message.  \n Pour le moment je suis rest\u00e9 sur une persistance fichier aux vues des r\u00e9sultats de performance, mais il faudra les confirmer sur les machines cibles et avec un disque r\u00e9seau pour le partage.\n\nJ\u2019ai aussi rencontr\u00e9 un probl\u00e8me au niveau des JVM contenant un activeMQ esclave. En effet le bean de lancement du serveur bloque la JVM pendant l\u2019attente du lock et comme dans mon cas je voulais avoir mes consommateurs dans la m\u00eame JVM, ils \u00e9taient bloqu\u00e9s.\n\nPour pouvoir avoir dans une JVM un serveur ActiveMQ et des consommateurs connect\u00e9s au master, j\u2019ai du modifier le [BrokerFactoryBean](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/threadbrokerfactorybean.java) pour lancer dans un autre Thread le serveur. Gr\u00e2ce \u00e0 cela le serveur h\u00e9bergeant le noeud esclave travaille m\u00eame lorsque le maitre n\u2019est pas mort.\n\nPour absorber plus de charge on a deux possibilit\u00e9s\n\n- Ajouter un autre groupe Master\/Slave\n- Ajouter des slaves\n\nSi on a un probl\u00e8me avec ActiveMQ qui n\u2019absorbe pas assez bien les messages il faut choisir la premi\u00e8re solution. Par contre si c\u2019est un probl\u00e8me de consommation pas assez rapide, il suffit d\u2019ajouter des esclaves et donc de nouveaux consommateurs.\n\n\n# Conclusion\n\nPour rendre plus concret ce dernier exemple vous pouvez [ t\u00e9l\u00e9charger une maquette de celui ci ](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/activemq.zip). J\u2019ai ajout\u00e9 des fichiers .launch eclipse pour configurer le port JMX. C\u2019est tr\u00e8s pratique pour observer avec la jconsole l\u2019activit\u00e9 du serveur activeMQ.\n\nCes premiers essais avec activeMQ sont assez satisfaisants et donnent envie de l\u2019utiliser dans nos projets. Je garde aussi un oeil sur les \u00e9volutions du mode \u201cKahaDB Master Slave\u201d qui devraient bientot etre livr\u00e9es.\n\n\n","html":"<p>Pendant une petite semaine j&#8217;ai regard\u00e9 de plus pr\u00e8s le serveur de JMS ActiveMQ. Je vais vous faire partager mes premi\u00e8res remarques.<\/p>\n<h1>Le coeur<\/h1>\n<p>ActiveMQ est un broker de message \u00e0 utiliser pour le d\u00e9veloppement d&#8217;une architecture MOM (Middleware Oriente Messages). Je l&#8217;ai choisi aussi pour sa bonne int\u00e9gration avec Spring et sa bonne tenue en charge.<\/p>\n<p>Son architecture est simple : (source :\u00a0http:\/\/activemq.apache.org\/code-overview.html)<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/03\/activemq.png\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-235\" title=\"activemq\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/03\/activemq-300x205.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"205\" \/><\/a><\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>Donc trois couches autour de la gestion des Queues et des Topics :<\/p>\n<h2>1 &#8211; Message Store<\/h2>\n<p>On a la possibilit\u00e9 de choisir comment persister (ou non) les messages.<\/p>\n<p>Sans persistance (message en m\u00e9moire) le risque est bien s\u00fbr de perdre des messages en cas d&#8217;arr\u00eat du processus, mais c&#8217;est aussi comme cela que l&#8217;on obtient les meilleures performances. Par contre je n&#8217;ai pas test\u00e9 le cas sans consommateur de message et o\u00f9 on peut vite obtenir un OutOfMemory.<\/p>\n<p>Par d\u00e9faut, ActiveMQ propose une persistance sous forme de fichiers assez performante nomm\u00e9e simplement &#8220;AMQ Message Store&#8221;. Dans la m\u00eame famille un module kaha sauvegarde les messages sur le disque dur.<br \/>\nAttention par contre j&#8217;ai constat\u00e9 des probl\u00e8mes de perte de messages avec une persitence kaha lorsque j&#8217;avais 100 threads en parall\u00e8le envoyant chacun dix messages par seconde. En passant sur AMQ Message Store je n&#8217;ai pas eu de probl\u00e8me.<\/p>\n<p>Il y a aussi les solutions reposant sur une base de donn\u00e9es. Par d\u00e9faut ActiveMQ lance un Derby embarqu\u00e9 mais il est possible d&#8217;utiliser un pont JDBC pour se connecter \u00e0 une vrai base. C&#8217;est m\u00eame fortement recommend\u00e9 au vue des temps d&#8217;acc\u00e8s plus que moyens de Derby.<\/p>\n<p>Pour finir j&#8217;ai compar\u00e9 le temps de cr\u00e9ation de 10 000 Messages en fonction du syst\u00e8me de persistance choisi. Ces chiffres sont bien s\u00fbr \u00e0 prendre uniquement comme \u00e9l\u00e9ments de comparaison entre les solutions. J&#8217;ai fait ces mesures sur mon petit PC.<br \/>\n<center><\/p>\n<table border=\"0\">\n<tbody>\n<tr>\n<td width=\"100\" align=\"center\"><strong>Persistance<\/strong><\/td>\n<td align=\"center\"><strong>Temps de cr\u00e9ation<\/strong><\/td>\n<\/tr>\n<tr align=\"center\">\n<td>M\u00e9moire<\/td>\n<td>1.3s<\/td>\n<\/tr>\n<tr align=\"center\">\n<td>AMQ<\/td>\n<td>2.6s<\/td>\n<\/tr>\n<tr align=\"center\">\n<td>Kaha<\/td>\n<td>3s<\/td>\n<\/tr>\n<tr align=\"center\">\n<td>Base Oracle<\/td>\n<td>61s<\/td>\n<\/tr>\n<tr align=\"center\">\n<td>Derby<\/td>\n<td>527s<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p><\/center><br \/>\nOn note donc un facteur deux entre une persistance m\u00e9moire et une persistance sur le file system. Les rapports allant de 40 \u00e0 400 pour les solutions base de donn\u00e9es sont plus discutables. En effet mon disque dur n&#8217;est pas forc\u00e9ment bien d\u00e9fragment\u00e9 et ma base Oracle est sur mon r\u00e9seau derriere plusieurs fire-wall que je ne maitrise pas.<\/p>\n<h2>2 &#8211; Connectors<\/h2>\n<p>ActiveMQ offre diff\u00e9rents connecteurs pour \u00e9changer des messages. De base il est possible de se connecter en tcp, mais il est aussi possible d&#8217;\u00e9changer en texte via HTTP (REST ou SOAP).<\/p>\n<p>Je ne m&#8217;attarderai pas trop sur le sujet car je n&#8217;ai pas beaucoup test\u00e9 ces fonctionnalit\u00e9s<\/p>\n<h2>3 &#8211; Network Services<\/h2>\n<p>Dans cette section on trouve les diff\u00e9rents moyens de dialogue entre les serveurs activeMQ. Entre autres un composant Discovery permettant de retrouver d&#8217;autres serveurs sur le m\u00eame r\u00e9seau automatiquement.<\/p>\n<p>Par exemple un serveur A qui n&#8217;a pas de consommateur connect\u00e9 pour lire des messages pour une queue B ne pourra pas traiter ces messages. Par contre il va pouvoir trouver sur le r\u00e9seau un autre serveur avec le bon consommateur et lui envoyer ses messages.<\/p>\n<h1>Int\u00e9gration avec Spring<\/h1>\n<p>L&#8217;utilisation dans spring est simple, il faut utiliser un BrokerFactoryBean pour d\u00e9marrer le serveur.<\/p>\n<pre name=\"code\" class=\"xml:nogutter:nocontrols\">\n<bean id=\"broker\" class=\"org.apache.activemq.xbean.BrokerFactoryBean\">\n      <property name=\"config\" value=\"classpath:activemq.xml\"><\/property>\n      <property name=\"start\" value=\"true\"><\/property>\n<\/bean>\n<\/pre>\n<p>Ensuite pour se connecter au broker on utilise une Factory activeMQ et un template JMS de Spring.<\/p>\n<pre name=\"code\" class=\"xml:nogutter:nocontrols\">\n<!-- pool de connection JMS -->\n<bean id=\"jmsFactory\" class=\"org.apache.activemq.pool.PooledConnectionFactory\" destroy-method=\"stop\">\n  <property name=\"connectionFactory\">\n    <bean class=\"org.apache.activemq.ActiveMQConnectionFactory\" depends-on=\"broker\">\n      <property name=\"brokerURL\">\n        <value>vm:localhost<\/value>\n      <\/property>\n    <\/bean>\n  <\/property>\n<\/bean>\n<!-- JMS Template -->\n<bean id=\"jmsTemplate\" class=\"org.springframework.jms.core.JmsTemplate\">\n  <property name=\"connectionFactory\">\n    <ref local=\"jmsFactory\" \/>\n  <\/property>\n<\/bean>\n<!-- Declaration d'une queue -->\n<bean id=\"queue1\" class=\"org.apache.activemq.command.ActiveMQQueue\">\n  <constructor-arg index=\"0\">\n    <value>queue1<\/value>\n  <\/constructor-arg>\n<\/bean>\n<\/pre>\n<p>\u00a0<br \/>\nEnfin on peut d\u00e9clarer nos beans producteurs et consommateurs<\/p>\n<pre name=\"code\" class=\"xml:nogutter:nocontrols\">\n<!-- Consomateur -->\n<!-- le bean myConsumerBean doit implementer l'interface javax.jms.MessageListener -->\n<bean id=\"consumer1\" class=\"org.springframework.jms.listener.DefaultMessageListenerContainer\">\n  <property name=\"concurrentConsumers\" value=\"5\" ><\/property>\n  <property name=\"connectionFactory\" ref=\"jmsFactory\" ><\/property>\n  <property name=\"destination\" ref=\"queue1\" ><\/property>\n  <property name=\"messageListener\" ref=\"myConsumerBean\" ><\/property>\n<\/bean>\n<!-- Producteur -->\n<bean id=\"AuthentificationBean\" class=\"com.test.ProductorBean\">\n  <property name=\"template\" ref=\"jmsTemplate\" ><\/property>\n  <property name=\"dest\" ref=\"queue1\" ><\/property>\n<\/bean>\n<\/pre>\n<h1>R\u00e9partition de charge<\/h1>\n<p>Le principal int\u00e9r\u00eat des architectures MOM est leur capacit\u00e9 \u00e0 monter en charge en la distribuant sur plusieurs noeuds.<\/p>\n<p><center><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/repartition1.png\"><\/a><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/repartition1.png\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-255\" title=\"repartition1\" width=\"500\" height=\"244\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/repartition1.png\" alt=\"\" \/><\/a><\/center><\/p>\n<p>Dans cette configuration le producteur \u00e0 un r\u00f4le de loadBalancer et il suffit d&#8217;ajouter des serveurs pour absorber plus de charges. De plus l&#8217;utilisation d&#8217;un NetworkConnector permet aux serveurs de dialoguer entre eux et d&#8217;\u00e9changer des messages en cas de surcharge d&#8217;un serveur ou simplement de l&#8217;arr\u00eat d&#8217;un des consommateurs.<\/p>\n<p>Le point faible de cette architecture est le risque de perte de message. En effet si le serveur A tombe la chaine n&#8217;est pas cass\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 B et C. Mais si A avait persist\u00e9 des messages non consomm\u00e9s avant le crash, ils resteront en attente jusqu&#8217;au red\u00e9marrage du serveur. Pire, si la base de donn\u00e9es ou le disque dur o\u00f9 ils \u00e9taient stock\u00e9s est mort, ces messages sont d\u00e9finitivement perdus.<\/p>\n<h1>Master Slave<\/h1>\n<p>Une solution pour \u00e9viter d&#8217;avoir des messages en attente \u00e0 cause d&#8217;un arr\u00eat de serveur est l&#8217;utilisation de la configuration Master\/Slave. ActiveMQ propose 4 solutions de mise en place :<\/p>\n<h2>1 &#8211; Pure Master Slave<\/h2>\n<p>Une configuration simple \u00e0 mettre en place, il suffit d&#8217;indiquer dans le fichier de configuration du serveur esclave l&#8217;adresse du maitre.<\/p>\n<p>Par contre le gros probl\u00e8me de cette solution vient du mode de reprise sur incident. En effet si le maitre s&#8217;arr\u00eate, l&#8217;esclave reprend bien le relais. Mais apr\u00e8s avoir relanc\u00e9 le noeud maitre, on doit relancer l&#8217;esclave pour revenir \u00e0 un \u00e9tat stable. Autre gros probl\u00e8me un maitre ne peu avoir qu&#8217;un seul esclave.<\/p>\n<h2>2 &#8211; Shared File System Master Slave<\/h2>\n<p>Dans ce cas le principe est d&#8217;utiliser une persistance fichier pour les messages et de faire pointer plusieurs instances d&#8217;activeMQ sur le meme repertoire. La premiere insctance pose un lock sur les fichier et devient le Master, les autres attendent de pouvoir poser leur lock et sont donc Slave pendant ce temps.<\/p>\n<p>On ne retrouve pas le probl\u00e8me de red\u00e9marrage de la premi\u00e8re solution, car l&#8217;esclave qui a repris le lock sur les fichiers est pass\u00e9 maitre et au red\u00e9marrage du noeud tomb\u00e9 il repasse naturellement esclave.<\/p>\n<h2>3 &#8211; JDBC Master Slave<\/h2>\n<p>Exactement le m\u00eame fonctionnement que la solution 2 mais en utilisant une base de donn\u00e9es \u00e0 la place des fichiers.<\/p>\n<h2>4 &#8211; KahaDB Master Slave<\/h2>\n<p>Cette solution est int\u00e9ressante sur le papier car elle permet un fonctionnement Master\/Slave sans avoir besoin de partager des fichiers ou une base. Mais elle n&#8217;est pas livr\u00e9e dans la release de activeMQ pour le moment et je n&#8217;ai pas r\u00e9ussi \u00e0 faire fonctionner la version nightly-build.<\/p>\n<h1>Configuration choisie<\/h1>\n<p>Pour l&#8217;architecture de mon application je me suis orient\u00e9 vers la seconde solution de configuration Master\/Slave pour construire la solution suivante :<\/p>\n<p><center><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/repartition2.png\"><img src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/repartition2.png\" alt=\"\" title=\"repartition2\" width=\"500\" height=\"244\" class=\"alignnone size-full wp-image-285\" \/><\/a><\/center><\/p>\n<p>Dans cette configuration on garde une capacit\u00e9 \u00e0 monter en charge par l&#8217;ajout de serveur mais on a en plus l&#8217;utilisation du mode Master\/Slave pour pr\u00e9venir la perte ou le blocage de message.<br \/>\nPour le moment je suis rest\u00e9 sur une persistance fichier aux vues des r\u00e9sultats de performance, mais il faudra les confirmer sur les machines cibles et avec un disque r\u00e9seau pour le partage.<\/p>\n<p>J&#8217;ai aussi rencontr\u00e9 un probl\u00e8me au niveau des JVM contenant un activeMQ esclave. En effet le bean de lancement du serveur bloque la JVM pendant l&#8217;attente du lock et comme dans mon cas je voulais avoir mes consommateurs dans la m\u00eame JVM, ils \u00e9taient bloqu\u00e9s.<\/p>\n<p>Pour pouvoir avoir dans une JVM un serveur ActiveMQ et des consommateurs connect\u00e9s au master, j&#8217;ai du modifier le <a href='http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/threadbrokerfactorybean.java'>BrokerFactoryBean<\/a> pour lancer dans un autre Thread le serveur. Gr\u00e2ce \u00e0 cela le serveur h\u00e9bergeant le noeud esclave travaille m\u00eame lorsque le maitre n&#8217;est pas mort.<\/p>\n<p>Pour absorber plus de charge on a deux possibilit\u00e9s<\/p>\n<ul>\n<li>Ajouter un autre groupe Master\/Slave<\/li>\n<li>Ajouter des slaves<\/li>\n<\/ul>\n<p>Si on a un probl\u00e8me avec ActiveMQ qui n&#8217;absorbe pas assez bien les messages il faut choisir la premi\u00e8re solution. Par contre si c&#8217;est un probl\u00e8me de consommation pas assez rapide, il suffit d&#8217;ajouter des esclaves et donc de nouveaux consommateurs.<\/p>\n<h1>Conclusion<\/h1>\n<p>Pour rendre plus concret ce dernier exemple vous pouvez <a href='http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/activemq.zip'> t\u00e9l\u00e9charger une maquette de celui ci <\/a>. J&#8217;ai ajout\u00e9 des fichiers .launch eclipse pour configurer le port JMX. C&#8217;est tr\u00e8s pratique pour observer avec la jconsole l&#8217;activit\u00e9 du serveur activeMQ.<\/p>\n<p>Ces premiers essais avec activeMQ sont assez satisfaisants et donnent envie de l&#8217;utiliser dans nos projets. Je garde aussi un oeil sur les \u00e9volutions du mode &#8220;KahaDB Master Slave&#8221; qui devraient bientot etre livr\u00e9es.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Tue, 21 Apr 2009 07:42:59 +0000","created_by":1,"updated_at":"Tue, 21 Apr 2009 07:42:59 +0000","updated_by":1,"published_at":"Tue, 21 Apr 2009 07:42:59 +0000","published_by":1},{"id":250,"title":"Retour de vacances","slug":"retour-de-vacances","markdown":"\nApr\u00e8s une petite semaine de ski je d\u00e9couvre plusieurs news tr\u00e8s int\u00e9ressantes\n\n- [Google App](http:\/\/code.google.com\/intl\/fr-FR\/appengine\/) Engine supporte enfin le Java\n- Modelio sort sa version [Entreprise](http:\/\/www.modeliosoft.com\/en\/products\/modelio-enterprise-edition\/125.html)\n- SFR ouvre un [concours](http:\/\/www.sfrjtd.fr\/) Android\n\nPas mal de choses \u00e0 tester donc.\n\nPour le dernier point, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 au niveau concours. En plus c\u2019est pour SFR, je suis pas s\u00fbr que mon patron appr\u00e9cirait ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif) Et puis un coucours SFR pour une appli IPhone aurait \u00e9t\u00e9 plus dr\u00f4le !\n\nAvant ces tests je vais finaliser un article sur la mise en place de [activeMQ](http:\/\/activemq.apache.org\/).\n\n\n","html":"<p>Apr\u00e8s une petite semaine de ski je d\u00e9couvre plusieurs news tr\u00e8s int\u00e9ressantes<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/code.google.com\/intl\/fr-FR\/appengine\/\">Google App<\/a> Engine supporte enfin le Java<\/li>\n<li>Modelio sort sa version <a href=\"http:\/\/www.modeliosoft.com\/en\/products\/modelio-enterprise-edition\/125.html\">Entreprise<\/a><\/li>\n<li>SFR ouvre un <a href=\"http:\/\/www.sfrjtd.fr\/\">concours<\/a> Android<\/li>\n<\/ul>\n<p>Pas mal de choses \u00e0 tester donc.<\/p>\n<p>Pour le dernier point, j&#8217;ai d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 au niveau concours. En plus c&#8217;est pour SFR, je suis pas s\u00fbr que mon patron appr\u00e9cirait <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/>  Et puis un coucours SFR pour une appli IPhone aurait \u00e9t\u00e9 plus dr\u00f4le !<\/p>\n<p>Avant ces tests je vais finaliser un article sur la mise en place de <a href=\"http:\/\/activemq.apache.org\/\">activeMQ<\/a>.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 15 Apr 2009 08:14:50 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 15 Apr 2009 08:14:50 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 15 Apr 2009 08:14:50 +0000","published_by":1},{"id":214,"title":"Le PSM est-il toujours utile ?","slug":"le-psm-est-il-toujours-utile","markdown":"\nPendant plus de 4 ans nous avons travaill\u00e9 sur un projet avec un outillage MDA en utilisant le m\u00e9canisme suivant pour g\u00e9n\u00e9rer du code :\n\n<span style=\"text-decoration: underline;\">![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/03\/psm1.png \"psm1\")<\/span>\n\nSur le papier nous respections bien les concepts MDA avec une s\u00e9paration du mod\u00e8le abstrait de haut niveau (le PIM) et un autre sp\u00e9cifique \u00e0 nos contraintes techniques (le PSM).\n\nMais si on regarde de plus pr\u00e8s on trouve dans notre PIM des informations li\u00e9es \u00e0\u00a0nos choix technologiques que l\u2019on ajoute gr\u00e2ce \u00e0 un profil (st\u00e9r\u00e9otype finder, tagged value sql_name, etc). A quoi sert notre PSM du coup ? Comme notre modeleur offrait une solution de g\u00e9n\u00e9ration de code Java, nous pensions int\u00e9ressant de l\u2019utiliser. Nous avons donc r\u00e9alis\u00e9 un transformateur mod\u00e8le vers mod\u00e8le pour construire un PSM collant aux besoins du g\u00e9n\u00e9rateur Java. Dans les faits le PSM nous a aussi permis de pallier \u00e0 certains bugs de ce g\u00e9n\u00e9rateur en modifiant \u00e0 la main le PSM pour obtenir du code Java correct. Mais notre PSM est une image un pour un du code java.\u00a0\n\nLorsque je montre cela \u00e0 nos experts MDA, j\u2019ai le droit syst\u00e9matiquement au discours : \u201cSamuel t\u2019as tout faux, il faut s\u00e9parer les concepts. Regarde comment il faut faire\u201d\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/03\/psm2.png \"psm2\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/03\/psm2.png)\n\nEffectivement sur le papier c\u2019est une bonne id\u00e9e. Il faut mettre les bonnes informations au bon niveau.\n\nLa premi\u00e8re question que je pose \u00e0 cette personne c\u2019est : \u201cDis moi, \u00e7a fait combien de temps que tu n\u2019as pas \u00e9crit une ligne de code ?\u201d\n\nC\u2019est bien beau de\u00a0philosopher\u00a0sur MDA, mais on oublie vite la finalit\u00e9 : mieux produire du code. Si \u00e0 chaque modification de mod\u00e8le il faut faire trois transformations, c\u2019est inutilisable !\u00a0Pour moi, dix secondes et deux clicks c\u2019est le maximum acceptable par une \u00e9quipe de d\u00e9veloppement pour passer du mod\u00e8le au code. Si on met plus de temps ou s\u2019il y a plus d\u2019\u00e9tapes l\u2019outil est inexploitable.\n\nC\u2019est dans l\u2019optique d\u2019avoir moins d\u2019\u00e9tapes et de simplifier notre chaine de d\u00e9veloppement que nous utilisons maintenant une transformation Mod\u00e8le vers Texte.\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/03\/psm3.png \"psm3\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/03\/psm3.png)\n\nVous remarquerez que je n\u2019utilise plus le mot PIM pour ne plus me faire taper sur les doigts ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif) Mais m\u00eame si notre mod\u00e8le n\u2019est pas vraiment un PIM, il ne colle pas non plus au code et on peut s\u2019appuyer dessus pour g\u00e9n\u00e9rer une belle documentation de haut niveau.\n\nDans ce cas il faut par contre r\u00e9\u00e9crire un g\u00e9n\u00e9rateur Java. Mais le gros avantage est que ce g\u00e9n\u00e9rateur va r\u00e9pondre \u00e0 100% de vos exigences en terme de r\u00e8gle de codage et de formatage. De plus si l\u2019outil de transformation est bien fait il offre de bonnes boites \u00e0 outils (transformer une op\u00e9ration UML en signature de m\u00e9thode Java par exemple). Si r\u00e9\u00e9crire ce g\u00e9n\u00e9rateur est plus rapide et plus facile \u00e0 maintenir qu\u2019un tranformateur Mod\u00e8le vers Mod\u00e8le, cette m\u00e9thode est plus int\u00e9ressante. Et pourquoi utiliser des m\u00e9canismes complexes pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me simple ?\n\nConcr\u00e8tement nous avions presque 15 000 lignes de code J \u00e0 maintenir juste pour notre transformateur Mod\u00e8le vers Mod\u00e8le, nous avons maintenant moins de 3 000 lignes de scripts acceleo pour g\u00e9n\u00e9rer le m\u00eame code Java.\n\nDonc aux vues de notre utilisation, avoir un mod\u00e8le PSM n\u2019apporte rien. Notre PSM c\u2019est le code Java, apr\u00e8s tout c\u2019est un mod\u00e8le comme un autre ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\n\n","html":"<p>Pendant plus de 4 ans nous avons travaill\u00e9 sur un projet avec un outillage MDA en utilisant le m\u00e9canisme suivant pour g\u00e9n\u00e9rer du code :<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"text-decoration: underline;\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-217\" title=\"psm1\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/03\/psm1.png\" alt=\"\" width=\"306\" height=\"207\" \/><\/span><\/p>\n<p>Sur le papier nous respections bien les concepts MDA avec une s\u00e9paration du mod\u00e8le abstrait de haut niveau (le PIM) et un autre sp\u00e9cifique \u00e0 nos contraintes techniques (le PSM).<\/p>\n<p>Mais si on regarde de plus pr\u00e8s on trouve dans notre PIM des informations li\u00e9es \u00e0\u00a0nos choix technologiques que l&#8217;on ajoute gr\u00e2ce \u00e0 un profil (st\u00e9r\u00e9otype finder, tagged value sql_name, etc). A quoi sert notre PSM du coup ? Comme notre modeleur offrait une solution de g\u00e9n\u00e9ration de code Java, nous pensions int\u00e9ressant de l&#8217;utiliser. Nous avons donc r\u00e9alis\u00e9 un transformateur mod\u00e8le vers mod\u00e8le pour construire un PSM collant aux besoins du g\u00e9n\u00e9rateur Java. Dans les faits le PSM nous a aussi permis de pallier \u00e0 certains bugs de ce g\u00e9n\u00e9rateur en modifiant \u00e0 la main le PSM pour obtenir du code Java correct. Mais notre PSM est une image un pour un du code java.\u00a0<\/p>\n<p>Lorsque je montre cela \u00e0 nos experts MDA, j&#8217;ai le droit syst\u00e9matiquement au discours : &#8220;Samuel t&#8217;as tout faux, il faut s\u00e9parer les concepts. Regarde comment il faut faire&#8221;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/03\/psm2.png\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-219\" title=\"psm2\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/03\/psm2.png\" alt=\"\" width=\"448\" height=\"281\" \/><\/a><\/p>\n<p>Effectivement sur le papier c&#8217;est une bonne id\u00e9e. Il faut mettre les bonnes informations au bon niveau.<\/p>\n<p>La premi\u00e8re question que je pose \u00e0 cette personne c&#8217;est : &#8220;Dis moi, \u00e7a fait combien de temps que tu n&#8217;as pas \u00e9crit une ligne de code ?&#8221;<\/p>\n<p>C&#8217;est bien beau de\u00a0philosopher\u00a0sur MDA, mais on oublie vite la finalit\u00e9 : mieux produire du code. Si \u00e0 chaque modification de mod\u00e8le il faut faire trois transformations, c&#8217;est inutilisable !\u00a0Pour moi, dix secondes et deux clicks c&#8217;est le maximum acceptable par une \u00e9quipe de d\u00e9veloppement pour passer du mod\u00e8le au code. Si on met plus de temps ou s&#8217;il y a plus d&#8217;\u00e9tapes l&#8217;outil est inexploitable.<\/p>\n<p>C&#8217;est dans l&#8217;optique d&#8217;avoir moins d&#8217;\u00e9tapes et de simplifier notre chaine de d\u00e9veloppement que nous utilisons maintenant une transformation Mod\u00e8le vers Texte.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/03\/psm3.png\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-221\" title=\"psm3\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/03\/psm3.png\" alt=\"\" width=\"311\" height=\"128\" \/><\/a><\/p>\n<p>Vous remarquerez que je n&#8217;utilise plus le mot PIM pour ne plus me faire taper sur les doigts <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/>  Mais m\u00eame si notre mod\u00e8le n&#8217;est pas vraiment un PIM, il ne colle pas non plus au code et on peut s&#8217;appuyer dessus pour g\u00e9n\u00e9rer une belle documentation de haut niveau.<\/p>\n<p>Dans ce cas il faut par contre r\u00e9\u00e9crire un g\u00e9n\u00e9rateur Java. Mais le gros avantage est que ce g\u00e9n\u00e9rateur va r\u00e9pondre \u00e0 100% de vos exigences en terme de r\u00e8gle de codage et de formatage. De plus si l&#8217;outil de transformation est bien fait il offre de bonnes boites \u00e0 outils (transformer une op\u00e9ration UML en signature de m\u00e9thode Java par exemple). Si r\u00e9\u00e9crire ce g\u00e9n\u00e9rateur est plus rapide et plus facile \u00e0 maintenir qu&#8217;un tranformateur Mod\u00e8le vers Mod\u00e8le, cette m\u00e9thode est plus int\u00e9ressante. Et pourquoi utiliser des m\u00e9canismes complexes pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me simple ?<\/p>\n<p>Concr\u00e8tement nous avions presque 15 000 lignes de code J \u00e0 maintenir juste pour notre transformateur Mod\u00e8le vers Mod\u00e8le, nous avons maintenant moins de 3 000 lignes de scripts acceleo pour g\u00e9n\u00e9rer le m\u00eame code Java.<\/p>\n<p>Donc aux vues de notre utilisation, avoir un mod\u00e8le PSM n&#8217;apporte rien. Notre PSM c&#8217;est le code Java, apr\u00e8s tout c&#8217;est un mod\u00e8le comme un autre <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Thu, 05 Mar 2009 23:49:05 +0000","created_by":1,"updated_at":"Thu, 05 Mar 2009 23:49:05 +0000","updated_by":1,"published_at":"Thu, 05 Mar 2009 23:49:05 +0000","published_by":1},{"id":188,"title":"Premier test de Modelio","slug":"premier-test-de-modelio","markdown":"\nApr\u00e8s avoir pass\u00e9 quelques heures \u00e0 tester Modelio je vous en fais un petit retour.\u00a0\n\n\n## Installation\n\nLa premi\u00e8re bonne nouvelle est qu\u2019il est possible d\u2019avoir sur un m\u00eame poste plusieurs versions diff\u00e9rentes de Modelio. J\u2019ai install\u00e9 la version Free et la version Java sur mon poste sans probl\u00e8me. Bien-s\u00fbr un projet cr\u00e9\u00e9 avec la version Java n\u2019est pas utilisable avec la version free (l\u2019inverse est possible par contre).\n\nL\u2019empreinte m\u00e9moire est assez faible (100Mo). Ca reste raisonnable. Par contre l\u2019ouverture et la cr\u00e9ation de projet est vraiment lent et le fichier contenant le mod\u00e8le est d\u00e9j\u00e0 gros m\u00eame vide.\n\n\n## Utilisation\n\nLa premi\u00e8re chose que je remarque c\u2019est la disparition de la barre action gauche au niveau du mod\u00e8le Explorer.\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/02\/modelio1.jpg \"modelio1\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/02\/modelio1.jpg)\n\nA la place il faut utiliser les menus pop-up du click droit comme avec l\u2019\u00e9diteur de mod\u00e8le emf d\u2019Eclipse. C\u2019est vraiment dommage et je trouve que l\u2019on perd beaucoup de temps pour construire un mod\u00e8le.\n\nEnsuite il manque toujours une aide \u00e0 l\u2019\u00e9dition sur les diagrammes au niveau de la cr\u00e9ation des liens entre item (association, d\u00e9pendances et autre). Je parle de cette petite fl\u00e8che qui apparait en haut \u00e0 droite de l\u2019\u00e9l\u00e9ment d\u2019un diagramme lorsque la souris est au dessus et qui permet de cr\u00e9er une association ou un autre type de lien avec un autre item. RSM et EA le propose depuis pas mal de temps et je m\u2019y suis bien habitu\u00e9.\n\nAttention aussi \u00e0 la gestion du delete, maintenant lorsqu\u2019on supprime un \u00e9l\u00e9ment d\u2019un diagramme, il est aussi supprim\u00e9 sur mod\u00e8le.\n\n\n## G\u00e9n\u00e9ration Java\n\nUne des nouveaut\u00e9s est l\u2019utilisation d\u2019annotation Java5 pour remplacer les\u00a0marqueurs en commentaire.\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/02\/modelio21.jpg \"modelio21\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/02\/modelio21.jpg)\n\nC\u2019est plus lisible, mais il faut accepter d\u2019\u00eatre d\u00e9pendant d\u2019un jar medelio. L\u2019utilisation des annotations n\u2019est possible qu\u2019en mode \u201cRound Trip\u201d, lorsque l\u2019on passe en mode \u201cModel Driven\u201d on revient sur une utilisation de commentaires Java.\n\nLa gestion des attributs d\u2019une classe Java ne semble pas vraiment pratique. A partir du moment o\u00f9 un attribut est not\u00e9 priv\u00e9, les m\u00e9thodes get et set de celui-ci apparaissent comme par magie ! (en fonction de son mode d\u2019acc\u00e8s quand m\u00eame). C\u2019est tr\u00e8s troublant. On peut bien s\u00fbr les effacer mais \u00e0 la moindre modification de l\u2019attribut elles r\u00e9apparaissent ! L\u2019avantage est de pouvoir customizer le code java des getter et setter, ce qui \u00e9tait impossible avec Objecteering. Par contre maintenant le mod\u00e8le est vraiment une repr\u00e9sentation du code \u00e0 l\u2019identique. Je ne suis pas tr\u00e8s fan de cette approche, je pr\u00e9f\u00e8re avoir un mod\u00e8le assez haut niveau (un PIM si on veut) qui peut se mapper sur mon code (le PSM du coup).\u00a0\n\nPar contre les produits de g\u00e9n\u00e9ration n\u2019existent plus. On ne peut configurer qu\u2019un seul r\u00e9pertoire de g\u00e9n\u00e9ration de code. Donc maintenant un projet UML = un projet Java. C\u2019est tr\u00e8s g\u00e9nant si comme moi vous repr\u00e9sentez plusieurs couches de votre application dans un seul mod\u00e8le mais que chaque couche a son propre projet java.\n\n\n## Conclusion\n\nMes premiers essais sont assez mitig\u00e9s, les nouveaut\u00e9s de Modelio sont loin de compenser les fonctions retir\u00e9es d\u2019objecteering (produit de g\u00e9n\u00e9ration, barre d\u2019action etc\u2026).\n\nAu niveau UML 2, rien \u00e0 dire, le m\u00e9ta-mod\u00e8le est bon. Modelio contr\u00f4le bien la validit\u00e9 du mod\u00e8le. Pour moi c\u2019est un plus. M\u00eame si des outils comme EA o\u00f9 on peut faire tout et n\u2019importe quoi paressent plus simples \u00e0 prendre en main, au\u00a0final ils engendrent souvent des mod\u00e8les inutilisables.\u00a0\n\nPar contre le plus grave aujourd\u2019hui est que l\u2019import XMI ne fonctionne pas et il n\u2019y a m\u00eame pas d\u2019export XMI. Sans export XMI, le mod\u00e8le est emprisonn\u00e9 dans Modelio. Pour moi il est hors de question d\u2019utiliser un outil sans avoir une solution pour exploiter le mod\u00e8le avec d\u2019autres outils\u00a0de transformation de mod\u00e8le ou de g\u00e9n\u00e9ration de code\u00a0(comme Acceleo par exemple). J\u2019ai fait cette erreur avec Objecteering 6 qui n\u2019avait pas d\u2019export XMI, on ne m\u2019y remprendra pas ! ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nJ\u2019attends toujours de tester la partie MDA et multi-user avec SVN de Modelio. Mais il faut attendre la version entreprise en Mars-Avril pour \u00e7a.\n\nAffaire \u00e0 suivre donc !\n\n\n","html":"<p>Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 quelques heures \u00e0 tester Modelio je vous en fais un petit retour.\u00a0<\/p>\n<h2>Installation<\/h2>\n<p>La premi\u00e8re bonne nouvelle est qu&#8217;il est possible d&#8217;avoir sur un m\u00eame poste plusieurs versions diff\u00e9rentes de Modelio. J&#8217;ai install\u00e9 la version Free et la version Java sur mon poste sans probl\u00e8me. Bien-s\u00fbr un projet cr\u00e9\u00e9 avec la version Java n&#8217;est pas utilisable avec la version free (l&#8217;inverse est possible par contre).<\/p>\n<p>L&#8217;empreinte m\u00e9moire est assez faible (100Mo). Ca reste raisonnable. Par contre l&#8217;ouverture et la cr\u00e9ation de projet est vraiment lent et le fichier contenant le mod\u00e8le est d\u00e9j\u00e0 gros m\u00eame vide.<\/p>\n<h2>Utilisation<\/h2>\n<p>La premi\u00e8re chose que je remarque c&#8217;est la disparition de la barre action gauche au niveau du mod\u00e8le Explorer.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/02\/modelio1.jpg\"><img class=\"size-full wp-image-199 aligncenter\" title=\"modelio1\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/02\/modelio1.jpg\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"242\" \/><\/a><\/p>\n<p>A la place il faut utiliser les menus pop-up du click droit comme avec l&#8217;\u00e9diteur de mod\u00e8le emf d&#8217;Eclipse. C&#8217;est vraiment dommage et je trouve que l&#8217;on perd beaucoup de temps pour construire un mod\u00e8le.<\/p>\n<p>Ensuite il manque toujours une aide \u00e0 l&#8217;\u00e9dition sur les diagrammes au niveau de la cr\u00e9ation des liens entre item (association, d\u00e9pendances et autre). Je parle de cette petite fl\u00e8che qui apparait en haut \u00e0 droite de l&#8217;\u00e9l\u00e9ment d&#8217;un diagramme lorsque la souris est au dessus et qui permet de cr\u00e9er une association ou un autre type de lien avec un autre item. RSM et EA le propose depuis pas mal de temps et je m&#8217;y suis bien habitu\u00e9.<\/p>\n<p>Attention aussi \u00e0 la gestion du delete, maintenant lorsqu&#8217;on supprime un \u00e9l\u00e9ment d&#8217;un diagramme, il est aussi supprim\u00e9 sur mod\u00e8le.<\/p>\n<h2>G\u00e9n\u00e9ration Java<\/h2>\n<p>Une des nouveaut\u00e9s est l&#8217;utilisation d&#8217;annotation Java5 pour remplacer les\u00a0marqueurs en commentaire.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/02\/modelio21.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-203\" title=\"modelio21\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/02\/modelio21.jpg\" alt=\"\" width=\"438\" height=\"469\" \/><\/a><\/p>\n<p>C&#8217;est plus lisible, mais il faut accepter d&#8217;\u00eatre d\u00e9pendant d&#8217;un jar medelio. L&#8217;utilisation des annotations n&#8217;est possible qu&#8217;en mode &#8220;Round Trip&#8221;, lorsque l&#8217;on passe en mode &#8220;Model Driven&#8221; on revient sur une utilisation de commentaires Java.<\/p>\n<p>La gestion des attributs d&#8217;une classe Java ne semble pas vraiment pratique. A partir du moment o\u00f9 un attribut est not\u00e9 priv\u00e9, les m\u00e9thodes get et set de celui-ci apparaissent comme par magie ! (en fonction de son mode d&#8217;acc\u00e8s quand m\u00eame). C&#8217;est tr\u00e8s troublant. On peut bien s\u00fbr les effacer mais \u00e0 la moindre modification de l&#8217;attribut elles r\u00e9apparaissent ! L&#8217;avantage est de pouvoir customizer le code java des getter et setter, ce qui \u00e9tait impossible avec Objecteering. Par contre maintenant le mod\u00e8le est vraiment une repr\u00e9sentation du code \u00e0 l&#8217;identique. Je ne suis pas tr\u00e8s fan de cette approche, je pr\u00e9f\u00e8re avoir un mod\u00e8le assez haut niveau (un PIM si on veut) qui peut se mapper sur mon code (le PSM du coup).\u00a0<\/p>\n<p>Par contre les produits de g\u00e9n\u00e9ration n&#8217;existent plus. On ne peut configurer qu&#8217;un seul r\u00e9pertoire de g\u00e9n\u00e9ration de code. Donc maintenant un projet UML = un projet Java. C&#8217;est tr\u00e8s g\u00e9nant si comme moi vous repr\u00e9sentez plusieurs couches de votre application dans un seul mod\u00e8le mais que chaque couche a son propre projet java.<\/p>\n<h2>Conclusion<\/h2>\n<p>Mes premiers essais sont assez mitig\u00e9s, les nouveaut\u00e9s de Modelio sont loin de compenser les fonctions retir\u00e9es d&#8217;objecteering (produit de g\u00e9n\u00e9ration, barre d&#8217;action etc&#8230;).<\/p>\n<p>Au niveau UML 2, rien \u00e0 dire, le m\u00e9ta-mod\u00e8le est bon. Modelio contr\u00f4le bien la validit\u00e9 du mod\u00e8le. Pour moi c&#8217;est un plus. M\u00eame si des outils comme EA o\u00f9 on peut faire tout et n&#8217;importe quoi paressent plus simples \u00e0 prendre en main, au\u00a0final ils engendrent souvent des mod\u00e8les inutilisables.\u00a0<\/p>\n<p>Par contre le plus grave aujourd&#8217;hui est que l&#8217;import XMI ne fonctionne pas et il n&#8217;y a m\u00eame pas d&#8217;export XMI. Sans export XMI, le mod\u00e8le est emprisonn\u00e9 dans Modelio. Pour moi il est hors de question d&#8217;utiliser un outil sans avoir une solution pour exploiter le mod\u00e8le avec d&#8217;autres outils\u00a0de transformation de mod\u00e8le ou de g\u00e9n\u00e9ration de code\u00a0(comme Acceleo par exemple). J&#8217;ai fait cette erreur avec Objecteering 6 qui n&#8217;avait pas d&#8217;export XMI, on ne m&#8217;y remprendra pas ! <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>J&#8217;attends toujours de tester la partie MDA et multi-user avec SVN de Modelio. Mais il faut attendre la version entreprise en Mars-Avril pour \u00e7a.<\/p>\n<p>Affaire \u00e0 suivre donc !<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Thu, 19 Feb 2009 22:26:32 +0000","created_by":1,"updated_at":"Thu, 19 Feb 2009 22:26:32 +0000","updated_by":1,"published_at":"Thu, 19 Feb 2009 22:26:32 +0000","published_by":1},{"id":180,"title":"Modelio, un nouveau modeleur ?","slug":"modelio-un-nouveau-modeleur","markdown":"\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/02\/logo.jpg \"logo\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/02\/logo.jpg)Je viens de tomber sur le site web d\u2019un nouveau modeleur UML2 [Modelio.](http:\/\/www.modeliosoft.com)\n\nAu premier screenshot, j\u2019ai comme une impression de d\u00e9j\u00e0 vu. Dans le About on peut lire \u201cModeliosoft is the result of 20 years of experience in OO modeling\u201d et \u201cBased in Paris\u201d. Une bo\u00eete qui a 20 ans d\u2019experience dans la mod\u00e9lisation \u00e0 Paris, c\u2019est \u00e9trange de ne pas la conna\u00eetre !\n\nEn fait non ce n\u2019est pas un nouveau modeleur, c\u2019est une nouvelle version d\u2019objecteering \u201crebrand\u00e9e\u201d. Alors il y a de gros changements, notament au niveau prix des licences, mais la base est la m\u00eame. C\u2019est plut\u00f4t une bonne chose car leur Meta-mod\u00e8le est tr\u00e8s bon et leurs diagrammes sont bien faits depuis la version 6. On m\u2019a aussi confirm\u00e9 que\u00a0**Philippe Desfray **\u00e9tait derri\u00e8re Modelio ce qui est tr\u00e8s rassurant et gage de qualit\u00e9.\n\nJe n\u2019ai toujours pas pu t\u00e9l\u00e9charger la version gratuite, mais d\u00e8s que je l\u2019ai je vous en fait un retour. Je me pose d\u00e9j\u00e0 pas mal de questions :\n\n- Comment g\u00e9rer le versionning et le multi-user (SVN est support\u00e9)\n- Comment \u00e9crire une transformation de mod\u00e8le\n\nLa premi\u00e8re bonne nouvelle c\u2019est que le langage J n\u2019est plus utilis\u00e9 ! On peut enfin \u00e9crire des transformateurs en Java.\n\nAffaire \u00e0 suivre donc. Je suis quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 de ne voir aucune r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Objecteering sur le site de\u00a0modeliosoft. Fini aussi le logo avec la tour Eiffel. Une vrai volont\u00e9 de tourner la page de la mauvaise r\u00e9putation d\u2019objecteering et peut-\u00eatre une ouverture \u00e0 l\u2019international.\n\n\n","html":"<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/02\/logo.jpg\"><img class=\"alignleft size-medium wp-image-185\" title=\"logo\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2009\/02\/logo.jpg\" alt=\"\" width=\"155\" height=\"153\" \/><\/a>Je viens de tomber sur le site web d&#8217;un nouveau modeleur UML2 <a href=\"http:\/\/www.modeliosoft.com\">Modelio.<\/a><\/p>\n<p>Au premier screenshot, j&#8217;ai comme une impression de d\u00e9j\u00e0 vu. Dans le About on peut lire &#8220;Modeliosoft is the result of 20 years of experience in OO modeling&#8221; et &#8220;Based in Paris&#8221;. Une bo\u00eete qui a 20 ans d&#8217;experience dans la mod\u00e9lisation \u00e0 Paris, c&#8217;est \u00e9trange de ne pas la conna\u00eetre !<\/p>\n<p>En fait non ce n&#8217;est pas un nouveau modeleur, c&#8217;est une nouvelle version d&#8217;objecteering &#8220;rebrand\u00e9e&#8221;. Alors il y a de gros changements, notament au niveau prix des licences, mais la base est la m\u00eame. C&#8217;est plut\u00f4t une bonne chose car leur Meta-mod\u00e8le est tr\u00e8s bon et leurs diagrammes sont bien faits depuis la version 6. On m&#8217;a aussi confirm\u00e9 que\u00a0<strong>Philippe Desfray <\/strong>\u00e9tait derri\u00e8re Modelio ce qui est tr\u00e8s rassurant et gage de qualit\u00e9.<\/p>\n<p>Je n&#8217;ai toujours pas pu t\u00e9l\u00e9charger la version gratuite, mais d\u00e8s que je l&#8217;ai je vous en fait un retour. Je me pose d\u00e9j\u00e0 pas mal de questions :<\/p>\n<ul>\n<li>Comment g\u00e9rer le versionning et le multi-user (SVN est support\u00e9)<\/li>\n<li>Comment \u00e9crire une transformation de mod\u00e8le<\/li>\n<\/ul>\n<p>La premi\u00e8re bonne nouvelle c&#8217;est que le langage J n&#8217;est plus utilis\u00e9 ! On peut enfin \u00e9crire des transformateurs en Java.<\/p>\n<p>Affaire \u00e0 suivre donc. Je suis quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 de ne voir aucune r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Objecteering sur le site de\u00a0modeliosoft. Fini aussi le logo avec la tour Eiffel. Une vrai volont\u00e9 de tourner la page de la mauvaise r\u00e9putation d&#8217;objecteering et peut-\u00eatre une ouverture \u00e0 l&#8217;international.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Fri, 13 Feb 2009 19:33:35 +0000","created_by":1,"updated_at":"Fri, 13 Feb 2009 19:33:35 +0000","updated_by":1,"published_at":"Fri, 13 Feb 2009 19:33:35 +0000","published_by":1},{"id":173,"title":"Concours d'API d'Orange : les r\u00e9sultats","slug":"concours-api-orange-fiasco","markdown":"\nLa liste des gagnants du concours Orange API d\u2019octobre 2008 est enfin publi\u00e9e sur le\u00a0[site](http:\/\/www.orangepartner.com\/site\/enuk\/news\/challenges\/p_orange_api_contest.jsp).\n\nCe concours a vraiment \u00e9t\u00e9 mal g\u00e9r\u00e9 du d\u00e9but \u00e0 la fin.\n\n1. Offrir une place pour un salon en Floride sans donner de billet d\u2019avion.. sympa.\n2. Promettre une pr\u00e9sentation des gagnants dans\u00a0La Collection de novembre 2008 et au final rien.\n3. Mettre 3 mois \u00e0 envoyer le t\u00e9l\u00e9phone portable gagn\u00e9 pour en avoir un avec un firmware UK qu\u2019il faut reflasher pour l\u2019utiliser \u00e0 100% en France\n4. Et les fameux 500 Euros gagn\u00e9s\u2026 On ne les a toujours pas vus !\n\nIl ne faut pas venir se plaindre du peu de participants \u00e0 un concours lorsque l\u2019on voit cette d\u00e9sorganisation totale.\n\nErratum :\u00a0J\u2019ai \u00e9dit\u00e9 cet article pour corriger une mauvaise information.\n\n\n","html":"<p>La liste des gagnants du concours Orange API d&#8217;octobre 2008 est enfin publi\u00e9e sur le\u00a0<a href=\"http:\/\/www.orangepartner.com\/site\/enuk\/news\/challenges\/p_orange_api_contest.jsp\">site<\/a>.<\/p>\n<p>Ce concours a vraiment \u00e9t\u00e9 mal g\u00e9r\u00e9 du d\u00e9but \u00e0 la fin.<\/p>\n<ol>\n<li>Offrir une place pour un salon en Floride sans donner de billet d&#8217;avion.. sympa.<\/li>\n<li>Promettre une pr\u00e9sentation des gagnants dans\u00a0La Collection de novembre 2008 et au final rien.<\/li>\n<li>Mettre 3 mois \u00e0 envoyer le t\u00e9l\u00e9phone portable gagn\u00e9 pour en avoir un avec un firmware UK qu&#8217;il faut reflasher pour l&#8217;utiliser \u00e0 100% en France<\/li>\n<li>Et les fameux 500 Euros gagn\u00e9s&#8230; On ne les a toujours pas vus !<\/li>\n<\/ol>\n<p>Il ne faut pas venir se plaindre du peu de participants \u00e0 un concours lorsque l&#8217;on voit cette d\u00e9sorganisation totale.<\/p>\n<p>Erratum :\u00a0J&#8217;ai \u00e9dit\u00e9 cet article pour corriger une mauvaise information.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Mon, 09 Feb 2009 23:46:06 +0000","created_by":1,"updated_at":"Mon, 09 Feb 2009 23:46:06 +0000","updated_by":1,"published_at":"Mon, 09 Feb 2009 23:46:06 +0000","published_by":1},{"id":169,"title":"Les APIs Orange passent en Beta","slug":"les-apis-orange-passent-en-beta","markdown":"\nProgressivement toutes les APIs Orange du site Orange Partner passent de version alpha en version Beta payante. Apr\u00e8s l\u2019API SMS pass\u00e9e en Beta en novembre, l\u2019API de g\u00e9oloc en Decembre, c\u2019est l\u2019API click-to-call qui devient payante \u00e0 partir de maintenant.\n\nLe syst\u00e8me fonctionne \u00e0 base de cr\u00e9dits plus ou moins chers en fonction du volume achet\u00e9. Pour envoyer un SMS comptez 10 cr\u00e9dits. Vous pouvez m\u00eame gagner des credits si vos utilisateurs utilisent\u00a0des SMS\u00a0surtax\u00e9s.\n\nPour l\u2019API de g\u00e9oloc, c\u2019est 10 cr\u00e9dits \u00e0 chaque localisation et 1 pour la demande d\u2019authentification qui \u00e9tait gratuite en alpha. Je regrette la disparition de la m\u00e9thode buyLocationPass() qui permettait de localiser un mobile pendant 24 heures pour un forfait de 100 credits.\n\nPour la derni\u00e8re API click-to-call c\u2019est plus compliqu\u00e9 car c\u2019est une tarification \u00e0 la minute ([ici](http:\/\/www.orangepartner.com\/getDocument.do?docId=104259)).\n\nCe qu\u2019il manque maintenant cruellement c\u2019est un syst\u00e8me pour aider\u00a0\u00e0\u00a0facturer directement\u00a0ses clients (une offre\u00a0\u201dB to B to C\u201d). Mais je sais que l\u2019\u00e9quipe d\u2019API d\u2019Orange travaille dessus ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\n\n","html":"<p>Progressivement toutes les APIs Orange du site Orange Partner passent de version alpha en version Beta payante. Apr\u00e8s l&#8217;API SMS pass\u00e9e en Beta en novembre, l&#8217;API de g\u00e9oloc en Decembre, c&#8217;est l&#8217;API click-to-call qui devient payante \u00e0 partir de maintenant.<\/p>\n<p>Le syst\u00e8me fonctionne \u00e0 base de cr\u00e9dits plus ou moins chers en fonction du volume achet\u00e9. Pour envoyer un SMS comptez 10 cr\u00e9dits. Vous pouvez m\u00eame gagner des credits si vos utilisateurs utilisent\u00a0des SMS\u00a0surtax\u00e9s.<\/p>\n<p>Pour l&#8217;API de g\u00e9oloc, c&#8217;est 10 cr\u00e9dits \u00e0 chaque localisation et 1 pour la demande d&#8217;authentification qui \u00e9tait gratuite en alpha. Je regrette la disparition de la m\u00e9thode buyLocationPass() qui permettait de localiser un mobile pendant 24 heures pour un forfait de 100 credits.<\/p>\n<p>Pour la derni\u00e8re API click-to-call c&#8217;est plus compliqu\u00e9 car c&#8217;est une tarification \u00e0 la minute (<a href=\"http:\/\/www.orangepartner.com\/getDocument.do?docId=104259\">ici<\/a>).<\/p>\n<p>Ce qu&#8217;il manque maintenant cruellement c&#8217;est un syst\u00e8me pour aider\u00a0\u00e0\u00a0facturer directement\u00a0ses clients (une offre\u00a0&#8221;B to B to C&#8221;). Mais je sais que l&#8217;\u00e9quipe d&#8217;API d&#8217;Orange travaille dessus <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 14 Jan 2009 08:06:40 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 14 Jan 2009 08:06:40 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 14 Jan 2009 08:06:40 +0000","published_by":1},{"id":158,"title":"Partner Camp Orange dernier Jour","slug":"partner-camp-orange-dernier-jour","markdown":"\nLe dernier jour du Camp est beaucoup plus calme. Les participants se r\u00e9veillent plus tard \u00e0 cause de la soir\u00e9e et certains doivent partir pour prendre leur avion. Je suis donc rest\u00e9 \u00e0 la \u201cdeveloper play hut\u201d pour aider mes coll\u00e8gues \u00e0 faire des d\u00e9mos des API Orange.\n\n\n## Camp farewell\n\nPendant la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture du camp, nous avons eu droit aux remises de prix des diff\u00e9rents concours. Pas loin d\u2019une vingtaine de t\u00e9l\u00e9phones portables sont distribu\u00e9s.\u00a0\u00a0\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/fin-300x225.jpg \"fin\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/fin.jpg)\n\nEt pour finir une belle video r\u00e9sumant ces trois jours est diffus\u00e9e o\u00f9 l\u2019on peut noter la superbe prestation de mon coll\u00e8gue J\u00e9rome ! ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\n\n## Bilan\n\nCes trois jours ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s riches tant au niveau des pr\u00e9sentations qu\u2019en terme de rencontres. Pour ma part j\u2019ai aussi beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 le fait de discuter avec des coll\u00e8gues Orange que je ne connaissais pas (aussi bien de Boston que de Paris). Je suis persuad\u00e9 que gr\u00e2ce \u00e0 ces rencontres on peut travailler de fa\u00e7on plus efficace.\n\nIl faut aussi noter l\u2019organisation parfaite du Camp. Les pr\u00e9sentations \u00e9taient minut\u00e9es \u00e0 la seconde sans aucun retard. Il y avait des boissons et de la nourriture \u00e0 profusion et d\u2019une tr\u00e8s bonne qualit\u00e9. Le d\u00e9cor nous impr\u00e9gnait bien de l\u2019ambiance camp. Bref un sans faute !\n\nEt pour finir la journ\u00e9e (la camp s\u2019arr\u00eatait \u00e0 14h) nous sommes pass\u00e9s par Cocoa beach, \u00e7a vaut vraiment le d\u00e9tour ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/cocoa-300x225.jpg \"cocoa\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/cocoa.jpg)\n\n\n","html":"<p>Le dernier jour du Camp est beaucoup plus calme. Les participants se r\u00e9veillent plus tard \u00e0 cause de la soir\u00e9e et certains doivent partir pour prendre leur avion. Je suis donc rest\u00e9 \u00e0 la &#8220;developer play hut&#8221; pour aider mes coll\u00e8gues \u00e0 faire des d\u00e9mos des API Orange.<\/p>\n<h2>Camp farewell<\/h2>\n<p>Pendant la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture du camp, nous avons eu droit aux remises de prix des diff\u00e9rents concours. Pas loin d&#8217;une vingtaine de t\u00e9l\u00e9phones portables sont distribu\u00e9s.\u00a0\u00a0<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/fin.jpg\"><img class=\"alignnone size-medium wp-image-161\" title=\"fin\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/fin-300x225.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"225\" \/><\/a><\/p>\n<p>Et pour finir une belle video r\u00e9sumant ces trois jours est diffus\u00e9e o\u00f9 l&#8217;on peut noter la superbe prestation de mon coll\u00e8gue J\u00e9rome ! <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<h2>Bilan<\/h2>\n<p>Ces trois jours ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s riches tant au niveau des pr\u00e9sentations qu&#8217;en terme de rencontres. Pour ma part j&#8217;ai aussi beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 le fait de discuter avec des coll\u00e8gues Orange que je ne connaissais pas (aussi bien de Boston que de Paris). Je suis persuad\u00e9 que gr\u00e2ce \u00e0 ces rencontres on peut travailler de fa\u00e7on plus efficace.<\/p>\n<p>Il faut aussi noter l&#8217;organisation parfaite du Camp. Les pr\u00e9sentations \u00e9taient minut\u00e9es \u00e0 la seconde sans aucun retard. Il y avait des boissons et de la nourriture \u00e0 profusion et d&#8217;une tr\u00e8s bonne qualit\u00e9. Le d\u00e9cor nous impr\u00e9gnait bien de l&#8217;ambiance camp. Bref un sans faute !<\/p>\n<p>Et pour finir la journ\u00e9e (la camp s&#8217;arr\u00eatait \u00e0 14h) nous sommes pass\u00e9s par Cocoa beach, \u00e7a vaut vraiment le d\u00e9tour <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/cocoa.jpg\"><img class=\"alignnone size-medium wp-image-160\" title=\"cocoa\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/cocoa-300x225.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"225\" \/><\/a><\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Thu, 18 Dec 2008 02:18:35 +0000","created_by":1,"updated_at":"Thu, 18 Dec 2008 02:18:35 +0000","updated_by":1,"published_at":"Thu, 18 Dec 2008 02:18:35 +0000","published_by":1},{"id":144,"title":"Partner Camp Orange deuxieme Jour","slug":"partner-camp-orange-deuxieme-jour","markdown":"\nSeconde journ\u00e9e sous le soleil de floride au Partner Camp (27 degr\u00e8s, c\u2019est tr\u00e8s agr\u00e9able dans la piscine). Au programme aujourd\u2019hui : conf\u00e9rences et soir\u00e9e Access.\n\n\n## G\u00e9olocalisation\n\nDecarta nous pr\u00e9sente ses API de cartographie. Elles sont tr\u00e8s compl\u00e8tes (carte, calcul de trajet\u2026) et accessibles \u00e0 l\u2019aide de trois sdk :\n\n- J2ME\n- IPhone\n- Javascript\n\nCes SDK sont open source et t\u00e9l\u00e9chargeables sur le site : [http:\/\/developer.decarta.com](http:\/\/developer.decarta.com)\n\nIls ont fait une belle d\u00e9mo avec une m\u00eame carte affich\u00e9e sur un \u00e9mulateur de t\u00e9l\u00e9phone portable et un navigateur. L\u2019ajout d\u2019un \u00e9l\u00e9ment sur une des cartes se retrouve en live sur l\u2019autre.\n\nNaveteq a ensuite fait une pr\u00e9sentation sur son outil de gestion de publicit\u00e9 pour des applications de localisation. Le principe est de placer des logos sur les cartes ou de jouer un jingle sur le GPS lorsque l\u2019on passe pr\u00e8s du sponsor.\n\n\n## JavaFx\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/javafx-300x224.jpg \"javafx\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/javafx.jpg)\n\nJ\u2019ai particip\u00e9 \u00e0 une seconde session sur les solutions RIA de Sun pour avoir un peu plus de d\u00e9tails sur JavaFx. On a eu droit \u00e0 beaucoup de tr\u00e8s belles d\u00e9mos, mais a-t\u2019on souvent besoin dans une application professionelle de d\u00e9couper une vid\u00e9o pour en faire un puzzle ? Ca me fait penser aux premi\u00e8res demos flash d\u2019adobe, d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9 on peut leur souhaiter le m\u00eame succ\u00e8s.\n\nUne des nouveaut\u00e9s mises en valeur est l\u2019Applets Reloaded inclue dans le Java SDK 6 upadate 10. Ca permet d\u2019avoir des applets plus stables notamment en les lan\u00e7ant dans un process s\u00e9par\u00e9.\n\nJavaFx fonctionne sous windows et sous Mac et propose un sdk int\u00e9gr\u00e9 dans NeatBean 6.5. Il s\u2019appuie sur un langage de script (sans typage fort\u2026) et affirme que l\u2019on peut \u00e9crire le meme code pour le deployer sur un mobile ou dans un browser. Sur ce dernier point j\u2019ai bien sur des doutes, sourtout lorsqu\u2019on peut voir une variable inBrowser dans leur code ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\nNous avons eu aussi une pr\u00e9sentation de LWUIT (prononcer louit), un framwork pour d\u00e9velopper des applications sur mobile. Le plus int\u00e9ressant est d\u2019avoir tr\u00e8s bien s\u00e9par\u00e9 la partie graphique du code applicatif.\n\n\n## Soir\u00e9e Access\n\nAccess nous a organis\u00e9 une belle soir\u00e9e avec un jeu concours o\u00f9 on gagnait le droit de faire tourner un sheaker avec un v\u00e9lo (si si !)\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/velo-300x225.jpg \"velo\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/velo.jpg)\n\nDehors \u00e9tait intall\u00e9 deux grands jeux gonflables.\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/gonfle-300x225.jpg \"gonfle\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/gonfle.jpg)\n\nUne soir\u00e9e tr\u00e8s agr\u00e9able o\u00f9 il \u00e9tait assez facile de cr\u00e9er des contacts (sauf dans la salle o\u00f9 la musique emp\u00e8chait toute discussion)\n\n\n","html":"<p>Seconde journ\u00e9e sous le soleil de floride au Partner Camp (27 degr\u00e8s, c&#8217;est tr\u00e8s agr\u00e9able dans la piscine). Au programme aujourd&#8217;hui : conf\u00e9rences et soir\u00e9e Access.<\/p>\n<h2>G\u00e9olocalisation<\/h2>\n<p>Decarta nous pr\u00e9sente ses API de cartographie. Elles sont tr\u00e8s compl\u00e8tes (carte, calcul de trajet&#8230;) et accessibles \u00e0 l&#8217;aide de trois sdk :<\/p>\n<ul>\n<li>J2ME<\/li>\n<li>IPhone<\/li>\n<li>Javascript<\/li>\n<\/ul>\n<p>Ces SDK sont open source et t\u00e9l\u00e9chargeables sur le site : <a href=\"http:\/\/developer.decarta.com\">http:\/\/developer.decarta.com<\/a><\/p>\n<p>Ils ont fait une belle d\u00e9mo avec une m\u00eame carte affich\u00e9e sur un \u00e9mulateur de t\u00e9l\u00e9phone portable et un navigateur. L&#8217;ajout d&#8217;un \u00e9l\u00e9ment sur une des cartes se retrouve en live sur l&#8217;autre.<\/p>\n<p>Naveteq a ensuite fait une pr\u00e9sentation sur son outil de gestion de publicit\u00e9 pour des applications de localisation. Le principe est de placer des logos sur les cartes ou de jouer un jingle sur le GPS lorsque l&#8217;on passe pr\u00e8s du sponsor.<\/p>\n<h2>JavaFx<\/h2>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/javafx.jpg\"><img class=\"alignnone size-medium wp-image-151\" title=\"javafx\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/javafx-300x224.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"224\" \/><\/a><\/p>\n<p>J&#8217;ai particip\u00e9 \u00e0 une seconde session sur les solutions RIA de Sun pour avoir un peu plus de d\u00e9tails sur JavaFx. On a eu droit \u00e0 beaucoup de tr\u00e8s belles d\u00e9mos, mais a-t&#8217;on souvent besoin dans une application professionelle de d\u00e9couper une vid\u00e9o pour en faire un puzzle ? Ca me fait penser aux premi\u00e8res demos flash d&#8217;adobe, d&#8217;un autre c\u00f4t\u00e9 on peut leur souhaiter le m\u00eame succ\u00e8s.<\/p>\n<p>Une des nouveaut\u00e9s mises en valeur est l&#8217;Applets Reloaded inclue dans le Java SDK 6 upadate 10. Ca permet d&#8217;avoir des applets plus stables notamment en les lan\u00e7ant dans un process s\u00e9par\u00e9.<\/p>\n<p>JavaFx fonctionne sous windows et sous Mac et propose un sdk int\u00e9gr\u00e9 dans NeatBean 6.5. Il s&#8217;appuie sur un langage de script (sans typage fort&#8230;) et affirme que l&#8217;on peut \u00e9crire le meme code pour le deployer sur un mobile ou dans un browser. Sur ce dernier point j&#8217;ai bien sur des doutes, sourtout lorsqu&#8217;on peut voir une variable inBrowser dans leur code <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Nous avons eu aussi une pr\u00e9sentation de LWUIT (prononcer louit), un framwork pour d\u00e9velopper des applications sur mobile. Le plus int\u00e9ressant est d&#8217;avoir tr\u00e8s bien s\u00e9par\u00e9 la partie graphique du code applicatif.<\/p>\n<h2>Soir\u00e9e Access<\/h2>\n<p>Access nous a organis\u00e9 une belle soir\u00e9e avec un jeu concours o\u00f9 on gagnait le droit de faire tourner un sheaker avec un v\u00e9lo (si si !)<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/velo.jpg\"><img class=\"alignnone size-medium wp-image-155\" title=\"velo\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/velo-300x225.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"225\" \/><\/a><\/p>\n<p>Dehors \u00e9tait intall\u00e9 deux grands jeux gonflables.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/gonfle.jpg\"><img class=\"alignnone size-medium wp-image-156\" title=\"gonfle\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/gonfle-300x225.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"225\" \/><\/a><\/p>\n<p>Une soir\u00e9e tr\u00e8s agr\u00e9able o\u00f9 il \u00e9tait assez facile de cr\u00e9er des contacts (sauf dans la salle o\u00f9 la musique emp\u00e8chait toute discussion)<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 17 Dec 2008 15:26:53 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 17 Dec 2008 15:26:53 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 17 Dec 2008 15:26:53 +0000","published_by":1},{"id":126,"title":"Partner Camp Orange Jour J","slug":"partner-camp-orange-jour-j","markdown":"\nLe Camp est officiellement ouvert aujourd\u2019hui ! Orange a vraiment fait les choses en grand: musiciens, danseuses, magiciens\u2026 m\u00eame le p\u00e8re No\u00ebl en personne est pass\u00e9 pour faire la promo du site\u00a0www.djinngo.com\u2026 la totale ! L\u2019ambiance feux de camps est vraiment l\u00e0 et c\u2019est tr\u00e8s agr\u00e9able.\n\n\u00a0  \n<object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\" height=\"300\" width=\"400\"><param name=\"flashvars\" value=\"intl_lang=fr-fr&photo_secret=3770f84294&photo_id=3111310064\"><\/param><param name=\"bgcolor\" value=\"#000000\"><\/param><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\"><\/param><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.flickr.com\/apps\/video\/stewart.swf?v=63881\"><\/param><embed allowfullscreen=\"true\" bgcolor=\"#000000\" flashvars=\"intl_lang=fr-fr&photo_secret=3770f84294&photo_id=3111310064\" height=\"300\" src=\"http:\/\/www.flickr.com\/apps\/video\/stewart.swf?v=63881\" type=\"application\/x-shockwave-flash\" width=\"400\"><\/embed><\/object>\u00a0\n\nJe vous laisse admirer nos danseuses :  \n<object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\" height=\"300\" width=\"400\"><param name=\"flashvars\" value=\"intl_lang=fr-fr&photo_secret=9b6aea23e8&photo_id=3110482601\"><\/param><param name=\"bgcolor\" value=\"#000000\"><\/param><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\"><\/param><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.flickr.com\/apps\/video\/stewart.swf?v=63881\"><\/param><embed allowfullscreen=\"true\" bgcolor=\"#000000\" flashvars=\"intl_lang=fr-fr&photo_secret=9b6aea23e8&photo_id=3110482601\" height=\"300\" src=\"http:\/\/www.flickr.com\/apps\/video\/stewart.swf?v=63881\" type=\"application\/x-shockwave-flash\" width=\"400\"><\/embed><\/object>\n\nEnsuite j\u2019ai particip\u00e9 \u00e0 deux conf\u00e9rences.\n\n### How Java enables the screens of your life by Sun\n\nDans un premier temps ils nous pr\u00e9sentent le service\u00a0www.majimob.com qui permet de r\u00e9aliser des widgets pour t\u00e9l\u00e9phones mobiles. On notera que leur d\u00e9mo de visual voice mail n\u2019a pas fonctionn\u00e9, \u00e7a fait plaisir de savoir que \u00e7a arrive aussi aux autres ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\nEnsuite nous avons eu une d\u00e9monstration de [javaFx](http:\/\/javafx.com\/). C\u2019est une solution Java pour faire du RIA (ou comment faire du flash en Java ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif) . Un kit de d\u00e9veloppement est t\u00e9l\u00e9chargeable sur leur site (pour Netbean bien s\u00fbr).\n\n### Why we are so shameless in internet social networks\n\nC\u2019est en fait un retour sur une \u00e9tude sociologique sur nos comportements sur les r\u00e9seaux sociaux et plus sp\u00e9cifiquement sur FaceBook.\n\nVous pouvez retrouver les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude sur le site : www.sociogeek.com\n\n### Pow wow\n\nLa suite du show l\u2019apr\u00e8s midi a \u00e9t\u00e9 la pr\u00e9sentation de la stat\u00e9gie d\u2019Orange. Deux phrases reviennent en boucles :\n\n- Simplicity for everyday essential\n- Together we can do more\n\nLe responsable du techno centre a \u00e9t\u00e9 clair, Orange ne sortira pas de service \u00e0 ses clients s\u2019ils sont jug\u00e9s trop compliqu\u00e9s.\n\n### La soir\u00e9e\n\nPour finir cette premi\u00e8re journ\u00e9e, un grand ap\u00e9ritif \u00e9tait organis\u00e9. Il \u00e9tait \u00e0 l\u2019image de l\u2019organisation de la journ\u00e9e : Boissons et nourriture \u00e0 volont\u00e9. Une soir\u00e9e tr\u00e8s conviviale o\u00f9 on peut \u00e9tablir tr\u00e8s facilement un contact avec les partenaires d\u2019Orange. Orange n\u2019a rien \u00e0 envier \u00e0 Google au niveau de l\u2019organisation !\n\n\n","html":"<p>Le Camp est officiellement ouvert aujourd&#8217;hui ! Orange a vraiment fait les choses en grand: musiciens, danseuses, magiciens&#8230; m\u00eame le p\u00e8re No\u00ebl en personne est pass\u00e9 pour faire la promo du site\u00a0www.djinngo.com&#8230; la totale ! L&#8217;ambiance feux de camps est vraiment l\u00e0 et c&#8217;est tr\u00e8s agr\u00e9able.<\/p>\n<p>\u00a0<br \/>\n<object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"400\" height=\"300\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"flashvars\" value=\"intl_lang=fr-fr&amp;photo_secret=3770f84294&amp;photo_id=3111310064\" \/><param name=\"bgcolor\" value=\"#000000\" \/><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.flickr.com\/apps\/video\/stewart.swf?v=63881\" \/><embed type=\"application\/x-shockwave-flash\" width=\"400\" height=\"300\" src=\"http:\/\/www.flickr.com\/apps\/video\/stewart.swf?v=63881\" allowfullscreen=\"true\" bgcolor=\"#000000\" flashvars=\"intl_lang=fr-fr&amp;photo_secret=3770f84294&amp;photo_id=3111310064\"><\/embed><\/object>\u00a0<\/p>\n<p>Je vous laisse admirer nos danseuses :<br \/>\n<object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"400\" height=\"300\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"flashvars\" value=\"intl_lang=fr-fr&amp;photo_secret=9b6aea23e8&amp;photo_id=3110482601\" \/><param name=\"bgcolor\" value=\"#000000\" \/><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.flickr.com\/apps\/video\/stewart.swf?v=63881\" \/><embed type=\"application\/x-shockwave-flash\" width=\"400\" height=\"300\" src=\"http:\/\/www.flickr.com\/apps\/video\/stewart.swf?v=63881\" allowfullscreen=\"true\" bgcolor=\"#000000\" flashvars=\"intl_lang=fr-fr&amp;photo_secret=9b6aea23e8&amp;photo_id=3110482601\"><\/embed><\/object><\/p>\n<p>Ensuite j&#8217;ai particip\u00e9 \u00e0 deux conf\u00e9rences.<\/p>\n<h3>How Java enables the screens of your life by Sun<\/h3>\n<p>Dans un premier temps ils nous pr\u00e9sentent le service\u00a0www.majimob.com qui permet de r\u00e9aliser des widgets pour t\u00e9l\u00e9phones mobiles. On notera que leur d\u00e9mo de visual voice mail n&#8217;a pas fonctionn\u00e9, \u00e7a fait plaisir de savoir que \u00e7a arrive aussi aux autres <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Ensuite nous avons eu une d\u00e9monstration de <a href=\"http:\/\/javafx.com\/\">javaFx<\/a>. C&#8217;est une solution Java pour faire du RIA (ou comment faire du flash en Java <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> . Un kit de d\u00e9veloppement est t\u00e9l\u00e9chargeable sur leur site (pour Netbean bien s\u00fbr).<\/p>\n<h3>Why we are so shameless in internet social networks<\/h3>\n<p>C&#8217;est en fait un retour sur une \u00e9tude sociologique sur nos comportements sur les r\u00e9seaux sociaux et plus sp\u00e9cifiquement sur FaceBook.<\/p>\n<p>Vous pouvez retrouver les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude sur le site : www.sociogeek.com<\/p>\n<h3>Pow wow<\/h3>\n<p>La suite du show l&#8217;apr\u00e8s midi a \u00e9t\u00e9 la pr\u00e9sentation de la stat\u00e9gie d&#8217;Orange. Deux phrases reviennent en boucles :<\/p>\n<ul>\n<li>Simplicity for everyday essential<\/li>\n<li>Together we can do more<\/li>\n<\/ul>\n<p>Le responsable du techno centre a \u00e9t\u00e9 clair, Orange ne sortira pas de service \u00e0 ses clients s&#8217;ils sont jug\u00e9s trop compliqu\u00e9s.<\/p>\n<h3>La soir\u00e9e<\/h3>\n<p>Pour finir cette premi\u00e8re journ\u00e9e, un grand ap\u00e9ritif \u00e9tait organis\u00e9. Il \u00e9tait \u00e0 l&#8217;image de l&#8217;organisation de la journ\u00e9e : Boissons et nourriture \u00e0 volont\u00e9. Une soir\u00e9e tr\u00e8s conviviale o\u00f9 on peut \u00e9tablir tr\u00e8s facilement un contact avec les partenaires d&#8217;Orange. Orange n&#8217;a rien \u00e0 envier \u00e0 Google au niveau de l&#8217;organisation !<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Tue, 16 Dec 2008 00:17:20 +0000","created_by":1,"updated_at":"Tue, 16 Dec 2008 00:17:20 +0000","updated_by":1,"published_at":"Tue, 16 Dec 2008 00:17:20 +0000","published_by":1},{"id":121,"title":"Partner Camp Orange J-1","slug":"partner-camp-orange-j-1","markdown":"\nJe suis arriv\u00e9 hier \u00e0 Orlando pour participer au partner Camp Orange de Cape Canaveral. Vu que le camp commence demain, j\u2019ai pass\u00e9 ce dimanche au space center, c\u2019est vraiment impressionnant !\n\n<span style=\"color: #0000ee; text-decoration: underline;\">  \n<\/span>![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/nasa1-300x225.jpg \"nasa1\")[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/nasa2-225x300.jpg \"nasa2\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/nasa2.jpg)\n\nNous sommes arriv\u00e9s le dimanche soir pour pr\u00e9parer le camp.\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/hotel-300x216.jpg \"hotel\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/hotel.jpg)\n\nDonc le\u00a0Jacuzzi\u00a0fonctionne tr\u00e8s bien ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\nDemain les choses s\u00e9rieuses commencent !\n\n\n","html":"<p>Je suis arriv\u00e9 hier \u00e0 Orlando pour participer au partner Camp Orange de Cape Canaveral. Vu que le camp commence demain, j&#8217;ai pass\u00e9 ce dimanche au space center, c&#8217;est vraiment impressionnant !<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"color: #0000ee; text-decoration: underline;\"><br \/>\n<\/span><img class=\"alignnone size-medium wp-image-119\" title=\"nasa1\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/nasa1-300x225.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"225\" \/><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/nasa2.jpg\"><img class=\"size-medium wp-image-120 aligncenter\" title=\"nasa2\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/nasa2-225x300.jpg\" alt=\"\" width=\"225\" height=\"300\" \/><\/a><\/p>\n<p>Nous sommes arriv\u00e9s le dimanche soir pour pr\u00e9parer le camp.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/hotel.jpg\"><img class=\"size-medium wp-image-121 aligncenter\" title=\"hotel\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/hotel-300x216.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"216\" \/><\/a><\/p>\n<p>Donc le\u00a0Jacuzzi\u00a0fonctionne tr\u00e8s bien <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Demain les choses s\u00e9rieuses commencent !<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Mon, 15 Dec 2008 04:12:25 +0000","created_by":1,"updated_at":"Mon, 15 Dec 2008 04:12:25 +0000","updated_by":1,"published_at":"Mon, 15 Dec 2008 04:12:25 +0000","published_by":1},{"id":120,"title":"R\u00e9sum\u00e9 de la formation Scrum","slug":"resume-de-la-formation-scrum","markdown":"\nComme je l\u2019avais promis, je vous fais un retour sur les points qui m\u2019ont paru importants dans la formation SCRUM organis\u00e9e par [Xebia](http:\/\/blog.xebia.fr\/2008\/10\/16\/certification-scrummaster-par-jeff-sutherland-session-des-1er-et-2-decembre\/). L\u2019objectif n\u2019est pas de vous raconter enti\u00e8rement les deux jours de formation mais de mettre en avant plusieurs points que j\u2019ai trouv\u00e9 int\u00e9ressants.\n\n\n# Jeff Sutherland\n\nLes nombreux retours d\u2019exp\u00e9rience de Jeff sont un des gros points forts de cette formation. Mais connaissez-vous son parcours ? Il est impressionnant :\n\n- Pilote de chasse dans l\u2019US Air force \u2013 il fera plus de 100 missions au Vi\u00eat-Nam\n- Docteur en\u00a0Radiologie et\u00a0Biometrics.\n- Consultant informatique dans le domaine banquaire\n\nSans oublier la formalisation de SCRUM en 1993.\n\nA son arriv\u00e9e Jeff s\u2019installe, son caf\u00e9 starbuck \u00e0 la main. Il pose ses post-it pour pr\u00e9parer son sprint de deux jeux avec nous. Sa formation est millim\u00e9tr\u00e9e, chaque pause est chronom\u00e9tr\u00e9e et on termine toujours \u00e0 17h p\u00e9tantes.\n\n\n# Have fun\n\nLa base de SCRUM c\u2019est l\u2019\u00e9quipe et le principal r\u00f4le du Scrum Master c\u2019est de prot\u00e9ger cette \u00e9quipe. Et une \u00e9quipe qui s\u2019\u00e9clate dans son travail, qui est\u00a0heureuse de venir travailler le matin, c\u2019est une \u00e9quipe qui est plus efficace. Mettre la pression sur une personne n\u2019est pas la bonne solution pour augmenter sa productivit\u00e9 sur\u00a0le long terme.\n\nDe la m\u00eame fa\u00e7on, il ne faut pas qu\u2019une \u00e9quipe soit en situation d\u2019\u00e9chec permanent. Jeff nous raconte avoir vu une \u00e9quipe faire 6 sprints d\u2019affil\u00e9e avec du retard. Si la v\u00e9locit\u00e9 d\u2019une \u00e9quipe est de 30 story points, c\u2019est ridicule de leur donner 40 story points par sprint.\n\n\n# Emergency plan\n\nDans le cas o\u00f9 on d\u00e9tecte un risque de ne pas tenir les objectifs du sprint (courbe du burndown chart trop haute) il ne faut pas improviser mais avoir un \u201cplan d\u2019urgence\u201d. Il propose 4 solutions :\n\n1. \u00eatre creatif, innover\n2. refaire l\u2019estimation des taches\n3. r\u00e9duire le sprint backlog\n4. agrandir l\u2019\u00e9quipe\n\nAvant de retirer des taches du sprint, il faut essayer de trouver une solution plus efficace et donc plus rapide.\n\n\n# Contracts\n\nUn point qui pose souvent probl\u00e8me pour travailler de fa\u00e7on agile avec un client c\u2019est le contrat. Jeff nous propose d\u2019ajouter deux clauses optionnelles :\n\n\n## Change for free\n\nOui le client\u00a0a le droit de changer d\u2019avis, c\u2019est aussi la vraie vie des projets. Cette clause permet donc \u00e0 un client de remplacer une user story du backlog par une autre du m\u00eame poids.\u00a0\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/changefree-300x158.jpg \"ChangeForFree\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/changefree.jpg)\n\n\n## Money for nothing\n\nEt oui le risque avec un projet agile c\u2019est de finir trop t\u00f4t ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif) Il faut permettre au client de stopper le contrat lorsqu\u2019il le souhaite. Pour l\u2019anecdote j\u2019avais discut\u00e9 avec un coll\u00e8gue travaillant dans une grosse SSII qui sous-traitait ses d\u00e9veloppements en Inde. A la fin\u00a0ils en \u00e9taient\u00a0au stade o\u00f9 ils ne leur demandaient plus rien\u00a0: \u201cleur demander une modification nous co\u00fbte plus cher que de le faire nous-m\u00eame\u201d. Et oui travailler avec une bo\u00eete CMMI 5 n\u2019a pas que des avantages.\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/moneynothing-300x142.jpg \"MoneyForNothing\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/moneynothing.jpg)\n\nJeff a fait une tr\u00e8s bonne [pr\u00e9sentation](http:\/\/jeffsutherland.com\/scrum\/Agile2008MoneyforNothing.pdf) \u00e0 l\u2019agile tour 2008 sur ce sujet.\n\n\n# Conclusion\n\nDeux jours tr\u00e8s int\u00e9ressants o\u00f9 l\u2019on profite vraiment de l\u2019exp\u00e9rience de Jeff. C\u2019est \u00e0 mon avis lui qui fait la diff\u00e9rence par rapport \u00e0 d\u2019autres formations SCRUM.\n\nOn a eu droit \u00e0 la touche am\u00e9ricaine \u00e0 la fin :\u00a0photo de classe et on a m\u00eame appris la poign\u00e9e de main secr\u00e8te des Scrum Master ! la totale ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\n\n","html":"<p>Comme je l&#8217;avais promis, je vous fais un retour sur les points qui m&#8217;ont paru importants dans la formation SCRUM organis\u00e9e par <a href=\"http:\/\/blog.xebia.fr\/2008\/10\/16\/certification-scrummaster-par-jeff-sutherland-session-des-1er-et-2-decembre\/\">Xebia<\/a>. L&#8217;objectif n&#8217;est pas de vous raconter enti\u00e8rement les deux jours de formation mais de mettre en avant plusieurs points que j&#8217;ai trouv\u00e9 int\u00e9ressants.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<h1>Jeff Sutherland<\/h1>\n<p>Les nombreux retours d&#8217;exp\u00e9rience de Jeff sont un des gros points forts de cette formation. Mais connaissez-vous son parcours ? Il est impressionnant :<\/p>\n<ul>\n<li>Pilote de chasse dans l&#8217;US Air force &#8211; il fera plus de 100 missions au Vi\u00eat-Nam<\/li>\n<li>Docteur en\u00a0Radiologie et\u00a0Biometrics.<\/li>\n<li>Consultant informatique dans le domaine banquaire<\/li>\n<\/ul>\n<p>Sans oublier la formalisation de SCRUM en 1993.<\/p>\n<p>A son arriv\u00e9e Jeff s&#8217;installe, son caf\u00e9 starbuck \u00e0 la main. Il pose ses post-it pour pr\u00e9parer son sprint de deux jeux avec nous. Sa formation est millim\u00e9tr\u00e9e, chaque pause est chronom\u00e9tr\u00e9e et on termine toujours \u00e0 17h p\u00e9tantes.<\/p>\n<h1>Have fun<\/h1>\n<p>La base de SCRUM c&#8217;est l&#8217;\u00e9quipe et le principal r\u00f4le du Scrum Master c&#8217;est de prot\u00e9ger cette \u00e9quipe. Et une \u00e9quipe qui s&#8217;\u00e9clate dans son travail, qui est\u00a0heureuse de venir travailler le matin, c&#8217;est une \u00e9quipe qui est plus efficace. Mettre la pression sur une personne n&#8217;est pas la bonne solution pour augmenter sa productivit\u00e9 sur\u00a0le long terme.<\/p>\n<p>De la m\u00eame fa\u00e7on, il ne faut pas qu&#8217;une \u00e9quipe soit en situation d&#8217;\u00e9chec permanent. Jeff nous raconte avoir vu une \u00e9quipe faire 6 sprints d&#8217;affil\u00e9e avec du retard. Si la v\u00e9locit\u00e9 d&#8217;une \u00e9quipe est de 30 story points, c&#8217;est ridicule de leur donner 40 story points par sprint.<\/p>\n<h1>Emergency plan<\/h1>\n<p>Dans le cas o\u00f9 on d\u00e9tecte un risque de ne pas tenir les objectifs du sprint (courbe du burndown chart trop haute) il ne faut pas improviser mais avoir un &#8220;plan d&#8217;urgence&#8221;. Il propose 4 solutions :<\/p>\n<ol>\n<li>\u00eatre creatif, innover<\/li>\n<li>refaire l&#8217;estimation des taches<\/li>\n<li>r\u00e9duire le sprint backlog<\/li>\n<li>agrandir l&#8217;\u00e9quipe<\/li>\n<\/ol>\n<p>Avant de retirer des taches du sprint, il faut essayer de trouver une solution plus efficace et donc plus rapide.<\/p>\n<h1>Contracts<\/h1>\n<p>Un point qui pose souvent probl\u00e8me pour travailler de fa\u00e7on agile avec un client c&#8217;est le contrat. Jeff nous propose d&#8217;ajouter deux clauses optionnelles :<\/p>\n<h2>Change for free<\/h2>\n<p>Oui le client\u00a0a le droit de changer d&#8217;avis, c&#8217;est aussi la vraie vie des projets. Cette clause permet donc \u00e0 un client de remplacer une user story du backlog par une autre du m\u00eame poids.\u00a0<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/changefree.jpg\"><img class=\"size-medium wp-image-102 aligncenter\" title=\"ChangeForFree\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/changefree-300x158.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"158\" \/><\/a><\/p>\n<h2>Money for nothing<\/h2>\n<p>Et oui le risque avec un projet agile c&#8217;est de finir trop t\u00f4t <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/>  Il faut permettre au client de stopper le contrat lorsqu&#8217;il le souhaite. Pour l&#8217;anecdote j&#8217;avais discut\u00e9 avec un coll\u00e8gue travaillant dans une grosse SSII qui sous-traitait ses d\u00e9veloppements en Inde. A la fin\u00a0ils en \u00e9taient\u00a0au stade o\u00f9 ils ne leur demandaient plus rien\u00a0: &#8220;leur demander une modification nous co\u00fbte plus cher que de le faire nous-m\u00eame&#8221;. Et oui travailler avec une bo\u00eete CMMI 5 n&#8217;a pas que des avantages.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/moneynothing.jpg\"><img class=\"alignnone size-medium wp-image-104 aligncenter\" title=\"MoneyForNothing\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/moneynothing-300x142.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"142\" \/><\/a><\/p>\n<p>Jeff a fait une tr\u00e8s bonne <a href=\"http:\/\/jeffsutherland.com\/scrum\/Agile2008MoneyforNothing.pdf\">pr\u00e9sentation<\/a> \u00e0 l&#8217;agile tour 2008 sur ce sujet.<\/p>\n<h1>Conclusion<\/h1>\n<p>Deux jours tr\u00e8s int\u00e9ressants o\u00f9 l&#8217;on profite vraiment de l&#8217;exp\u00e9rience de Jeff. C&#8217;est \u00e0 mon avis lui qui fait la diff\u00e9rence par rapport \u00e0 d&#8217;autres formations SCRUM.<\/p>\n<p>On a eu droit \u00e0 la touche am\u00e9ricaine \u00e0 la fin :\u00a0photo de classe et on a m\u00eame appris la poign\u00e9e de main secr\u00e8te des Scrum Master ! la totale <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 10 Dec 2008 20:22:08 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 10 Dec 2008 20:22:08 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 10 Dec 2008 20:22:08 +0000","published_by":1},{"id":119,"title":"Certifi\u00e9 SCRUM et UML","slug":"certifie-scrum-et-uml","markdown":"\n![scrummaster](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/scrummastermedium.jpg \"scrummaster\")\n\nComme je l\u2019avais annonc\u00e9, apr\u00e8s deux jours de formation SCRUM avec Jeff\u00a0Sutherland en personne, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 certifi\u00e9 SCRUM Master.\u00a0C\u2019est un titre un peu pompeux et il faut plus le voir comme un \u201cpermis de conduire\u201d, c\u2019est apr\u00e8s l\u2019avoir mis en pratique qu\u2019on le maitrise vraiment.\n\n![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/certmark.gif \"certmark\")Et ce matin j\u2019ai pass\u00e9 la certification [IBM 834](http:\/\/www-03.ibm.com\/certify\/tests\/obj834.shtml) \u201cObject Oriented Analysis and Design \u2013 Part 2\u2033 avec succ\u00e9s. C\u2019est surtout la partie UML de la certification IBM qui m\u2019int\u00e9resse.\n\nAu premier abord, \u00e7a peut paraitre \u00e9trange de mettre RUP et SCRUM c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. Mais si on regarde de plus pr\u00e8s SCRUM n\u2019apporte pas de solution pour bien faire l\u2019analyse et le design de son application.\n\nJe ferai un retour plus important sur la formation SCRUM tr\u00e8s bient\u00f4t.\n\n\n","html":"<p><img class=\"size-medium wp-image-89 alignnone\" title=\"scrummaster\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/scrummastermedium.jpg\" alt=\"scrummaster\" width=\"225\" height=\"57\" \/><\/p>\n<p>Comme je l&#8217;avais annonc\u00e9, apr\u00e8s deux jours de formation SCRUM avec Jeff\u00a0Sutherland en personne, j&#8217;ai \u00e9t\u00e9 certifi\u00e9 SCRUM Master.\u00a0C&#8217;est un titre un peu pompeux et il faut plus le voir comme un &#8220;permis de conduire&#8221;, c&#8217;est apr\u00e8s l&#8217;avoir mis en pratique qu&#8217;on le maitrise vraiment.<\/p>\n<p><img class=\"size-medium wp-image-90 alignleft\" title=\"certmark\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/uploads\/2008\/12\/certmark.gif\" alt=\"\" width=\"110\" height=\"132\" \/>Et ce matin j&#8217;ai pass\u00e9 la certification <a href=\"http:\/\/www-03.ibm.com\/certify\/tests\/obj834.shtml\">IBM 834<\/a> &#8220;Object Oriented Analysis and Design &#8211; Part 2&#8243; avec succ\u00e9s. C&#8217;est surtout la partie UML de la certification IBM qui m&#8217;int\u00e9resse.<\/p>\n<p>Au premier abord, \u00e7a peut paraitre \u00e9trange de mettre RUP et SCRUM c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. Mais si on regarde de plus pr\u00e8s SCRUM n&#8217;apporte pas de solution pour bien faire l&#8217;analyse et le design de son application.<\/p>\n<p>Je ferai un retour plus important sur la formation SCRUM tr\u00e8s bient\u00f4t.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 03 Dec 2008 20:46:47 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 03 Dec 2008 20:46:47 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 03 Dec 2008 20:46:47 +0000","published_by":1},{"id":118,"title":"Chabal fait du foot","slug":"chabal-foot","markdown":"\nJ\u2019ai pas l\u2019habitude de blogger de la pub, mais cette video est bluffante !\n\nRegardez :\u00a0[http:\/\/www.chabal-le-duel.com\/](http:\/\/www.chabal-le-duel.com\/ \"blocked::http:\/\/www.chabal-le-duel.com\/\")\n\nEt\u00a0surtout\u00a0donnez bien votre num\u00e9ro de portable.\n\n[edit du 2\/1\/09] Desol\u00e9 mais la vid\u00e9o ne fonctionne plus.\n\n\n","html":"<p>J&#8217;ai pas l&#8217;habitude de blogger de la pub, mais cette video est bluffante !<\/p>\n<p>Regardez :\u00a0<a title=\"blocked::http:\/\/www.chabal-le-duel.com\/\" href=\"http:\/\/www.chabal-le-duel.com\/\">http:\/\/www.chabal-le-duel.com\/<\/a><\/p>\n<p>Et\u00a0surtout\u00a0donnez bien votre num\u00e9ro de portable.<\/p>\n<p>[edit du 2\/1\/09] Desol\u00e9 mais la vid\u00e9o ne fonctionne plus.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Thu, 20 Nov 2008 08:53:37 +0000","created_by":1,"updated_at":"Thu, 20 Nov 2008 08:53:37 +0000","updated_by":1,"published_at":"Thu, 20 Nov 2008 08:53:37 +0000","published_by":1},{"id":117,"title":"Formation Scrum","slug":"formation-scrum","markdown":"\nXebia organise une [formation Scrum](http:\/\/www.xebia.fr\/item.php?ID=123&C=1) de deux jours les 1 et 2 D\u00e9cembre. C\u2019est\u00a0[Jeff Sutherland](http:\/\/jeffsutherland.com\/) en personne qui va officier cette messe.\n\nJe vais participer \u00e0 cette formation, j\u2019aurai donc l\u2019occasion de vous en faire un retour. M\u00eame si je continue \u00e0 pousser les approches MDA je suis persuad\u00e9 que l\u2019utilisation des m\u00e9thodes agiles ne peut \u00eatre que b\u00e9n\u00e9fique dans nos projets. J\u2019avais d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 agile du MDA dans le poste\u00a0[Le MDA c\u2019est Agile !](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/2008\/07\/mda-agile\/ \"Permanent Link: Le MDA c\u2019est Agile !\"), je compte bien convertir Jeff au MDA !\u2026 Enfin s\u2019il arrive \u00e0 comprendre mon anglais, c\u2019est pas gagn\u00e9 ! ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nSur ce sujet je vous invite \u00e0 lire de r\u00e9centes discussions :\n\n- [http:\/\/emmanuelchenu.blogspot.com\/2008\/11\/model-driven-et-agilite.html](http:\/\/emmanuelchenu.blogspot.com\/2008\/11\/model-driven-et-agilite.html)\n- [http:\/\/www.touilleur-express.fr\/2008\/11\/17\/mda-scrum\/](http:\/\/www.touilleur-express.fr\/2008\/11\/17\/mda-scrum\/)\n- [http:\/\/www.aubryconseil.com\/dotclear\/index.php\/2008\/11\/17\/496-controverses](http:\/\/www.aubryconseil.com\/dotclear\/index.php\/2008\/11\/17\/496-controverses)\n\n\n","html":"<p>Xebia organise une <a href=\"http:\/\/www.xebia.fr\/item.php?ID=123&amp;C=1\">formation Scrum<\/a> de deux jours les 1 et 2 D\u00e9cembre. C&#8217;est\u00a0<a href=\"http:\/\/jeffsutherland.com\/\">Jeff Sutherland<\/a> en personne qui va officier cette messe.<\/p>\n<p>Je vais participer \u00e0 cette formation, j&#8217;aurai donc l&#8217;occasion de vous en faire un retour. M\u00eame si je continue \u00e0 pousser les approches MDA je suis persuad\u00e9 que l&#8217;utilisation des m\u00e9thodes agiles ne peut \u00eatre que b\u00e9n\u00e9fique dans nos projets. J&#8217;avais d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 agile du MDA dans le poste\u00a0<a title=\"Permanent Link: Le MDA c\u2019est Agile !\" rel=\"bookmark\" href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/2008\/07\/mda-agile\/\">Le MDA c\u2019est Agile !<\/a>, je compte bien convertir Jeff au MDA !&#8230; Enfin s&#8217;il arrive \u00e0 comprendre mon anglais, c&#8217;est pas gagn\u00e9 ! <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Sur ce sujet je vous invite \u00e0 lire de r\u00e9centes discussions :<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/emmanuelchenu.blogspot.com\/2008\/11\/model-driven-et-agilite.html\">http:\/\/emmanuelchenu.blogspot.com\/2008\/11\/model-driven-et-agilite.html<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.touilleur-express.fr\/2008\/11\/17\/mda-scrum\/\">http:\/\/www.touilleur-express.fr\/2008\/11\/17\/mda-scrum\/<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.aubryconseil.com\/dotclear\/index.php\/2008\/11\/17\/496-controverses\">http:\/\/www.aubryconseil.com\/dotclear\/index.php\/2008\/11\/17\/496-controverses<\/a><\/li>\n<\/ul>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 19 Nov 2008 20:47:24 +0000","created_by":1,"updated_at":"Wed, 19 Nov 2008 20:47:24 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 19 Nov 2008 20:47:24 +0000","published_by":1},{"id":116,"title":"Changement d\u2019h\u00e9bergeur","slug":"changement-dhebergeur","markdown":"\nNon je ne change pas d\u2019h\u00e9bergeur juste pour faire comme\u00a0[Le Touilleur Express](http:\/\/www.touilleur-express.fr\/2008\/10\/18\/le-touilleur-a-change-dhebergeur\/)\u00a0mais bien pour \u00e9viter les coupures de service et r\u00e9duire un peu les coups\u00a0;)\n\nIl risque donc d\u2019y avoir quelques d\u00e9rangements pendant les changements de DNS.\n\n\n","html":"<p>Non je ne change pas d\u2019h\u00e9bergeur juste pour faire comme\u00a0<a onclick=\"javascript:pageTracker._trackPageview('\/outbound\/article\/www.touilleur-express.fr');\" href=\"http:\/\/www.touilleur-express.fr\/2008\/10\/18\/le-touilleur-a-change-dhebergeur\/\">Le Touilleur Express<\/a>\u00a0mais bien pour \u00e9viter les coupures de service et r\u00e9duire un peu les coups\u00a0;)<\/p>\n<p>Il risque donc d\u2019y avoir quelques d\u00e9rangements pendant les changements de DNS.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Mon, 17 Nov 2008 22:56:48 +0000","created_by":1,"updated_at":"Mon, 17 Nov 2008 22:56:48 +0000","updated_by":1,"published_at":"Mon, 17 Nov 2008 22:56:48 +0000","published_by":1},{"id":115,"title":"Gagn\u00e9 !","slug":"gagne","markdown":"\nJe viens de recevoir une confirmation par mail pour m\u2019informer que j\u2019ai gagn\u00e9 le premier prix de la cat\u00e9gorie \u201ccomplexe et fut\u00e9e\u201d\u00a0\u00a0du [concours Orange Partner](http:\/\/www.orangepartner.com\/site\/frfr\/news\/challenges\/p_orange_api_contest.jsp) !\u00a0Aux vues de mes plus que m\u00e9diocres comp\u00e9tences graphiques je ne pouvais gagner que dans cette cat\u00e9gorie ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nPour \u00e9conomiser mes cr\u00e9dits, je n\u2019avais pas communiqu\u00e9 l\u2019adresse du site. Maintenant vous pouvez l\u2019utiliser sans probl\u00e8me :\u00a0[http:\/\/www.areuthere.net\/](http:\/\/www.areuthere.net\/)\u00a0(jusqu\u2019\u00e0 \u00e9puisement de mes cr\u00e9dits bien s\u00fbr)\n\nC\u2019est un service qui vous permet de g\u00e9olocaliser en France des t\u00e9l\u00e9phones portables Orange. J\u2019ai surtout r\u00e9alis\u00e9 deux fonctions innovantes :\n\n- Etre inform\u00e9 lorsqu\u2019une personne entre dans une zone que vous avez d\u00e9finie.\n- Recevoir un SMS avec la liste de vos contacts \u00e0 moins d\u2019un kilom\u00e8tre.\n\nLa premi\u00e8re est tr\u00e8s pratique pour \u00eatre inform\u00e9 lorsque votre enfant arrive \u00e0 l\u2019\u00e9cole et m\u00eame indispensable pour \u00eatre alert\u00e9 si votre femme approche trop pr\u00e8s de la place Vend\u00f4me ! ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\nPour r\u00e9aliser ce service j\u2019ai utilis\u00e9 les API d\u2019Orange de g\u00e9oloc, de SMS et d\u2019authentification. Autant les deux premi\u00e8res sont tr\u00e8s simples \u00e0 utiliser (un simple GET sur une URL) autant la derni\u00e8re est complexe. La documentation est pourtant bien faite, il faut envoyer un sendRedirect au client avec dans l\u2019url une commande SAML. Le probl\u00e8me c\u2019est qu\u2019il faut travailler sans filet, en cas d\u2019erreur aucun message pour savoir si c\u2019est une erreur dans le SAML, dans le codage en base64 ou avec le zip. Heureusement que dans la derni\u00e8re version de la documentation il y a un exemple en JSP.\n\nSi vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 par un peu plus d\u2019informations techniques j\u2019ai mis en ligne un embryon de documentation\u00a0[ici](http:\/\/www.areuthere.net\/model\/).\n\nLe service est r\u00e9alis\u00e9 en GWT, j\u2019en reparlerai dans un autre article.\n\nPour en revenir au concours je compte bien aller au [Partner Camp](http:\/\/www.orangepartner.com\/site\/frfr\/news\/events\/orange_partner_camp\/cape_canaveral08\/p_cape_canaveral_08.jsp) \u00e0 Cape Canaveral, il reste juste \u00e0 trouver un billet d\u2019avion. Car si Orange offre l\u2019h\u00e9bergement, il faut se d\u00e9brouiller pour y aller.\n\n\n","html":"<p>Je viens de recevoir une confirmation par mail pour m&#8217;informer que j&#8217;ai gagn\u00e9 le premier prix de la cat\u00e9gorie &#8220;complexe et fut\u00e9e&#8221;\u00a0\u00a0du <a href=\"http:\/\/www.orangepartner.com\/site\/frfr\/news\/challenges\/p_orange_api_contest.jsp\">concours Orange Partner<\/a> !\u00a0Aux vues de mes plus que m\u00e9diocres comp\u00e9tences graphiques je ne pouvais gagner que dans cette cat\u00e9gorie <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Pour \u00e9conomiser mes cr\u00e9dits, je n&#8217;avais pas communiqu\u00e9 l&#8217;adresse du site. Maintenant vous pouvez l&#8217;utiliser sans probl\u00e8me :\u00a0<a href=\"http:\/\/www.areuthere.net\/\">http:\/\/www.areuthere.net\/<\/a>\u00a0(jusqu&#8217;\u00e0 \u00e9puisement de mes cr\u00e9dits bien s\u00fbr)<\/p>\n<p>C&#8217;est un service qui vous permet de g\u00e9olocaliser en France des t\u00e9l\u00e9phones portables Orange. J&#8217;ai surtout r\u00e9alis\u00e9 deux fonctions innovantes :<\/p>\n<ul>\n<li>Etre inform\u00e9 lorsqu&#8217;une personne entre dans une zone que vous avez d\u00e9finie.<\/li>\n<li>Recevoir un SMS avec la liste de vos contacts \u00e0 moins d&#8217;un kilom\u00e8tre.<\/li>\n<\/ul>\n<p>La premi\u00e8re est tr\u00e8s pratique pour \u00eatre inform\u00e9 lorsque votre enfant arrive \u00e0 l&#8217;\u00e9cole et m\u00eame indispensable pour \u00eatre alert\u00e9 si votre femme approche trop pr\u00e8s de la place Vend\u00f4me ! <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Pour r\u00e9aliser ce service j&#8217;ai utilis\u00e9 les API d&#8217;Orange de g\u00e9oloc, de SMS et d&#8217;authentification. Autant les deux premi\u00e8res sont tr\u00e8s simples \u00e0 utiliser (un simple GET sur une URL) autant la derni\u00e8re est complexe. La documentation est pourtant bien faite, il faut envoyer un sendRedirect au client avec dans l&#8217;url une commande SAML. Le probl\u00e8me c&#8217;est qu&#8217;il faut travailler sans filet, en cas d&#8217;erreur aucun message pour savoir si c&#8217;est une erreur dans le SAML, dans le codage en base64 ou avec le zip. Heureusement que dans la derni\u00e8re version de la documentation il y a un exemple en JSP.<\/p>\n<p>Si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 par un peu plus d&#8217;informations techniques j&#8217;ai mis en ligne un embryon de documentation\u00a0<a href=\"http:\/\/www.areuthere.net\/model\/\">ici<\/a>.<\/p>\n<p>Le service est r\u00e9alis\u00e9 en GWT, j&#8217;en reparlerai dans un autre article.<\/p>\n<p>Pour en revenir au concours je compte bien aller au <a href=\"http:\/\/www.orangepartner.com\/site\/frfr\/news\/events\/orange_partner_camp\/cape_canaveral08\/p_cape_canaveral_08.jsp\">Partner Camp<\/a> \u00e0 Cape Canaveral, il reste juste \u00e0 trouver un billet d&#8217;avion. Car si Orange offre l&#8217;h\u00e9bergement, il faut se d\u00e9brouiller pour y aller.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Mon, 03 Nov 2008 23:33:12 +0000","created_by":1,"updated_at":"Mon, 03 Nov 2008 23:33:12 +0000","updated_by":1,"published_at":"Mon, 03 Nov 2008 23:33:12 +0000","published_by":1},{"id":114,"title":"De retour","slug":"de-retour-2","markdown":"\nUne longue pause dans un blog \u00e7a veut soit dire que l\u2019auteur n\u2019a rien fait d\u2019int\u00e9ressant soit au contraire qu\u2019il a fait trop de choses pour prendre le temps de l\u2019\u00e9crire. Et bien je suis plut\u00f4t dans le second cas ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nComme annonc\u00e9 dans mon dernier post, j\u2019ai particip\u00e9 au concours d\u2019API Orange Partner. Deux semaines de longues soir\u00e9es \u00e0 coder. Pour l\u2019occasion j\u2019ai fait un site web de g\u00e9olocalisation de t\u00e9l\u00e9phone portable orange. J\u2019ai eu du mal \u00e0 utiliser l\u2019API d\u2019authentification, mais les APIs de g\u00e9o loc et de SMS sont tr\u00e8s simples. Je donnerai plus de d\u00e9tails un peu plus tard avec les r\u00e9sultats du concours.\n\nJ\u2019ai aussi particip\u00e9 au sprint J2EE d\u2019Acceleo mercredi dernier. Rencontre int\u00e9ressante o\u00f9 l\u2019on a discut\u00e9 des \u00e9volutions souhait\u00e9es du module J2EE. J\u2019ai pouss\u00e9 l\u2019\u00e9criture d\u2019un module de g\u00e9n\u00e9ration d\u2019IHM CRUD (Create, Read, Update, Delete). M\u00eame si je suis conscient que ce type d\u2019IHM est inutilisable tel quel, cela reste un bon moyen de valider un mod\u00e8le.\u00a0Goulwen a fait un r\u00e9sum\u00e9 de la journ\u00e9e [ici](http:\/\/www.acceleo.org\/wiki\/index.php\/Acceleo_JEE_Module_Sprint_'08).\n\nEt pour finir, j\u2019ai fini ma salle home-cin\u00e9ma dans mon sous-sol. Alors c\u2019est un peu hors sujet sur ce blog mais \u00e7a m\u2019a pris pas mal de temps et j\u2019en suis assez fier ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif) \u00a0Si \u00e7a vous int\u00e9resse, j\u2019ai des photos sur [flickr](http:\/\/www.flickr.com\/photos\/samuel22\/sets\/72157603896107986\/)\n\nBref un mois d\u2019Octobre bien rempli \u00a0!\n\n\n","html":"<p>Une longue pause dans un blog \u00e7a veut soit dire que l&#8217;auteur n&#8217;a rien fait d&#8217;int\u00e9ressant soit au contraire qu&#8217;il a fait trop de choses pour prendre le temps de l&#8217;\u00e9crire. Et bien je suis plut\u00f4t dans le second cas <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Comme annonc\u00e9 dans mon dernier post, j&#8217;ai particip\u00e9 au concours d&#8217;API Orange Partner. Deux semaines de longues soir\u00e9es \u00e0 coder. Pour l&#8217;occasion j&#8217;ai fait un site web de g\u00e9olocalisation de t\u00e9l\u00e9phone portable orange. J&#8217;ai eu du mal \u00e0 utiliser l&#8217;API d&#8217;authentification, mais les APIs de g\u00e9o loc et de SMS sont tr\u00e8s simples. Je donnerai plus de d\u00e9tails un peu plus tard avec les r\u00e9sultats du concours.<\/p>\n<p>J&#8217;ai aussi particip\u00e9 au sprint J2EE d&#8217;Acceleo mercredi dernier. Rencontre int\u00e9ressante o\u00f9 l&#8217;on a discut\u00e9 des \u00e9volutions souhait\u00e9es du module J2EE. J&#8217;ai pouss\u00e9 l&#8217;\u00e9criture d&#8217;un module de g\u00e9n\u00e9ration d&#8217;IHM CRUD (Create, Read, Update, Delete). M\u00eame si je suis conscient que ce type d&#8217;IHM est inutilisable tel quel, cela reste un bon moyen de valider un mod\u00e8le.\u00a0Goulwen a fait un r\u00e9sum\u00e9 de la journ\u00e9e <a href=\"http:\/\/www.acceleo.org\/wiki\/index.php\/Acceleo_JEE_Module_Sprint_'08\">ici<\/a>.<\/p>\n<p>Et pour finir, j&#8217;ai fini ma salle home-cin\u00e9ma dans mon sous-sol. Alors c&#8217;est un peu hors sujet sur ce blog mais \u00e7a m&#8217;a pris pas mal de temps et j&#8217;en suis assez fier <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> \u00a0Si \u00e7a vous int\u00e9resse, j&#8217;ai des photos sur <a href=\"http:\/\/www.flickr.com\/photos\/samuel22\/sets\/72157603896107986\/\">flickr<\/a><\/p>\n<p>Bref un mois d&#8217;Octobre bien rempli \u00a0!<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Thu, 30 Oct 2008 00:26:11 +0000","created_by":1,"updated_at":"Thu, 30 Oct 2008 00:26:11 +0000","updated_by":1,"published_at":"Thu, 30 Oct 2008 00:26:11 +0000","published_by":1},{"id":113,"title":"Concours Orange API","slug":"concours-orange-api","markdown":"\nOrange Partner organise un [concours](http:\/\/www.orangepartner.com\/site\/frfr\/news\/challenges\/p_orange_api_contest.jsp) des meilleures applications mashup utilisant leurs APIs. On peut y gagner :\n\n- Un \u00ab gadget \u00bb \u00e9lectronique d\u2019une valeur de 500 Euros\n- Un t\u00e9l\u00e9phone portable\n- Une entr\u00e9e au\u00a0Partner Camp qui se d\u00e9roulera en Floride en d\u00e9cembre 2008 (Mais je n\u2019ai pas l\u2019impresssion qu\u2019ils payent le billet d\u2019avion ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif) )\n\nPersonnellement je pr\u00e9pare une petite application, j\u2019en ecrirai plus une fois qu\u2019elle sera termin\u00e9e ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\n\n","html":"<p>Orange Partner organise un <a href=\"http:\/\/www.orangepartner.com\/site\/frfr\/news\/challenges\/p_orange_api_contest.jsp\">concours<\/a> des meilleures applications mashup utilisant leurs APIs. On peut y gagner :<\/p>\n<ul>\n<li>Un \u00ab gadget \u00bb \u00e9lectronique d&#8217;une valeur de 500 Euros<\/li>\n<li>Un t\u00e9l\u00e9phone portable<\/li>\n<li>Une entr\u00e9e au\u00a0Partner Camp qui se d\u00e9roulera en Floride en d\u00e9cembre 2008 (Mais je n&#8217;ai pas l&#8217;impresssion qu&#8217;ils payent le billet d&#8217;avion <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/>  )<\/li>\n<\/ul>\n<p>Personnellement je pr\u00e9pare une petite application, j&#8217;en ecrirai plus une fois qu&#8217;elle sera termin\u00e9e <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Tue, 30 Sep 2008 08:05:30 +0000","created_by":1,"updated_at":"Tue, 30 Sep 2008 08:05:30 +0000","updated_by":1,"published_at":"Tue, 30 Sep 2008 08:05:30 +0000","published_by":1},{"id":112,"title":"Google Developer Day \u00e0 Paris","slug":"google-developer-day-a-paris","markdown":"\nJeudi 18 avait lieu le google developer day \u00e0 Paris. Petit r\u00e9sum\u00e9 de la journ\u00e9e.\n\n\n# Accueil\n\nApr\u00e8s avoir montr\u00e9 patte blanche deux fois, on peut enfin entrer dans le hall, un petit d\u00e9je\u00fbner est offert. C\u2019est entre deux petits fours que je croise [Gr\u00e9gory Weinbach](http:\/\/mdblog.fr\/blog\/) d\u2019object Direct.\n\nUne fois bien rassasi\u00e9 je continue le tour du b\u00e2timent pour me diriger vers la salle de repos. Et pour une salle de repos c\u2019est une belle salle de repos ! 4 \u00e9crans plats avec des Wii, deux baby-foot, un mikado g\u00e9ant, un domino g\u00e9ant, un puissance 4 g\u00e9ant, un jeu d\u2019\u00e9chec g\u00e9ant.. rien que ca ! Et le top du top c\u2019est un tas de gros coussins aux couleurs de Google.\n\n[![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/imag0091-300x225.jpg \"imag0091\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/imag0091.jpg) [![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/imag0093-300x225.jpg \"imag0093\")](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/imag0093.jpg)\n\nApr\u00e8s deux parties de Wii Tennis, il est temps d\u2019assister au discours d\u2019ouverture.\n\n\n# Message d\u2019introduction\n\nPour d\u00e9marrer la journ\u00e9e, [Patrick Chanezon](http:\/\/wordpress.chanezon.com\/)\u00a0nous pr\u00e9sente tr\u00e8s rapidement l\u2019ensemble des outils Google :\n\n- Chrome\n- Gears\n- App engine\n- GWT\n- OpenSocial\n- Androide\n\nA chaque d\u00e9mo il faut switcher du Mac qui \u00e0 les slides au PC, car Chrome ne fonctionne que sous\u00a0Windows ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif) . Et\u00a0en plus de ces\u00a0petites d\u00e9monstrations, plusieurs soci\u00e9t\u00e9s nous pr\u00e9sentent leur produit bas\u00e9 sur des outils Google :\n\n- [Mapeed](http:\/\/mapeed.com\/) est un outil pour fusionner des marqueurs en fonction du niveau de zoom bas\u00e9 sur Google Maps.\n- [MYerp.com](http:\/\/www.myerp.com\/)\u00a0est comme son nom l\u2019indique un ERP\u00a0en ligne ecrit\u00a0avec GWT.\u00a0\n- [Viadeo](http:\/\/www.viadeo.com\/) annonce l\u2019ouverture de ses nouvelles APIs compatible OpenSocial\n\nPar contre la petite d\u00e9mo d\u2019android n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 spectaculaire, l\u2019application \u201cblue dot\u201d est beaucoup moins spectaculaire\u00a0qu\u2019\u00e0 [Londres](http:\/\/www.youtube.com\/watch?v=nmniBnVB6wA) o\u00f9 ils avaient un vrai t\u00e9l\u00e9phone.\n\nJ\u2019ai ensuite choisi de participer au code lab sur App Engine.\n\n\n# Code lab App Engine\n\nApp Engine est une solution d\u2019h\u00e9bergement fiable bas\u00e9 sur le langage python. Et la premi\u00e8re question qui nous vient tous \u00e0 l\u2019esprit est bien s\u00fbr : \u201cPourquoi en Python ??\u201d Et la l\u2019\u00e9quipe google nous r\u00e9pond que c\u2019est peut \u00eatre en lien avec l\u2019arriv\u00e9e de [Guido van Rossum](http:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Guido_van_Rossum) chez eux\u2026 Pas tr\u00e8s technique comme explication.\n\nSinon App Engine propose plusieurs briques int\u00e9ressantes :\n\n- Gestion de l\u2019authentifcation Google\n- Gestion d\u2019une base objet\n- Api d\u2019envoi de mail\n\nLe Code lab est bien fait,\u00a0le but est de\u00a0d\u00e9velopper une application wiki avec le kit de dev. Il\u00a0permet de tester son application en local.\n\n![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/imag0095-300x225.jpg \"imag0095\")\n\n[](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/imag0098zoom.jpg)  \n En sortant du b\u00e2timent j\u2019ai m\u00eame trouv\u00e9 le scooter d\u2019un Googler ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\n![](http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/imag0098zoom-300x221.jpg \"imag0098zoom\")\n\nM\u00eame si ce code lab \u00e9tait bien fait, je suis rest\u00e9 un peu sur ma faim. J\u2019attendais beaucoup plus d\u2019explications sur la gestion de l\u2019h\u00e9bergement.\n\n\n# Repas\n\nJ\u2019ai profit\u00e9 du repas pour rencontrer Julien Dubois de [spring source](http:\/\/www.springsource.com\/fr) et [Ludovic Toinel](http:\/\/www.geeek.org\/) de Capgemini qui travaille sur les [API Orange Partner](http:\/\/www.orangepartner.com\/site\/frfr\/home\/p_home.jsp). Un moment d\u2019\u00e9change tr\u00e8s int\u00e9ressant.\n\nEnsuite j\u2019ai particip\u00e9 \u00e0 deux sessions sur Gear et Chrome.\n\n\n# Gear\n\nC\u2019est Aaron Boodman qui nous pr\u00e9sente Gear. C\u2019est aussi l\u2019occasion de f\u00eater les un an de l\u2019application. Gear offre des fonctionnalit\u00e9s avanc\u00e9es pour les applications web et notamment de pouvoir rendre en partie l\u2019application accessible Offline.\n\nPlusieurs points sont pr\u00e9sent\u00e9s :\n\n**Desktop shortcuts**\n\nCa permet d\u2019ajouter un icon sur le bureau pour ouvrir directement\u00a0l\u2019application Web. Le seul avantage par rapport \u00e0 un lien http \u201cnormal\u201d est de sauvegarder le navigateur utilis\u00e9 et donc de ne pas simplement d\u2019ouvir l\u2019URL avec celui par d\u00e9faut (int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s limit\u00e9 je trouve\u2026)\n\n**Gestionnaire de fichiers**\n\nGear offre une boite de dialogue qui permet d\u2019utiliser des filtres et de s\u00e9lectionner plusieurs fichiers. Encore mieux il g\u00e8re une reprise sur erreur au niveau de l\u2019upload de ces fichiers, tr\u00e8s pratique en cas de transfert de gros fichiers (utilis\u00e9 par Youtube bien-s\u00fbr)\n\n**GeoLoc**\n\nUne API de g\u00e9olocalisation est aussi pr\u00e9sente (via un GPS, une cellule GSM ou une IP)\n\n\n# Chrome\n\nM\u00eame si\u00a0le titre de la session \u00e9tait nomm\u00e9e \u201cGoogle Chrome\u201d, c\u2019\u00e9tait plus une pr\u00e9sentation\u00a0du moteur de JavaScripts V8.\n\nD\u2019abord les objectifs de Chrome (tr\u00e8s bien illustr\u00e9 dans leur superbe [BD](http:\/\/www.google.com\/googlebooks\/chrome\/small_00.html)) :\n\n- Stabilit\u00e9\n- rapidit\u00e9\n- intuitivit\u00e9\n\nKevin Milinkin\u00a0a fait la pr\u00e9sentation la plus technique de la journ\u00e9e. On a m\u00eame eu droit \u00e0 un slide montrant le code assembler\u00a0utilis\u00e9.\n\nD\u00e9j\u00e0 pourquoi faire un nouveau moteur de JavaScript ? La r\u00e9ponse est simple,\u00a0au d\u00e9but des d\u00e9veloppements de Chrome il y a deux ans, la performance des moteurs Java Script existants n\u2019etaient pas satisfaisante. C\u2019est pour cette raison qu\u2019ils ont lanc\u00e9 la r\u00e9alisation de V8.\n\nIl nous pr\u00e9sente ensuite les cl\u00e9s de la rapidit\u00e9 du moteur :\n\n- Hidden class hidden transition\n- Inline caching\n- Dynamic Machine Code Generation\n- Efficient Garbage Collection\n\nCes points sont tr\u00e8s bien expliqu\u00e9s [ici](http:\/\/code.google.com\/apis\/v8\/design.html).\u00a0V8 a aussi acceler\u00e9 le temps de d\u00e9marrage de la machine virtuelle en permettant le chargement d\u2019objets en m\u00e9moire depuis un SnapShot.\n\nMalheureusement il n\u2019y a toujours pas de\u00a0date\u00a0pour la version Mac.\n\n\n# Bilan\n\nM\u00eame si je n\u2019ai pas \u00e9t\u00e9 seduit par le CodeLab, j\u2019ai pass\u00e9 une excellente journ\u00e9e. C\u2019est toujours int\u00e9ressant d\u2019\u00e9changer avec d\u2019autres d\u00e9veloppeurs.\n\n\n","html":"<p>Jeudi 18 avait lieu le google developer day \u00e0 Paris. Petit r\u00e9sum\u00e9 de la journ\u00e9e.<\/p>\n<h1>Accueil<\/h1>\n<p>Apr\u00e8s avoir montr\u00e9 patte blanche deux fois, on peut enfin entrer dans le hall, un petit d\u00e9je\u00fbner est offert. C&#8217;est entre deux petits fours que je croise <a href=\"http:\/\/mdblog.fr\/blog\/\">Gr\u00e9gory Weinbach<\/a> d&#8217;object Direct.<\/p>\n<p>Une fois bien rassasi\u00e9 je continue le tour du b\u00e2timent pour me diriger vers la salle de repos. Et pour une salle de repos c&#8217;est une belle salle de repos ! 4 \u00e9crans plats avec des Wii, deux baby-foot, un mikado g\u00e9ant, un domino g\u00e9ant, un puissance 4 g\u00e9ant, un jeu d&#8217;\u00e9chec g\u00e9ant.. rien que ca ! Et le top du top c&#8217;est un tas de gros coussins aux couleurs de Google.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/imag0091.jpg\"><img class=\"alignnone size-medium wp-image-38\" title=\"imag0091\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/imag0091-300x225.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"225\" \/><\/a><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/imag0093.jpg\"><img class=\"alignnone size-medium wp-image-40\" title=\"imag0093\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/imag0093-300x225.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"225\" \/><\/a><\/p>\n<p>Apr\u00e8s deux parties de Wii Tennis, il est temps d&#8217;assister au discours d&#8217;ouverture.<\/p>\n<h1>Message d&#8217;introduction<\/h1>\n<p>Pour d\u00e9marrer la journ\u00e9e, <a href=\"http:\/\/wordpress.chanezon.com\/\">Patrick Chanezon<\/a>\u00a0nous pr\u00e9sente tr\u00e8s rapidement l&#8217;ensemble des outils Google :<\/p>\n<ul>\n<li>Chrome<\/li>\n<li>Gears<\/li>\n<li>App engine<\/li>\n<li>GWT<\/li>\n<li>OpenSocial<\/li>\n<li>Androide<\/li>\n<\/ul>\n<p>A chaque d\u00e9mo il faut switcher du Mac qui \u00e0 les slides au PC, car Chrome ne fonctionne que sous\u00a0Windows <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> . Et\u00a0en plus de ces\u00a0petites d\u00e9monstrations, plusieurs soci\u00e9t\u00e9s nous pr\u00e9sentent leur produit bas\u00e9 sur des outils Google :<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/mapeed.com\/\">Mapeed<\/a> est un outil pour fusionner des marqueurs en fonction du niveau de zoom bas\u00e9 sur Google Maps.<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.myerp.com\/\">MYerp.com<\/a>\u00a0est comme son nom l&#8217;indique un ERP\u00a0en ligne ecrit\u00a0avec GWT.\u00a0<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.viadeo.com\/\">Viadeo<\/a> annonce l&#8217;ouverture de ses nouvelles APIs compatible OpenSocial<\/li>\n<\/ul>\n<p>Par contre la petite d\u00e9mo d&#8217;android n&#8217;a pas \u00e9t\u00e9 spectaculaire, l&#8217;application &#8220;blue dot&#8221; est beaucoup moins spectaculaire\u00a0qu&#8217;\u00e0 <a href=\"http:\/\/www.youtube.com\/watch?v=nmniBnVB6wA\">Londres<\/a> o\u00f9 ils avaient un vrai t\u00e9l\u00e9phone.<\/p>\n<p>J&#8217;ai ensuite choisi de participer au code lab sur App Engine.<\/p>\n<h1>Code lab App Engine<\/h1>\n<p>App Engine est une solution d&#8217;h\u00e9bergement fiable bas\u00e9 sur le langage python. Et la premi\u00e8re question qui nous vient tous \u00e0 l&#8217;esprit est bien s\u00fbr : &#8220;Pourquoi en Python ??&#8221; Et la l&#8217;\u00e9quipe google nous r\u00e9pond que c&#8217;est peut \u00eatre en lien avec l&#8217;arriv\u00e9e de <a href=\"http:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Guido_van_Rossum\">Guido van Rossum<\/a> chez eux&#8230; Pas tr\u00e8s technique comme explication.<\/p>\n<p>Sinon App Engine propose plusieurs briques int\u00e9ressantes :<\/p>\n<ul>\n<li>Gestion de l&#8217;authentifcation Google<\/li>\n<li>Gestion d&#8217;une base objet<\/li>\n<li>Api d&#8217;envoi de mail<\/li>\n<\/ul>\n<p>Le Code lab est bien fait,\u00a0le but est de\u00a0d\u00e9velopper une application wiki avec le kit de dev. Il\u00a0permet de tester son application en local.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img class=\"alignnone size-medium wp-image-42 aligncenter\" title=\"imag0095\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/imag0095-300x225.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"225\" \/><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/imag0098zoom.jpg\"><\/a><br \/>\nEn sortant du b\u00e2timent j&#8217;ai m\u00eame trouv\u00e9 le scooter d&#8217;un Googler <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><img class=\"alignnone size-medium wp-image-49 aligncenter\" title=\"imag0098zoom\" src=\"http:\/\/www.net-liard.com\/blog\/wp-content\/imag0098zoom-300x221.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"221\" \/><\/p>\n<p>M\u00eame si ce code lab \u00e9tait bien fait, je suis rest\u00e9 un peu sur ma faim. J&#8217;attendais beaucoup plus d&#8217;explications sur la gestion de l&#8217;h\u00e9bergement.<\/p>\n<h1>Repas<\/h1>\n<p>J&#8217;ai profit\u00e9 du repas pour rencontrer Julien Dubois de <a href=\"http:\/\/www.springsource.com\/fr\">spring source<\/a> et <a href=\"http:\/\/www.geeek.org\/\">Ludovic Toinel<\/a> de Capgemini qui travaille sur les <a href=\"http:\/\/www.orangepartner.com\/site\/frfr\/home\/p_home.jsp\">API Orange Partner<\/a>. Un moment d&#8217;\u00e9change tr\u00e8s int\u00e9ressant.<\/p>\n<p>Ensuite j&#8217;ai particip\u00e9 \u00e0 deux sessions sur Gear et Chrome.<\/p>\n<h1>Gear<\/h1>\n<p>C&#8217;est Aaron Boodman qui nous pr\u00e9sente Gear. C&#8217;est aussi l&#8217;occasion de f\u00eater les un an de l&#8217;application. Gear offre des fonctionnalit\u00e9s avanc\u00e9es pour les applications web et notamment de pouvoir rendre en partie l&#8217;application accessible Offline.<\/p>\n<p>Plusieurs points sont pr\u00e9sent\u00e9s :<\/p>\n<p><strong>Desktop shortcuts<\/strong><\/p>\n<p>Ca permet d&#8217;ajouter un icon sur le bureau pour ouvrir directement\u00a0l&#8217;application Web. Le seul avantage par rapport \u00e0 un lien http &#8220;normal&#8221; est de sauvegarder le navigateur utilis\u00e9 et donc de ne pas simplement d&#8217;ouvir l&#8217;URL avec celui par d\u00e9faut (int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s limit\u00e9 je trouve&#8230;)<\/p>\n<p><strong>Gestionnaire de fichiers<\/strong><\/p>\n<p>Gear offre une boite de dialogue qui permet d&#8217;utiliser des filtres et de s\u00e9lectionner plusieurs fichiers. Encore mieux il g\u00e8re une reprise sur erreur au niveau de l&#8217;upload de ces fichiers, tr\u00e8s pratique en cas de transfert de gros fichiers (utilis\u00e9 par Youtube bien-s\u00fbr)<\/p>\n<p><strong>GeoLoc<\/strong><\/p>\n<p>Une API de g\u00e9olocalisation est aussi pr\u00e9sente (via un GPS, une cellule GSM ou une IP)<\/p>\n<h1>Chrome<\/h1>\n<p>M\u00eame si\u00a0le titre de la session \u00e9tait nomm\u00e9e &#8220;Google Chrome&#8221;, c&#8217;\u00e9tait plus une pr\u00e9sentation\u00a0du moteur de JavaScripts V8.<\/p>\n<p>D&#8217;abord les objectifs de Chrome (tr\u00e8s bien illustr\u00e9 dans leur superbe <a href=\"http:\/\/www.google.com\/googlebooks\/chrome\/small_00.html\">BD<\/a>) :<\/p>\n<ul>\n<li>Stabilit\u00e9<\/li>\n<li>rapidit\u00e9<\/li>\n<li>intuitivit\u00e9<\/li>\n<\/ul>\n<p>Kevin Milinkin\u00a0a fait la pr\u00e9sentation la plus technique de la journ\u00e9e. On a m\u00eame eu droit \u00e0 un slide montrant le code assembler\u00a0utilis\u00e9.<\/p>\n<p>D\u00e9j\u00e0 pourquoi faire un nouveau moteur de JavaScript ? La r\u00e9ponse est simple,\u00a0au d\u00e9but des d\u00e9veloppements de Chrome il y a deux ans, la performance des moteurs Java Script existants n&#8217;etaient pas satisfaisante. C&#8217;est pour cette raison qu&#8217;ils ont lanc\u00e9 la r\u00e9alisation de V8.<\/p>\n<p>Il nous pr\u00e9sente ensuite les cl\u00e9s de la rapidit\u00e9 du moteur :<\/p>\n<ul>\n<li>Hidden class hidden transition<\/li>\n<li>Inline caching<\/li>\n<li>Dynamic Machine Code Generation<\/li>\n<li>Efficient Garbage Collection<\/li>\n<\/ul>\n<p>Ces points sont tr\u00e8s bien expliqu\u00e9s <a href=\"http:\/\/code.google.com\/apis\/v8\/design.html\">ici<\/a>.\u00a0V8 a aussi acceler\u00e9 le temps de d\u00e9marrage de la machine virtuelle en permettant le chargement d&#8217;objets en m\u00e9moire depuis un SnapShot.<\/p>\n<p>Malheureusement il n&#8217;y a toujours pas de\u00a0date\u00a0pour la version Mac.<\/p>\n<h1>Bilan<\/h1>\n<p>M\u00eame si je n&#8217;ai pas \u00e9t\u00e9 seduit par le CodeLab, j&#8217;ai pass\u00e9 une excellente journ\u00e9e. C&#8217;est toujours int\u00e9ressant d&#8217;\u00e9changer avec d&#8217;autres d\u00e9veloppeurs.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Mon, 22 Sep 2008 10:01:57 +0000","created_by":1,"updated_at":"Mon, 22 Sep 2008 10:01:57 +0000","updated_by":1,"published_at":"Mon, 22 Sep 2008 10:01:57 +0000","published_by":1},{"id":111,"title":"Fuite de threads dans Jonas","slug":"fuite-de-threads-dans-jonas","markdown":"\nDepuis plusieurs mois nous avions d\u00e9tect\u00e9 que le nombre de thread de notre serveur jonas augmentait sans arr\u00eat. Un de mes coll\u00e8gues\u00a0a donc pris le taureau par les cornes pour trouver l\u2019origine du probl\u00e8me. Apr\u00e8s 4 jours \u00e0 fouiller dans le code source de Jonas, il a trouv\u00e9 le probl\u00e8me au niveau du connecteur Joram (notre application utilise des JMS).\n\nDans la classe  \n org.objectweb.joram.client.connector.ManagedConnectionFactoryImpl, on peut lire :\n\npublic Set getInvalidConnections(Set connectionSet) throws ResourceException { if (AdapterTracing.dbgAdapter.isLoggable(BasicLevel.DEBUG)) AdapterTracing.dbgAdapter.log(BasicLevel.DEBUG, this+\" getInvalidConnections(\"+connectionSet+\")\"); Iterator it = connectionSet.iterator(); ManagedConnectionImpl managedCx; while (it.hasNext()) { try { managedCx = (ManagedConnectionImpl) it.next(); if (managedCx.isValid()) connectionSet.remove(managedCx); } catch (ClassCastException exc) {} } return connectionSet; }\n\nCa met en \u00e9vidence deux r\u00e8gles de codage Java importantes qui ne sont pas respect\u00e9es :\n\n1. Ne pas retourner la r\u00e9f\u00e9rence d\u2019un param\u00e8tre en valeur de retour\n2. Eviter de modifier un param\u00e8tre d\u2019une m\u00e9thode\n\n<div>La m\u00e9thode getInvalidConnections permet de chercher dans la liste de connexions pass\u00e9es en param\u00e8tre celles qu\u2019il faut lib\u00e9rer. Mais au lieu de mettre les connexions invalides dans une nouvelle collection, ils suppriment les connexions valides de la collection pass\u00e9e en param\u00e8tre. Du coup ces connexions ne sont plus dans la liste des connexions actives, elles ne seront donc jamais lib\u00e9r\u00e9es.<\/div>Depuis que nous avons patch\u00e9 le connecteur Joram, nous n\u2019avons plus de fuite de thread ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nLe patch :\n\n public Set getInvalidConnections(Set connectionSet) throws ResourceException { if (AdapterTracing.dbgAdapter.isLoggable(BasicLevel.DEBUG)) AdapterTracing.dbgAdapter.log(BasicLevel.DEBUG, this+\" getInvalidConnections(\"+connectionSet+\")\"); Iterator it = connectionSet.iterator(); ManagedConnectionImpl managedCx; java.util.HashSet invalidConnections = new java.util.HashSet(); while (it.hasNext()) { try { managedCx = (ManagedConnectionImpl) it.next(); if (!managedCx.isValid()) invalidConnections.add(managedCx); } catch (ClassCastException exc) {} } return invalidConnections; }\n\n\n","html":"<p>Depuis plusieurs mois nous avions d\u00e9tect\u00e9 que le nombre de thread de notre serveur jonas augmentait sans arr\u00eat. Un de mes coll\u00e8gues\u00a0a donc pris le taureau par les cornes pour trouver l&#8217;origine du probl\u00e8me. Apr\u00e8s 4 jours \u00e0 fouiller dans le code source de Jonas, il a trouv\u00e9 le probl\u00e8me au niveau du connecteur Joram (notre application utilise des JMS).<\/p>\n<p>Dans la classe<br \/>\norg.objectweb.joram.client.connector.ManagedConnectionFactoryImpl, on peut lire :<\/p>\n<pre name=\"code\" class=\"java:nogutter:nocontrols\">public Set getInvalidConnections(Set connectionSet) throws ResourceException {\n  if (AdapterTracing.dbgAdapter.isLoggable(BasicLevel.DEBUG))\n    AdapterTracing.dbgAdapter.log(BasicLevel.DEBUG,\n       this+\" getInvalidConnections(\"+connectionSet+\")\");\n    Iterator it = connectionSet.iterator();\n    ManagedConnectionImpl managedCx;\n    while (it.hasNext()) {\n      try {\n        managedCx = (ManagedConnectionImpl) it.next();\n        if (managedCx.isValid())\n          connectionSet.remove(managedCx);\n        }\n      catch (ClassCastException exc) {}\n  }\n  return connectionSet;\n}<\/pre>\n<p>Ca met en \u00e9vidence deux r\u00e8gles de codage Java importantes qui ne sont pas respect\u00e9es :<\/p>\n<ol>\n<li>Ne pas retourner la r\u00e9f\u00e9rence d&#8217;un param\u00e8tre en valeur de retour<\/li>\n<li>Eviter de modifier un param\u00e8tre d&#8217;une m\u00e9thode<\/li>\n<\/ol>\n<div>La m\u00e9thode getInvalidConnections permet de chercher dans la liste de connexions pass\u00e9es en param\u00e8tre celles qu&#8217;il faut lib\u00e9rer. Mais au lieu de mettre les connexions invalides dans une nouvelle collection, ils suppriment les connexions valides de la collection pass\u00e9e en param\u00e8tre. Du coup ces connexions ne sont plus dans la liste des connexions actives, elles ne seront donc jamais lib\u00e9r\u00e9es.<\/div>\n<p>Depuis que nous avons patch\u00e9 le connecteur Joram, nous n&#8217;avons plus de fuite de thread <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Le patch :<\/p>\n<pre name=\"code\" class=\"java:collapse:nogutter\">  public Set getInvalidConnections(Set connectionSet) throws ResourceException {\n  if (AdapterTracing.dbgAdapter.isLoggable(BasicLevel.DEBUG))\n    AdapterTracing.dbgAdapter.log(BasicLevel.DEBUG,\n      this+\" getInvalidConnections(\"+connectionSet+\")\");\n  Iterator it = connectionSet.iterator();\n  ManagedConnectionImpl managedCx;\n  java.util.HashSet invalidConnections = new java.util.HashSet();\n  while (it.hasNext()) {\n    try {\n      managedCx = (ManagedConnectionImpl) it.next();\n      if (!managedCx.isValid())\n        invalidConnections.add(managedCx);\n    }\n    catch (ClassCastException exc) {}\n  }\n  return invalidConnections;\n}<\/pre>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Thu, 11 Sep 2008 08:05:44 +0000","created_by":1,"updated_at":"Thu, 11 Sep 2008 08:05:44 +0000","updated_by":1,"published_at":"Thu, 11 Sep 2008 08:05:44 +0000","published_by":1},{"id":1569,"title":"Le MDA c'est quoi ?","slug":"le-mda-cest-quoi","markdown":"\nJe suis toujours \u00e9tonn\u00e9 de lire autant de r\u00e9ticences \u00e0 propos du MDA. Cette m\u00e9thode est peut \u00eatre victime d\u2019une communication trop \u00e9loign\u00e9e des probl\u00e8mes concrets des d\u00e9veloppeurs. Alors soyons clairs, moi non plus je ne suis pas en phase avec les grands th\u00e9oritiens. Deux exemples concrets :\n\nJ\u2019ai particip\u00e9 il y a 3 ans \u00e0 une pr\u00e9sentation d\u2019une th\u00e8se sur le MDA. J\u2019ai vu pendant 1 heure des s\u00e9ries d\u2019\u00e9quations pour m\u2019expliquer le principe du MDA. Au final, je n\u2019ai pas vu une ligne de code et je suis sorti avec un beau mal de cr\u00e2ne.\n\nUn autre expert MDA m\u2019a tr\u00e8s s\u00e9rieusement expliqu\u00e9 qu\u2019il passait par 3 \u00e0 4 transformations successives pour arriver au code Java. De plus pour lui le principe du \u201cround trip\u201d ne sert \u00e0 rien car\u00a0son mod\u00e8le ne change jamais. Bien s\u00fbr son super architecte\u00a0a pens\u00e9 \u00e0 tout et les petits d\u00e9veloppeurs n\u2019ont pas besoin de r\u00e9fl\u00e9chir\u2026 On r\u00e8ve..\n\nSi on vous a\u00a0pr\u00e9sent\u00e9 le MDA de cette fa\u00e7on je comprends mieux vos griefs.\n\nMais pour moi le MDA c\u2019est :\n\n- **Mettre le mod\u00e8le au centre du pojet.**\n- **Un outil pour produire mieux et plus vite.**\n- **Une fa\u00e7on d\u2019abstraire des m\u00e9canismes techniques complexes.**\n\nIl faut que le passage du mod\u00e8le au code soit simple et rapide. Il faut aussi que ce soit le transformateur qui s\u2019adapte au projet et non l\u2019inverse. L\u00e0 aussi j\u2019ai vu trop d\u2019outils imposer une fa\u00e7on de faire qui rebutait l\u2019\u00e9quipe de d\u00e9veloppeurs.\n\nOui on m\u2019a d\u00e9j\u00e0 reproch\u00e9 de faire des PIM orient\u00e9s Java et c\u2019est aussi pour cette raison que l\u2019on parle maintenant plut\u00f4t de MDD Model Driven Developpment. Mais mon objectif n\u2019est pas d\u2019\u00eatre conforme \u00e0 100% avec la d\u00e9finition du MDA r\u00e9dig\u00e9e par l\u2019OMG, mais bien de r\u00e9aliser les trois points not\u00e9s plus haut.\n\nC\u2019est assez paradoxal de pousser la mod\u00e9lisation UML et\u00a0de mettre nos beaux mod\u00e8les au placard lorsqu\u2019ils sont termin\u00e9s. C\u2019est \u00e7a le MDA :\u00a0s\u2019appuyer sur un mod\u00e8le pour structurer son d\u00e9veloppement.\n\n\n","html":"<p>Je suis toujours \u00e9tonn\u00e9 de lire autant de r\u00e9ticences \u00e0 propos du MDA. Cette m\u00e9thode est peut \u00eatre victime d&#8217;une communication trop \u00e9loign\u00e9e des probl\u00e8mes concrets des d\u00e9veloppeurs. Alors soyons clairs, moi non plus je ne suis pas en phase avec les grands th\u00e9oritiens. Deux exemples concrets :<\/p>\n<p>J&#8217;ai particip\u00e9 il y a 3 ans \u00e0 une pr\u00e9sentation d&#8217;une th\u00e8se sur le MDA. J&#8217;ai vu pendant 1 heure des s\u00e9ries d&#8217;\u00e9quations pour m&#8217;expliquer le principe du MDA. Au final, je n&#8217;ai pas vu une ligne de code et je suis sorti avec un beau mal de cr\u00e2ne.<\/p>\n<p>Un autre expert MDA m&#8217;a tr\u00e8s s\u00e9rieusement expliqu\u00e9 qu&#8217;il passait par 3 \u00e0 4 transformations successives pour arriver au code Java. De plus pour lui le principe du &#8220;round trip&#8221; ne sert \u00e0 rien car\u00a0son mod\u00e8le ne change jamais. Bien s\u00fbr son super architecte\u00a0a pens\u00e9 \u00e0 tout et les petits d\u00e9veloppeurs n&#8217;ont pas besoin de r\u00e9fl\u00e9chir&#8230; On r\u00e8ve..<\/p>\n<p>Si on vous a\u00a0pr\u00e9sent\u00e9 le MDA de cette fa\u00e7on je comprends mieux vos griefs.<\/p>\n<p>Mais pour moi le MDA c&#8217;est :<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Mettre le mod\u00e8le au centre du pojet.<\/strong><\/li>\n<li><strong>Un outil pour produire mieux et plus vite.<\/strong><\/li>\n<li><strong>Une fa\u00e7on d&#8217;abstraire des m\u00e9canismes techniques complexes.<\/strong><\/li>\n<\/ul>\n<p>Il faut que le passage du mod\u00e8le au code soit simple et rapide. Il faut aussi que ce soit le transformateur qui s&#8217;adapte au projet et non l&#8217;inverse. L\u00e0 aussi j&#8217;ai vu trop d&#8217;outils imposer une fa\u00e7on de faire qui rebutait l&#8217;\u00e9quipe de d\u00e9veloppeurs.<\/p>\n<p>Oui on m&#8217;a d\u00e9j\u00e0 reproch\u00e9 de faire des PIM orient\u00e9s Java et c&#8217;est aussi pour cette raison que l&#8217;on parle maintenant plut\u00f4t de MDD Model Driven Developpment. Mais mon objectif n&#8217;est pas d&#8217;\u00eatre conforme \u00e0 100% avec la d\u00e9finition du MDA r\u00e9dig\u00e9e par l&#8217;OMG, mais bien de r\u00e9aliser les trois points not\u00e9s plus haut.<\/p>\n<p>C&#8217;est assez paradoxal de pousser la mod\u00e9lisation UML et\u00a0de mettre nos beaux mod\u00e8les au placard lorsqu&#8217;ils sont termin\u00e9s. C&#8217;est \u00e7a le MDA :\u00a0s&#8217;appuyer sur un mod\u00e8le pour structurer son d\u00e9veloppement.<\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Thu, 10 Jul 2008 15:23:05 +0000","created_by":1,"updated_at":"Sat, 08 Jun 2013 15:24:45 +0000","updated_by":1,"published_at":"Thu, 10 Jul 2008 15:23:05 +0000","published_by":1},{"id":1571,"title":"Le MDA c'est Agile !","slug":"le-mda-cest-agile","markdown":"\nJe viens de lire [un article int\u00e9ressant ](http:\/\/www.touilleur-express.fr\/2008\/07\/09\/debriefing-comme-dhabitude-a-pas-dheure-de-la-soiree-paris-jug\/)r\u00e9sumant la soir\u00e9e Paris JUG d\u2019hier soir.\n\nEt au milieu on peut lire : \u201c*non MDA n\u2019est pas une m\u00e9thode Agile*\u201c\n\nHorreur ! Je ne peux donc pas m\u2019empecher de r\u00e9agir ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\nBien sur que le MDA aide \u00e0 \u00eatre plus agile ! Mais attention, il ne faut pas non plus trop \u00e9couter les puristes\u2026  \n Je ne crois pas non plus \u00e0 la notion \u201cd\u2019ind\u00e9pendance du langage\u201d\u2026 c\u2019est utopique, mais \u00e7a permet une certaine abstraction. C\u2019est aussi une absurdit\u00e9 de mettre un foss\u00e9 entre les d\u00e9veloppeurs et les architectes. L\u2019architecte va oublier des choses dans le mod\u00e8le, il faut laisser les d\u00e9veloppeurs l\u2019aider \u00e0 le compl\u00e9ter.\n\nUn exemple concret :  \n Il y a 4 ans j\u2019ai commenc\u00e9 un projet avec des EJB 2 session et entity. Pour les personnes qui n\u2019ont pas la chance de connaitre les EJB 2\u2026. c\u2019est atroce. Pour persister une classe il faut \u00e9crire 4 classes Java + des descripteurs xml.  \n Pour nous simplifier la vie nous avons mod\u00e9lis\u00e9 notre syst\u00e8me sans parler d\u2019EJB. Un modele de haut niveau donc\u2026 un PIM.  \n Ensuite nous avons \u00e9crit un transformateur PIM-> PSM EJB 2 (15j de travail )  \n On g\u00e9n\u00e8re classe Java + descripteurs EJB + script SQL.\n\nEt la c\u2019\u00e9tait magique !!  \n**1 -** A la fin de la phase de mod\u00e9lisation, j\u2019ai appuy\u00e9 sur UN bouton et j\u2019ai obtenu 100 % de mes squelettes de code Java. Sans aucun codage j\u2019avais un EAR deployable !\n\nAttention ! cet EAR \u00e9tait bien une coquille vide, il est pour moi hors de question de mod\u00e9liser le comportement. Il restait donc \u00e0 notre \u00e9quipe de d\u00e9veloppeurs \u00e0 coder les services EJB.  \n Mais il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 deployable, on pouvait donc \u00e9crire des JUnits avant d\u2019\u00e9crire l\u2019impl\u00e9mentation.\n\n**2 -** Justement \u00e0 propos de l\u2019\u00e9quipe\u2026 allez trouver sur le march\u00e9 des d\u00e9veloppeurs EJB 2. (pas chers donc d\u00e9butants\u2026)  \n Et bien gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019approche MDA nous avons pu prendre des d\u00e9butants. En effet le cot\u00e9 EJB \u00e9tait transparent au d\u00e9but ils codaient de simples m\u00e9thodes Java.\n\nEt au fur et \u00e0 mesure ils sont mont\u00e9s en comp\u00e9tences sur les EJB 2 bien sur.\n\n**3 -** Notre mod\u00e8le est en phase avec notre code apr\u00e8s 4 ans de dev\u2026 qui dit mieux ? ![;)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif)\n\n**4 -** Le MDA est agile !!  \n C\u2019est une approche qui nous aide \u00e0 \u00eatre plus agile car elle facilite les changements.  \n Ajouter un attribut \u00e0 un entity, c\u2019est modifier 2 classes Java + un descripteur Java + un script SQL. Soit 4 chances d\u2019oublier une modif ou de faire une erreur.  \n Avec nos outils MDA : une modif dans le modele + un clic = c\u2019est fini.\n\nPour finir : la cerise sur le g\u00e2teau.  \n L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re nous avons migr\u00e9 nos EJB 2 vers de l\u2019hibernate. Et bien nous avons juste chang\u00e9 de transformateur MDA\u2026 zero modif dans notre code.\n\nC\u2019est pas de l\u2019agilit\u00e9 \u00e7a ! ![:)](http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif)\n\n\n","html":"<p>Je viens de lire <a href=\"http:\/\/www.touilleur-express.fr\/2008\/07\/09\/debriefing-comme-dhabitude-a-pas-dheure-de-la-soiree-paris-jug\/\">un article int\u00e9ressant <\/a>r\u00e9sumant la soir\u00e9e Paris JUG d&#8217;hier soir.<\/p>\n<p>Et au milieu on peut lire : &#8220;<em>non MDA n\u2019est pas une m\u00e9thode Agile<\/em>&#8220;<\/p>\n<p>Horreur ! Je ne peux donc pas m&#8217;empecher de r\u00e9agir <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p>Bien sur que le MDA aide \u00e0 \u00eatre plus agile ! Mais attention, il ne faut pas non plus trop \u00e9couter les puristes&#8230;<br \/>\nJe ne crois pas non plus \u00e0 la notion &#8220;d&#8217;ind\u00e9pendance du langage&#8221;&#8230; c&#8217;est utopique, mais \u00e7a permet une certaine abstraction. C&#8217;est aussi une absurdit\u00e9 de mettre un foss\u00e9 entre les d\u00e9veloppeurs et les architectes. L&#8217;architecte va oublier des choses dans le mod\u00e8le, il faut laisser les d\u00e9veloppeurs l&#8217;aider \u00e0 le compl\u00e9ter.<\/p>\n<p>Un exemple concret :<br \/>\nIl y a 4 ans j&#8217;ai commenc\u00e9 un projet avec des EJB 2 session et entity. Pour les personnes qui n&#8217;ont pas la chance de connaitre les EJB 2&#8230;. c&#8217;est atroce. Pour persister une classe il faut \u00e9crire 4 classes Java + des descripteurs xml.<br \/>\nPour nous simplifier la vie nous avons mod\u00e9lis\u00e9 notre syst\u00e8me sans parler d&#8217;EJB. Un modele de haut niveau donc&#8230; un PIM.<br \/>\nEnsuite nous avons \u00e9crit un transformateur PIM-&gt; PSM EJB 2 (15j de travail )<br \/>\nOn g\u00e9n\u00e8re classe Java + descripteurs EJB + script SQL.<\/p>\n<p>Et la c&#8217;\u00e9tait magique !!<br \/>\n<strong>1 -<\/strong> A la fin de la phase de mod\u00e9lisation, j&#8217;ai appuy\u00e9 sur UN bouton et j&#8217;ai obtenu 100 % de mes squelettes de code Java. Sans aucun codage j&#8217;avais un EAR deployable !<\/p>\n<p>Attention ! cet EAR \u00e9tait bien une coquille vide, il est pour moi hors de question de mod\u00e9liser le comportement. Il restait donc \u00e0 notre \u00e9quipe de d\u00e9veloppeurs \u00e0 coder les services EJB.<br \/>\nMais il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 deployable, on pouvait donc \u00e9crire des JUnits avant d&#8217;\u00e9crire l&#8217;impl\u00e9mentation.<\/p>\n<p><strong>2 -<\/strong> Justement \u00e0 propos de l&#8217;\u00e9quipe&#8230; allez trouver sur le march\u00e9 des d\u00e9veloppeurs EJB 2. (pas chers donc d\u00e9butants&#8230;)<br \/>\nEt bien gr\u00e2ce \u00e0 l&#8217;approche MDA nous avons pu prendre des d\u00e9butants. En effet le cot\u00e9 EJB \u00e9tait transparent au d\u00e9but ils codaient de simples m\u00e9thodes Java.<\/p>\n<p>Et au fur et \u00e0 mesure ils sont mont\u00e9s en comp\u00e9tences sur les EJB 2 bien sur.<\/p>\n<p><strong>3 -<\/strong> Notre mod\u00e8le est en phase avec notre code apr\u00e8s 4 ans de dev&#8230; qui dit mieux ? <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_wink.gif' alt=';)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n<p><strong>4 -<\/strong> Le MDA est agile !!<br \/>\nC&#8217;est une approche qui nous aide \u00e0 \u00eatre plus agile car elle facilite les changements.<br \/>\nAjouter un attribut \u00e0 un entity, c&#8217;est modifier 2 classes Java + un descripteur Java + un script SQL. Soit 4 chances d&#8217;oublier une modif ou de faire une erreur.<br \/>\nAvec nos outils MDA : une modif dans le modele + un clic = c&#8217;est fini.<\/p>\n<p>Pour finir : la cerise sur le g\u00e2teau.<br \/>\nL&#8217;ann\u00e9e derni\u00e8re nous avons migr\u00e9 nos EJB 2 vers de l&#8217;hibernate. Et bien nous avons juste chang\u00e9 de transformateur MDA&#8230; zero modif dans notre code.<\/p>\n<p>C&#8217;est pas de l&#8217;agilit\u00e9 \u00e7a ! <img src='http:\/\/www.apptom.fr\/wp-includes\/images\/smilies\/icon_smile.gif' alt=':)' class='wp-smiley' \/> <\/p>\n","image":null,"featured":0,"page":0,"status":"published","language":"en_US","meta_title":null,"meta_description":null,"author_id":1,"created_at":"Wed, 09 Jul 2008 15:25:05 +0000","created_by":1,"updated_at":"Sat, 08 Jun 2013 15:26:21 +0000","updated_by":1,"published_at":"Wed, 09 Jul 2008 15:25:05 +0000","published_by":1}],"tags":[{"id":51,"name":".tel","slug":"tel","description":""},{"id":76,"name":"3D","slug":"3d","description":""},{"id":60,"name":"Acceleo","slug":"acceleo","description":""},{"id":49,"name":"ActiveMQ","slug":"activemq","description":""},{"id":22,"name":"Agile","slug":"agile","description":""},{"id":128,"name":"Amazon","slug":"amazon","description":""},{"id":132,"name":"AMI","slug":"ami","description":""},{"id":115,"name":"android","slug":"android","description":""},{"id":14,"name":"API","slug":"api","description":""},{"id":126,"name":"APN","slug":"apn","description":""},{"id":70,"name":"Apple","slug":"apple","description":""},{"id":74,"name":"AppStore","slug":"appstore","description":""},{"id":120,"name":"Apptom","slug":"apptom","description":""},{"id":69,"name":"areuthere","slug":"areuthere","description":""},{"id":106,"name":"armv6","slug":"armv6","description":""},{"id":125,"name":"AWS","slug":"aws","description":""},{"id":130,"name":"Beanstalk","slug":"beanstalk","description":""},{"id":37,"name":"Camp","slug":"camp","description":""},{"id":38,"name":"Cape Canaveral","slug":"cape-canaveral","description":""},{"id":23,"name":"certification","slug":"certification","description":""},{"id":54,"name":"cglig","slug":"cglig","description":""},{"id":28,"name":"Chabal","slug":"chabal","description":""},{"id":11,"name":"Chrome","slug":"chrome","description":""},{"id":97,"name":"cloud","slug":"cloud","description":""},{"id":117,"name":"Cloud Computing","slug":"cloud-computing","description":""},{"id":98,"name":"Cloud Foundry","slug":"cloud-foundry","description":""},{"id":99,"name":"CloudBees","slug":"cloudbees","description":""},{"id":100,"name":"CloudFoundry","slug":"cloudfoundry","description":""},{"id":109,"name":"Code d'Armor","slug":"code-darmor","description":""},{"id":134,"name":"codeigniter","slug":"codeigniter","description":""},{"id":15,"name":"Concours","slug":"concours","description":""},{"id":21,"name":"Concours Orange API","slug":"concours-orange-api","description":""},{"id":101,"name":"CSS","slug":"css","description":""},{"id":55,"name":"CXF","slug":"cxf","description":""},{"id":96,"name":"developpeur","slug":"developpeur","description":""},{"id":52,"name":"domaine","slug":"domaine","description":""},{"id":65,"name":"Dreamcast","slug":"dreamcast","description":""},{"id":66,"name":"Dreamcast2Jamma","slug":"dreamcast2jamma","description":""},{"id":71,"name":"DVDProfiler","slug":"dvdprofiler","description":""},{"id":127,"name":"EC2","slug":"ec2","description":""},{"id":61,"name":"Eclipse","slug":"eclipse","description":""},{"id":94,"name":"embauche","slug":"embauche","description":""},{"id":46,"name":"Enterprise Architect","slug":"enterprise-architect","description":""},{"id":95,"name":"entretien","slug":"entretien","description":""},{"id":102,"name":"Eric Sarrion","slug":"eric-sarrion","description":""},{"id":29,"name":"foot","slug":"foot","description":""},{"id":89,"name":"forfait","slug":"forfait","description":""},{"id":24,"name":"formation","slug":"formation","description":""},{"id":78,"name":"French Scrum User Group","slug":"french-scrum-user-group","description":""},{"id":5,"name":"Fuite de threads","slug":"fuite-de-threads","description":""},{"id":91,"name":"fun","slug":"fun","description":""},{"id":118,"name":"GAE","slug":"gae","description":""},{"id":110,"name":"game","slug":"game","description":""},{"id":12,"name":"Gear","slug":"gear","description":""},{"id":41,"name":"g\u00e9olocalisation","slug":"geolocalisation","description":""},{"id":111,"name":"ggj12","slug":"ggj12","description":""},{"id":112,"name":"global","slug":"global","description":""},{"id":13,"name":"Google","slug":"google","description":""},{"id":119,"name":"Google App Engine","slug":"google-app-engine","description":""},{"id":124,"name":"Goole App Engine","slug":"goole-app-engine","description":""},{"id":56,"name":"hibernate","slug":"hibernate","description":""},{"id":103,"name":"HTML","slug":"html","description":""},{"id":32,"name":"IBM","slug":"ibm","description":""},{"id":79,"name":"IceScrum","slug":"icescrum","description":""},{"id":72,"name":"imdb","slug":"imdb","description":""},{"id":122,"name":"ios","slug":"ios","description":""},{"id":75,"name":"iPad","slug":"ipad","description":""},{"id":62,"name":"iPhone","slug":"iphone","description":""},{"id":92,"name":"Ippon","slug":"ippon","description":""},{"id":87,"name":"ironsql","slug":"ironsql","description":""},{"id":113,"name":"jam","slug":"jam","description":""},{"id":67,"name":"Jamma","slug":"jamma","description":""},{"id":6,"name":"Java","slug":"java","description":""},{"id":39,"name":"JavaFx","slug":"javafx","description":""},{"id":104,"name":"Javascript","slug":"javascript","description":""},{"id":25,"name":"Jeff Sutherland","slug":"jeff-sutherland","description":""},{"id":121,"name":"jenkins","slug":"jenkins","description":""},{"id":114,"name":"jeux video","slug":"jeux-video","description":""},{"id":7,"name":"JMS","slug":"jms","description":""},{"id":8,"name":"Jonas","slug":"jonas","description":""},{"id":9,"name":"Joram","slug":"joram","description":""},{"id":86,"name":"JUnit","slug":"junit","description":""},{"id":63,"name":"Mac","slug":"mac","description":""},{"id":17,"name":"mashup","slug":"mashup","description":""},{"id":57,"name":"Maven","slug":"maven","description":""},{"id":83,"name":"MD Day","slug":"md-day","description":""},{"id":26,"name":"MDA","slug":"mda","description":""},{"id":80,"name":"Microsoft","slug":"microsoft","description":""},{"id":43,"name":"Modeleur","slug":"modeleur","description":""},{"id":44,"name":"Modelio","slug":"modelio","description":""},{"id":131,"name":"New Relic","slug":"new-relic","description":""},{"id":58,"name":"NoClassDefFoundError","slug":"noclassdeffounderror","description":""},{"id":84,"name":"Obeo","slug":"obeo","description":""},{"id":45,"name":"objecteering","slug":"objecteering","description":""},{"id":93,"name":"offre emploi","slug":"offre-emploi","description":""},{"id":18,"name":"Orange","slug":"orange","description":""},{"id":19,"name":"Orange Partner","slug":"orange-partner","description":""},{"id":123,"name":"ota","slug":"ota","description":""},{"id":88,"name":"p6spy","slug":"p6spy","description":""},{"id":129,"name":"Partner","slug":"partner","description":""},{"id":40,"name":"Partner Camp","slug":"partner-camp","description":""},{"id":68,"name":"PCB","slug":"pcb","description":""},{"id":105,"name":"PhoneGap","slug":"phonegap","description":""},{"id":133,"name":"php","slug":"php","description":""},{"id":47,"name":"PIM","slug":"pim","description":""},{"id":90,"name":"prestation","slug":"prestation","description":""},{"id":48,"name":"PSM","slug":"psm","description":""},{"id":31,"name":"pub","slug":"pub","description":""},{"id":77,"name":"r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e","slug":"realite-augmentee","description":""},{"id":81,"name":"RSA","slug":"rsa","description":""},{"id":34,"name":"RUP","slug":"rup","description":""},{"id":27,"name":"Scrum","slug":"scrum","description":""},{"id":42,"name":"SMS","slug":"sms","description":""},{"id":53,"name":"Softeam","slug":"softeam","description":""},{"id":50,"name":"Spring","slug":"spring","description":""},{"id":108,"name":"Startup Week-end","slug":"startup-week-end","description":""},{"id":10,"name":"thread","slug":"thread","description":""},{"id":35,"name":"UML","slug":"uml","description":""},{"id":85,"name":"Windows Phone","slug":"windows-phone","description":""},{"id":82,"name":"WWDC","slug":"wwdc","description":""},{"id":107,"name":"XCode","slug":"xcode","description":""},{"id":36,"name":"Xebia","slug":"xebia","description":""}],"posts_tags":[{"tag_id":125,"post_id":1579},{"tag_id":97,"post_id":1531},{"tag_id":134,"post_id":1531},{"tag_id":118,"post_id":1531},{"tag_id":133,"post_id":1531},{"tag_id":128,"post_id":1398},{"tag_id":127,"post_id":1398},{"tag_id":132,"post_id":1369},{"tag_id":130,"post_id":1369},{"tag_id":127,"post_id":1369},{"tag_id":131,"post_id":1369},{"tag_id":128,"post_id":1342},{"tag_id":126,"post_id":1342},{"tag_id":125,"post_id":1342},{"tag_id":127,"post_id":1342},{"tag_id":129,"post_id":1342},{"tag_id":97,"post_id":1290},{"tag_id":118,"post_id":1290},{"tag_id":13,"post_id":1290},{"tag_id":124,"post_id":1290},{"tag_id":122,"post_id":1297},{"tag_id":62,"post_id":1297},{"tag_id":121,"post_id":1297},{"tag_id":123,"post_id":1297},{"tag_id":107,"post_id":1297},{"tag_id":97,"post_id":1225},{"tag_id":117,"post_id":1225},{"tag_id":118,"post_id":1225},{"tag_id":13,"post_id":1225},{"tag_id":119,"post_id":1225},{"tag_id":120,"post_id":1228},{"tag_id":97,"post_id":1228},{"tag_id":62,"post_id":1228},{"tag_id":115,"post_id":1209},{"tag_id":110,"post_id":1158},{"tag_id":111,"post_id":1158},{"tag_id":112,"post_id":1158},{"tag_id":113,"post_id":1158},{"tag_id":114,"post_id":1158},{"tag_id":109,"post_id":1134},{"tag_id":96,"post_id":1134},{"tag_id":75,"post_id":1134},{"tag_id":108,"post_id":1088},{"tag_id":106,"post_id":1055},{"tag_id":62,"post_id":1055},{"tag_id":107,"post_id":1055},{"tag_id":101,"post_id":1031},{"tag_id":62,"post_id":1031},{"tag_id":104,"post_id":1031},{"tag_id":105,"post_id":1031},{"tag_id":101,"post_id":1009},{"tag_id":102,"post_id":1009},{"tag_id":24,"post_id":1009},{"tag_id":103,"post_id":1009},{"tag_id":49,"post_id":991},{"tag_id":97,"post_id":991},{"tag_id":98,"post_id":991},{"tag_id":99,"post_id":991},{"tag_id":7,"post_id":991},{"tag_id":49,"post_id":940},{"tag_id":97,"post_id":940},{"tag_id":99,"post_id":940},{"tag_id":100,"post_id":940},{"tag_id":7,"post_id":940},{"tag_id":97,"post_id":926},{"tag_id":98,"post_id":926},{"tag_id":99,"post_id":926},{"tag_id":96,"post_id":873},{"tag_id":94,"post_id":859},{"tag_id":95,"post_id":859},{"tag_id":91,"post_id":850},{"tag_id":92,"post_id":850},{"tag_id":93,"post_id":850},{"tag_id":22,"post_id":821},{"tag_id":89,"post_id":821},{"tag_id":90,"post_id":821},{"tag_id":87,"post_id":806},{"tag_id":6,"post_id":806},{"tag_id":88,"post_id":806},{"tag_id":6,"post_id":751},{"tag_id":86,"post_id":751},{"tag_id":57,"post_id":751},{"tag_id":85,"post_id":747},{"tag_id":60,"post_id":738},{"tag_id":26,"post_id":738},{"tag_id":60,"post_id":726},{"tag_id":83,"post_id":726},{"tag_id":26,"post_id":726},{"tag_id":84,"post_id":726},{"tag_id":70,"post_id":679},{"tag_id":62,"post_id":679},{"tag_id":82,"post_id":679},{"tag_id":70,"post_id":676},{"tag_id":62,"post_id":676},{"tag_id":82,"post_id":676},{"tag_id":70,"post_id":665},{"tag_id":82,"post_id":665},{"tag_id":22,"post_id":617},{"tag_id":78,"post_id":617},{"tag_id":32,"post_id":617},{"tag_id":79,"post_id":617},{"tag_id":80,"post_id":617},{"tag_id":81,"post_id":617},{"tag_id":27,"post_id":617},{"tag_id":70,"post_id":635},{"tag_id":74,"post_id":635},{"tag_id":75,"post_id":635},{"tag_id":76,"post_id":611},{"tag_id":77,"post_id":611},{"tag_id":70,"post_id":599},{"tag_id":74,"post_id":599},{"tag_id":75,"post_id":599},{"tag_id":27,"post_id":594},{"tag_id":70,"post_id":579},{"tag_id":74,"post_id":579},{"tag_id":62,"post_id":579},{"tag_id":70,"post_id":567},{"tag_id":74,"post_id":567},{"tag_id":62,"post_id":567},{"tag_id":70,"post_id":532},{"tag_id":62,"post_id":532},{"tag_id":70,"post_id":509},{"tag_id":62,"post_id":509},{"tag_id":70,"post_id":506},{"tag_id":71,"post_id":506},{"tag_id":72,"post_id":506},{"tag_id":62,"post_id":506},{"tag_id":62,"post_id":461},{"tag_id":63,"post_id":461},{"tag_id":14,"post_id":486},{"tag_id":69,"post_id":486},{"tag_id":41,"post_id":486},{"tag_id":65,"post_id":466},{"tag_id":66,"post_id":466},{"tag_id":67,"post_id":466},{"tag_id":68,"post_id":466},{"tag_id":60,"post_id":434},{"tag_id":26,"post_id":434},{"tag_id":27,"post_id":434},{"tag_id":60,"post_id":421},{"tag_id":61,"post_id":421},{"tag_id":26,"post_id":421},{"tag_id":54,"post_id":403},{"tag_id":55,"post_id":403},{"tag_id":56,"post_id":403},{"tag_id":57,"post_id":403},{"tag_id":58,"post_id":403},{"tag_id":44,"post_id":385},{"tag_id":45,"post_id":385},{"tag_id":53,"post_id":385},{"tag_id":35,"post_id":385},{"tag_id":51,"post_id":307},{"tag_id":52,"post_id":307},{"tag_id":49,"post_id":234},{"tag_id":7,"post_id":234},{"tag_id":50,"post_id":234},{"tag_id":46,"post_id":214},{"tag_id":26,"post_id":214},{"tag_id":47,"post_id":214},{"tag_id":48,"post_id":214},{"tag_id":26,"post_id":188},{"tag_id":44,"post_id":188},{"tag_id":45,"post_id":188},{"tag_id":35,"post_id":188},{"tag_id":26,"post_id":180},{"tag_id":43,"post_id":180},{"tag_id":44,"post_id":180},{"tag_id":45,"post_id":180},{"tag_id":35,"post_id":180},{"tag_id":14,"post_id":173},{"tag_id":21,"post_id":173},{"tag_id":19,"post_id":173},{"tag_id":14,"post_id":169},{"tag_id":41,"post_id":169},{"tag_id":19,"post_id":169},{"tag_id":42,"post_id":169},{"tag_id":14,"post_id":158},{"tag_id":38,"post_id":158},{"tag_id":19,"post_id":158},{"tag_id":40,"post_id":158},{"tag_id":38,"post_id":144},{"tag_id":39,"post_id":144},{"tag_id":18,"post_id":144},{"tag_id":19,"post_id":144},{"tag_id":40,"post_id":144},{"tag_id":37,"post_id":126},{"tag_id":18,"post_id":126},{"tag_id":19,"post_id":126},{"tag_id":14,"post_id":121},{"tag_id":37,"post_id":121},{"tag_id":19,"post_id":121},{"tag_id":24,"post_id":120},{"tag_id":25,"post_id":120},{"tag_id":27,"post_id":120},{"tag_id":36,"post_id":120},{"tag_id":23,"post_id":119},{"tag_id":32,"post_id":119},{"tag_id":25,"post_id":119},{"tag_id":34,"post_id":119},{"tag_id":27,"post_id":119},{"tag_id":35,"post_id":119},{"tag_id":28,"post_id":118},{"tag_id":29,"post_id":118},{"tag_id":18,"post_id":118},{"tag_id":31,"post_id":118},{"tag_id":22,"post_id":117},{"tag_id":23,"post_id":117},{"tag_id":24,"post_id":117},{"tag_id":25,"post_id":117},{"tag_id":26,"post_id":117},{"tag_id":27,"post_id":117},{"tag_id":15,"post_id":115},{"tag_id":21,"post_id":115},{"tag_id":19,"post_id":115},{"tag_id":14,"post_id":113},{"tag_id":15,"post_id":113},{"tag_id":17,"post_id":113},{"tag_id":18,"post_id":113},{"tag_id":19,"post_id":113},{"tag_id":11,"post_id":112},{"tag_id":12,"post_id":112},{"tag_id":13,"post_id":112},{"tag_id":5,"post_id":111},{"tag_id":7,"post_id":111},{"tag_id":8,"post_id":111},{"tag_id":9,"post_id":111},{"tag_id":10,"post_id":111},{"tag_id":26,"post_id":1569},{"tag_id":26,"post_id":1571}],"users":[{"id":1,"slug":"Samuel","bio":"CEO d'Apptom\r\nExpert Technique","website":"","created_at":"Wed, 30 May 2012 14:20:13 +0000","created_by":1,"email":"samuel@net-liard.com","name":"samuel"}]},"meta":{"exported_on":"Fri, 01 Apr 2016 20:17:13 +0000","version":"000"}}