<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>GAE on Tech blog</title>
    <link>http://example.org/tags/gae/</link>
    <description>Recent content in GAE on Tech blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Thu, 30 May 2013 21:50:22 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://example.org/tags/gae/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Premiers tests de Google App Engine en PHP</title>
      <link>http://example.org/2013/05/30/premiers-tests-de-google-app-engine-en-php/</link>
      <pubDate>Thu, 30 May 2013 21:50:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2013/05/30/premiers-tests-de-google-app-engine-en-php/</guid>
      <description>C’est une des grosses annonces de la Google I/O 2013, Google App Engine supporte maintenant PHP. J’ai eu l’occasion de le tester sur un de mes projets. La première chose qu’il faut constater, c’est que l’utilisation du service en PHP n’est pas vraiment ouverte. Pour le moment il faut passer par une phase de validation de son projet pour avoir le droit d’utiliser le service. On est maintenant à 2 semaines de l’annonce et seulement 282 projets on été acceptés.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google App Engine Suite</title>
      <link>http://example.org/2012/07/18/google-app-engine-suite/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2012 22:01:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2012/07/18/google-app-engine-suite/</guid>
      <description>Comme expliqué dans le premier article j’ai rencontré certaines difficultés au niveau du développement avec Google App Engine. L’intégration et la gestion de la plate-forme a aussi amené son lot de surprises.
Gestion des instances Nous utilisons GAE pour un service qui a peu de trafic. En mode gratuit aucune instance n’est lancée par défaut, donc chaque utilisateur a un risque de déclencher le lancement d’une instance. Il faut 18 secondes pour démarrer mon instance: 18 secondes ce n’est pas énorme pour démarrer un serveur d’applications, par contre pour répondre à une requête HTTP c’est une éternité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Développer sur Google App Engine</title>
      <link>http://example.org/2012/06/19/developper-sur-google-app-engine/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jun 2012 22:07:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2012/06/19/developper-sur-google-app-engine/</guid>
      <description>Depuis 1 mois je teste le déploiement de services sur Google App Engine. Le moins que l’on puisse dire c’est que c’est loin d’être aussi simple que ce que j’avais vu pendant la Devoxx France. Je vous propose un petit tour sur ce que j’ai remarqué.
Le Data Store Même si Google propose une base SQL en version Beta, j’ai utilisé le datastore No SQL par défaut. Pour simplifier la gestion de la persistance, la librairie Objectify est très bien adaptée.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>