<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Agile on Tech blog</title>
    <link>http://example.org/tags/agile/</link>
    <description>Recent content in Agile on Tech blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Fri, 11 Mar 2011 17:52:32 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://example.org/tags/agile/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Peut-on réussir un forfait ?</title>
      <link>http://example.org/2011/03/11/peut-on-reussir-un-forfait/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2011 17:52:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2011/03/11/peut-on-reussir-un-forfait/</guid>
      <description>Plus je travaille avec des SSII et plus je trouve que les projets gérés au forfait se passent mal. Les torts sont souvent partagés, mais je constate plusieurs causes d’échec :
Le client est incapable de rédiger un cahier des charges Là je sais de quoi je parle, j’ai souvent le rôle de client en ce moment Le besoin évolue, n’est pas forcément clair et donc il est très dur de rédiger un cahier des charges exhaustif.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Retour sur la soirée Scrum User Group</title>
      <link>http://example.org/2010/04/03/retour-sur-la-soiree-scrum-user-group/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Apr 2010 11:01:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2010/04/03/retour-sur-la-soiree-scrum-user-group/</guid>
      <description>Mardi soir j’ai participé à la soirée anniversaire du French Scrum User Group.
Direction Microsoft à Issy Les Moulineaux.
A propos si vous recherchez des locaux, il y a de la place ! Accueil J’entre donc dans l’amphi Grand bleu pour l’ouverture de la soirée. Salle très impressionnante que l’on remplit à moitié au début. On commence par une vidéo de Ken Schwaber en personne buvant une flûte de champagne pour fêter cet anniversaire, clin d’oeil plutôt sympa Ensuite Luc Legardeur, président du Scrum User Group et de Xebia, fait le bilan de la première année.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formation Scrum</title>
      <link>http://example.org/2008/11/19/formation-scrum/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2008 20:47:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2008/11/19/formation-scrum/</guid>
      <description>Xebia organise une formation Scrum de deux jours les 1 et 2 Décembre. C’est Jeff Sutherland en personne qui va officier cette messe.
Je vais participer à cette formation, j’aurai donc l’occasion de vous en faire un retour. Même si je continue à pousser les approches MDA je suis persuadé que l’utilisation des méthodes agiles ne peut être que bénéfique dans nos projets. J’avais déjà parlé du côté agile du MDA dans le poste Le MDA c’est Agile !</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>