<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>WWDC on Tech blog</title>
    <link>http://example.org/tags/wwdc/</link>
    <description>Recent content in WWDC on Tech blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Jun 2010 10:02:37 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://example.org/tags/wwdc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Retour de la WWDC 2010</title>
      <link>http://example.org/2010/06/14/retour-de-la-wwdc-2010/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Jun 2010 10:02:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2010/06/14/retour-de-la-wwdc-2010/</guid>
      <description>Et voilà je suis de retour en France après une semaine à San Francisco pour la WWDC 2010. Je ne peux pas vous faire un article par session car il est strictement interdit de communiquer sur ce que nous avons entendu. Mais par contre je peux vous résumer le voyage, la Key Note et l’ambiance.
Le voyage Comme je suis de Lannion, le trajet pour Paris c’est déjà une aventure Je vous passe les détails des 4 heures de train au milieu d’un groupe de 50 gamins de 12 ans.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Départ pour San Francisco !</title>
      <link>http://example.org/2010/06/04/depart-pour-san-francisco/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jun 2010 00:08:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2010/06/04/depart-pour-san-francisco/</guid>
      <description>Voila c’est parti Demain j’arrive à San Francisco pour participer à la WWDC 2010. Je ne suis pas sur d’avoir le temps de faire de gros articles sur le blog et dans ce cas Twitter est peut être mieux adapté.
Donc même si je ne suis pas un Twitter, je vais tester l’exercice pendant ce voyage et surtout pendant la Key Note avec Steve Jobs !
Vous pourrez donc me suivre sur : http://twitter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>WWDC 2010</title>
      <link>http://example.org/2010/04/30/wwdc-2010/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Apr 2010 19:57:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2010/04/30/wwdc-2010/</guid>
      <description>Apple a enfin annoncé la date de sa grande messe annuelle, c’est donc du 7 au 11 Juin. Au programme une série de conférences très techniques, des labs et une Keynote d’ouverture où l’iPhone HD a de très grandes chances d’être présenté.
Pourquoi j’en parle sur ce blog ? Et bien simplement parce que cette année j’y participerai ! J’ai même déjà mon billet pour San Francisco 😉 J’ai ciblé plusieurs sessions intéressantes :</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>