<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jeff Sutherland on Tech blog</title>
    <link>http://example.org/tags/jeff-sutherland/</link>
    <description>Recent content in Jeff Sutherland on Tech blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 10 Dec 2008 20:22:08 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://example.org/tags/jeff-sutherland/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Résumé de la formation Scrum</title>
      <link>http://example.org/2008/12/10/resume-de-la-formation-scrum/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2008 20:22:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2008/12/10/resume-de-la-formation-scrum/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Comme je l’avais promis, je vous fais un retour sur les points qui m’ont paru importants dans la formation SCRUM organisée par &lt;a href=&#34;http://blog.xebia.fr/2008/10/16/certification-scrummaster-par-jeff-sutherland-session-des-1er-et-2-decembre/&#34;&gt;Xebia&lt;/a&gt;. L’objectif n’est pas de vous raconter entièrement les deux jours de formation mais de mettre en avant plusieurs points que j’ai trouvé intéressants.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Certifié SCRUM et UML</title>
      <link>http://example.org/2008/12/03/certifie-scrum-et-uml/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2008 20:46:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2008/12/03/certifie-scrum-et-uml/</guid>
      <description>Comme je l’avais annoncé, après deux jours de formation SCRUM avec Jeff Sutherland en personne, j’ai été certifié SCRUM Master. C’est un titre un peu pompeux et il faut plus le voir comme un “permis de conduire”, c’est après l’avoir mis en pratique qu’on le maitrise vraiment.
Et ce matin j’ai passé la certification IBM 834 “Object Oriented Analysis and Design – Part 2” avec succés. C’est surtout la partie UML de la certification IBM qui m’intéresse.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Formation Scrum</title>
      <link>http://example.org/2008/11/19/formation-scrum/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2008 20:47:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2008/11/19/formation-scrum/</guid>
      <description>Xebia organise une formation Scrum de deux jours les 1 et 2 Décembre. C’est Jeff Sutherland en personne qui va officier cette messe.
Je vais participer à cette formation, j’aurai donc l’occasion de vous en faire un retour. Même si je continue à pousser les approches MDA je suis persuadé que l’utilisation des méthodes agiles ne peut être que bénéfique dans nos projets. J’avais déjà parlé du côté agile du MDA dans le poste Le MDA c’est Agile !</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>