<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>CloudBees on Tech blog</title>
    <link>http://example.org/tags/cloudbees/</link>
    <description>Recent content in CloudBees on Tech blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Jul 2011 17:33:09 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://example.org/tags/cloudbees/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Active MQ dans le cloud - suite</title>
      <link>http://example.org/2011/07/27/active-mq-dans-le-cloud-suit/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jul 2011 17:33:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2011/07/27/active-mq-dans-le-cloud-suit/</guid>
      <description>Comme vous avez pu le lire dans le précédent article je n’étais pas arrivé au bout de l’exercice pour déployer ActiveMQ sur des offres PAAS. Et bien c’est chose faite, ça marche ! Mon erreur a été de me focaliser sur un problème réseau entre les VM (configuration, firewall…) En fait le problème était au niveau de l’ouverture des sockets. J’ai donc modifié le code du TCPConnector d’Active MQ pour l’adapter à mes contraintes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Active MQ dans le cloud</title>
      <link>http://example.org/2011/07/21/active-mq-dans-le-cloud/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jul 2011 23:33:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2011/07/21/active-mq-dans-le-cloud/</guid>
      <description>En ce moment je regarde pour développer une plateforme de push notification iPhone. Le but est d’offrir une surcouche applicative plus simple à utiliser que les sockets d’Apple. Un peu comme le service offert par urbanairship.
Ce qu’il faut bien comprendre avec le push d’Apple, c’est que pour envoyer une notification à 400 000 iPhone il faut ouvrir une socket chez eux et envoyer 400 000 trames avec un token différent par iPhone.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dans Ton Cloud</title>
      <link>http://example.org/2011/07/10/dans-ton-cloud/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2011 23:09:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2011/07/10/dans-ton-cloud/</guid>
      <description>Depuis 2 semaines je regarde différentes solutions de cloud computing.
Dans un premier temps j’ai regardé les offres “bas niveau” :
MiniCloud d’OVH
C’est une offre abordable mais qui est en test depuis plus d’un an. C’est une facturation “Pay as you go” mais il manque deux fonctionnalités importantes : le load balancing et le clonage d’instance. L’adresse IP des instances change à chaque arrêt/relance ce qui peut être génant.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>