<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ActiveMQ on Tech blog</title>
    <link>http://example.org/tags/activemq/</link>
    <description>Recent content in ActiveMQ on Tech blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Jul 2011 17:33:09 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://example.org/tags/activemq/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Active MQ dans le cloud - suite</title>
      <link>http://example.org/2011/07/27/active-mq-dans-le-cloud-suit/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jul 2011 17:33:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2011/07/27/active-mq-dans-le-cloud-suit/</guid>
      <description>Comme vous avez pu le lire dans le précédent article je n’étais pas arrivé au bout de l’exercice pour déployer ActiveMQ sur des offres PAAS. Et bien c’est chose faite, ça marche ! Mon erreur a été de me focaliser sur un problème réseau entre les VM (configuration, firewall…) En fait le problème était au niveau de l’ouverture des sockets. J’ai donc modifié le code du TCPConnector d’Active MQ pour l’adapter à mes contraintes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Active MQ dans le cloud</title>
      <link>http://example.org/2011/07/21/active-mq-dans-le-cloud/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jul 2011 23:33:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2011/07/21/active-mq-dans-le-cloud/</guid>
      <description>En ce moment je regarde pour développer une plateforme de push notification iPhone. Le but est d’offrir une surcouche applicative plus simple à utiliser que les sockets d’Apple. Un peu comme le service offert par urbanairship.
Ce qu’il faut bien comprendre avec le push d’Apple, c’est que pour envoyer une notification à 400 000 iPhone il faut ouvrir une socket chez eux et envoyer 400 000 trames avec un token différent par iPhone.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ActiveMQ</title>
      <link>http://example.org/2009/04/21/activemq/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Apr 2009 07:42:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2009/04/21/activemq/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pendant une petite semaine j’ai regardé de plus près le serveur de JMS ActiveMQ. Je vais vous faire partager mes premières remarques.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;le-coeur&#34;&gt;Le coeur&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;ActiveMQ est un broker de message à utiliser pour le développement d’une architecture MOM (Middleware Oriente Messages). Je l’ai choisi aussi pour sa bonne intégration avec Spring et sa bonne tenue en charge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son architecture est simple : (source : http://activemq.apache.org/code-overview.html)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://example.org/images/uploads/2009/03/activemq-300x205.png&#34; alt=&#34;photo&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>