<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>cloud on Tech blog</title>
    <link>http://example.org/tags/cloud/</link>
    <description>Recent content in cloud on Tech blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-fr</language>
    <lastBuildDate>Thu, 30 May 2013 21:50:22 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://example.org/tags/cloud/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Premiers tests de Google App Engine en PHP</title>
      <link>http://example.org/2013/05/30/premiers-tests-de-google-app-engine-en-php/</link>
      <pubDate>Thu, 30 May 2013 21:50:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2013/05/30/premiers-tests-de-google-app-engine-en-php/</guid>
      <description>C’est une des grosses annonces de la Google I/O 2013, Google App Engine supporte maintenant PHP. J’ai eu l’occasion de le tester sur un de mes projets. La première chose qu’il faut constater, c’est que l’utilisation du service en PHP n’est pas vraiment ouverte. Pour le moment il faut passer par une phase de validation de son projet pour avoir le droit d’utiliser le service. On est maintenant à 2 semaines de l’annonce et seulement 282 projets on été acceptés.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Google App Engine Suite</title>
      <link>http://example.org/2012/07/18/google-app-engine-suite/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2012 22:01:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2012/07/18/google-app-engine-suite/</guid>
      <description>Comme expliqué dans le premier article j’ai rencontré certaines difficultés au niveau du développement avec Google App Engine. L’intégration et la gestion de la plate-forme a aussi amené son lot de surprises.
Gestion des instances Nous utilisons GAE pour un service qui a peu de trafic. En mode gratuit aucune instance n’est lancée par défaut, donc chaque utilisateur a un risque de déclencher le lancement d’une instance. Il faut 18 secondes pour démarrer mon instance: 18 secondes ce n’est pas énorme pour démarrer un serveur d’applications, par contre pour répondre à une requête HTTP c’est une éternité.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Développer sur Google App Engine</title>
      <link>http://example.org/2012/06/19/developper-sur-google-app-engine/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jun 2012 22:07:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2012/06/19/developper-sur-google-app-engine/</guid>
      <description>Depuis 1 mois je teste le déploiement de services sur Google App Engine. Le moins que l’on puisse dire c’est que c’est loin d’être aussi simple que ce que j’avais vu pendant la Devoxx France. Je vous propose un petit tour sur ce que j’ai remarqué.
Le Data Store Même si Google propose une base SQL en version Beta, j’ai utilisé le datastore No SQL par défaut. Pour simplifier la gestion de la persistance, la librairie Objectify est très bien adaptée.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Création de Apptom</title>
      <link>http://example.org/2012/06/10/creation-de-apptom/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jun 2012 11:11:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2012/06/10/creation-de-apptom/</guid>
      <description>C’est maintenant officiel, en Septembre je vais quitter Orange pour créer la société Apptom. Après 7 ans dans le service R&amp;amp;D de cet opérateur, j’ai envie de me lancer un nouveau défi. Progresser dans une grosse entreprise française sans devenir chef de projet ou manager devient de plus en plus difficile. Donc je me lance en solo afin de partager mon expertise technique avec un maximum de monde.
Mon objectif est de mettre en avant mon expertise sur la conception et le développement d’applications web et notamment sur la réalisation d’applications iOS natives.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Active MQ dans le cloud - suite</title>
      <link>http://example.org/2011/07/27/active-mq-dans-le-cloud-suit/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jul 2011 17:33:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2011/07/27/active-mq-dans-le-cloud-suit/</guid>
      <description>Comme vous avez pu le lire dans le précédent article je n’étais pas arrivé au bout de l’exercice pour déployer ActiveMQ sur des offres PAAS. Et bien c’est chose faite, ça marche ! Mon erreur a été de me focaliser sur un problème réseau entre les VM (configuration, firewall…) En fait le problème était au niveau de l’ouverture des sockets. J’ai donc modifié le code du TCPConnector d’Active MQ pour l’adapter à mes contraintes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Active MQ dans le cloud</title>
      <link>http://example.org/2011/07/21/active-mq-dans-le-cloud/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jul 2011 23:33:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2011/07/21/active-mq-dans-le-cloud/</guid>
      <description>En ce moment je regarde pour développer une plateforme de push notification iPhone. Le but est d’offrir une surcouche applicative plus simple à utiliser que les sockets d’Apple. Un peu comme le service offert par urbanairship.
Ce qu’il faut bien comprendre avec le push d’Apple, c’est que pour envoyer une notification à 400 000 iPhone il faut ouvrir une socket chez eux et envoyer 400 000 trames avec un token différent par iPhone.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dans Ton Cloud</title>
      <link>http://example.org/2011/07/10/dans-ton-cloud/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2011 23:09:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/2011/07/10/dans-ton-cloud/</guid>
      <description>Depuis 2 semaines je regarde différentes solutions de cloud computing.
Dans un premier temps j’ai regardé les offres “bas niveau” :
MiniCloud d’OVH
C’est une offre abordable mais qui est en test depuis plus d’un an. C’est une facturation “Pay as you go” mais il manque deux fonctionnalités importantes : le load balancing et le clonage d’instance. L’adresse IP des instances change à chaque arrêt/relance ce qui peut être génant.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>